[ckp002]

Einleitende Worte, Mai 1933

einander gefunden hatten und eng umschlungen am Fenster meines Zimmers
in der Dämmerung eines Winterabends standen: »Arthur Schnitzlers letzte
Liebe« und später einmal meinte er: »Man könne seiner Liebe zu mir den
schönen Titel der Tschechow-Novelle ›Im Schatten des Todes‹ geben.«
Und doch lagen diese Schatten noch tiefer und bedrohlicher über all den
Jahren und um uns, als wir damals dachten und fühlten.
Aus der Korrespondenz meiner Jugendzeit konnte ich lei¬
der nur meine eigenen Briefe aus den Jahren 1896 und 1897 diesem Werk
voransetzen, da ich die Briefe Arthur Schnitzlers damals aus Angst vor
meinen sehr strengen Eltern einer Gesangslehrerin in Aufbewahrung ge¬
geben hatte, wo sie unbegreiflicher Weise abhanden kamen, während meine
Mädelbriefe nach Arthur Schnitzlers Tod mit meinen anderen Briefen
wieder zu mir zurückgelangten.
Von meinen späteren Briefen aber scheide ich eine beträcht¬
liche Anzahl aus und habe nur jene ausgewählt, die als Antwort nötig sind,
die zur Gestaltung der Persönlichkeit Arthur Schnitzlers beitragen
können, zur Enthüllung seines Wesens und seiner letzten Lebensepoche
von Wichtigkeit sein dürften, oder auch dadurch, dass sie seinen Charakter,
wenn auch nur indirekt, wiederspiegeln.
Mich aus eigener persönlicher Kenntnis oder Erkenntnis zu der
Einzigartigkeit der Erscheinung, die Arthur Schnitzler war, an dieser
Stelle zu äussern, hielte ich für unrichtig. Es bleibe dem Leser über-
lassen zu dem Bildnis, das aus diesen zahllosen Blättern aufsteigen
wird, nach seiner eigenen Empfindung Stellung zu nehmen.
Klara Katharina Pollaczek.
Mai 1933.
Frieda Pollak.
Abschriften teils durch mich selbst, teils oder hauptsächlich durch
Fräulein Frieda Pollak.

[ckp004]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 28. April 1897

Arthur Schnitzler
an Hugo v. Hofmannsthal.
5, Rue de Maubeuge,
Paris, 28.4.97.
Lieber Hugo, an Fischer hab ich geschrieben, ich zweifle
nicht, dass er ohneweiters einverstanden ist. Warum aber
glauben Sie, dass alle diese Sachen sich nur von Paris
aus komisch anhören. Sie sind übrigens mehr ekelhaft
als komisch, wenn sich Clara nur nicht viel draus
macht und sich nicht gar zu viel sekieren lassen muss.
Grüssen Sie sie und Anna von mir herzlich. Ist es mög¬
lich, dass Minni* an dem Tratsch zum Theil schuld ist
(Da wird sie mir ja auch was ähnliches anrichten!)
Sonderbarerweise das einzige literarische, worüber ich
hier ein bisl nachgedacht, ist das Stück, wo sie mich
rettet. Aber sie ändert sich mir im Kopf, sie ist schon
beinah blond.
Meinen Brief von gestern oder vorgestern haben Sie doch?
Arbeiten Sie was?
Eben komme ich von Versailles zurück und habe eine un-
beschreibliche Lust nach Grün und Luft und Stille
heimgebracht; eine so heftige Ungeduld, dass ich gleich
* Minni Benedikt

[ckp008]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 5. Mai 1897

viel »ganz anderes« ich esse. Die hiesige Eintei¬
lung 12 Uhr Dejeuner, 7 Dinner, 9 Theater, behagt
mir ausserordentlich.
Schöne Radpartien? z.B. fahren Sie von der Tini aus
über Heiligenkreuz – Alland – Neuhaus (bei Nöstach?
– Pottenstein – Vöslau. Oder: Rohrerhütte – König¬
stetten (sehr bergig, schieben!) – Tulln, dann an der
Donau zurück nach Klosterneuburg. Sehr hübsch auch
die kleine Tour Tulln–Stockerau. Oder – Rekawinkel –
Hütteldorf (Westbahnstrecke). Oder: Wiener Neustadt –
Reichenau. – Ich freue mich sehr, wenn wir zusammen
fahren werden. Wie lang bleiben Sie denn in Wien?
Und wie wird heuer der Sommer werden? Ich möchte
so gern zum arbeiten kommen; hier spiele ich höch¬
stens mit Plänen; aber möglicherweise ist mir durch
ein merkwürdiges Zusammenfliessen zweier
Pläne, worunter einer der mit der Minnie, etwas gutes
eingefallen. – Den Götterliebling hoff ich ganz
fertig anzutreffen. Bei dem Stück von Hirschf.

[ckp010]

Hugo von Hofmannsthal an Marianne Benedikt, 16. April 1897

An Fr. Marianne Benedikt
Hofmannsthal.
Charfreitag.
Verehrte gnädige Frau, verzeihen Sie wenn ich
Ihnen doch antworte, obwohl Sie es mir verboten
haben. Ich habe Ihre Karte zuerst zweimal gele¬
sen und absolut den Zusammenhang nicht verstan¬
den. Jetzt verstehe ich ihn natürlich schliess¬
lich, aber das Ganze kommt mir so widersinnig
vor, glücklicherweise ebenso unwahrscheinlich
als es unangenehm zu besprechen ist. Der Zusammen¬
hang ist, dass Ihr Fräulein Tochter Minnie heisst
und die Person in dem Buch Minni, denn dass ich
für Ihr Fräulein Tochter ein Gelegenheitsstück
geschrieben habe und für das Buch einen Prolog:
deshalb soll jemand glauben, dass Ihre Tochter
diese Sachen geschrieben hat. Aber das müsste doch
ein complet Verrückter sein oder jemand, der mit
dem Fräulein Minnie nie eine Silbe geredet hat,
es widerspricht doch so vollkommen ihrer Art, jedes
Wort davon; dann hat sie doch überhaupt nie et¬
was geschrieben. Dass das Buch Minni heisst, ist
weder dem Arthur noch mir je aufgefallen und ich
weiss bestimmt dass wir es vor dem Fräulein Minni
einmal erwähnt haben und dass es ihr nicht im ge¬
ringsten aufgefallen ist, obwohl ich nachher bemerkt
habe dass die Frau v. Sachs sie so nennt. Aber eben
eine solche Aehnlichkeit würde man doch zuerst
vermeiden. Wenn mich jemand um den Autor fragt
(übrigens lesen in Wien jetzt keine 20 Menschen
mehr die Freie Bühne) so gebe ich einfach gar keine
Auskunft, was ja durch die Situation vorgeschrieben
ist. Was die Sache selbst betrifft, so will ich
auch etwas sagen, weil Sie auch davon sprechen.
Ich habe die Vorrede geschrieben aus demselben
Grund, den man angeführt hat wie man mich darum ge¬
beten hat: nämlich weil das Buch eine Art Nachah¬
mung von dem »Anatol« ist und vor diesem auch ein
Prolog von mir steht. Ich habe damals, im Dezem¬
ber, die Clara Loeb vielleicht 6 oder 10 mal ge¬
sehen gehabt und gerad so gut gekannt wie 100

[ckp011]

Hugo von Hofmannsthal an Marianne Benedikt, 16. April 1897

junge anfangende Schriftsteller die mich um das¬
selbe hätten bitten können. Ob es gescheidt oder
dumm ist, vom ausserliterarischen Standpunkt, so
etwas drucken zu lassen, das muss ein 22jähriges
Mädel selber wissen und jedenfalls ist es nicht
meine Sache, ihr da dreinzureden. Was ich in dem
Prolog ausgedrückt habe, geht nicht über das hi¬
naus, was ich bei solchen Sachen, wie diese, oder
wie früher einmal das Tagebuch der Marie Basch¬
kirtseff, wirklich empfinde: dass es wirklich
recht merkwürdig ist, wie stark in unserer Zeit
Frauen oder Mädeln von dem Spiegelbild ihrer
selbst fasciniert und dadurch aus dem naiven
starken Empfinden hinausgestohlen (gestossen) werden. Warum
soll mir also die Geschichte Unannehmlichkeiten
bereiten? Das verdient man doch nur wenn man ge¬
logen oder entstellt hat, ich habe aber wirklich
nichts gesagt, als was ich auch denke, nur dass
es in Versen ernster klingt. – Es thut mir so leid,
liebe gnädige Frau, dass wir uns wegen einer ganz
fremden Sache so unangenehme Briefe schreiben, es
passt gar nicht zu uns und am wenigsten zu der
sehr herzlichen dankbaren Verehrung und
Zuneigung, die ich für Sie habe. Wenn ich dächte,
dass Sie Ihren Brief wirklich in sehr grosser Eile
geschrieben haben, würde ich Sie gerne bitten mir
noch eine Zeile jetzt zu schreiben, wenn nicht,
bitte ich aber nicht darum.
Ihr
Hofmannsthal.
– – – – –
Macht mich offenbar
»Minni« zuliebe älter.
Es könnt aber auch sein,
daß ich mich für Hugo älter
machte um ihm
zu imponieren.

[ckp014]

Tagebuch von Arthur Schnitzler, 1. Januar 1896 – 21. Februar 1897

Kopien einiger Stellen aus A. S. Tagebüchern, die mir seine Secretärin
Frieda P. im Sommer 1933 einschickte, als sie im Somner 1933 mit der Abschrift
beschäftigt war, weil die betreffenden Stellen sich auf mich bezogen viel¬
mehr auf unsere allererste Begegnung am 1 ten Jänner 1896 im Hause Benedikt
und auf den sich daraus ergebenden Verkehr.
(Die von Frieda selbst angefertigten Original-Kopien liegen in dem andern
Exemplar dieses Werkes, im Safe in Wien)
Die gekürzten Namen bezeichnen folgende Personen:
Cl.L ist mein Mädchen- Name Clara Loeb
R. Str. Risa Strisover später Horn
M. B. Minnie Benedikt später Schafgotsch.
Tagebuchaufzeichnungen:
I. Jänner: Buffet bei Benedikt.–Kleines Mädel mit blitzenden Augen CL. L.
Ich : »Ich kenne Sie«. Sie: »Gewis, weil ich Sie immer anlache, wenn wir
uns auf der Strasse begegnen.« Ich trank Champagner mit Cognac. Angenehmes Ge¬
fühl befriedigter Eitelkeit. Das kleine Mädel entzückt mich. Sie verspricht
mir selbstverfasste Sachen zu schicken und ist sehr zutraulich.
16 ten Februar: Bei L's mit Ar. K. zusammen.
5 ten III Bei Cl. L. dieses liebe kleine Mädel, mit grossen Augen, das mir
letztneulich sehr bemerkenswerte Novelle geschickt hat. Viel Sehnsucht nach
Freiheit und sicher Talent. Ich begleite sie zum singen.
15 ten III 1896 zu Strisover, Um 12 zwischen Cl. L und Risa Str. gesessen.
Cl. erzählte mir ihre Stoffe mit blitzenden Augen, und sehr ernst. Risa ei-
fersüchtig und heiss.– Minnie B. am selben Tisch sympathisch.
Nach dem Sommer in dem wir uns nicht gesehen hatten
10 ten 12 ten bei Str., wo mir Cl. ihren neuen Stück- Plan erzählte und
von ihrer Liebe zu Boris sprach.
13 ten 12 ten zu Loebs, wo ich mit Minnie angenehm plauderte.
15 ten 12 ten Abends waren Salten, Hage und Hugo (Hofmannsthal) da, der
mir Prolog zu CL. L's »MIMI« vorlas. Auch Leo Fanjung und Richard. (Beer-
Hofmann gemeint) und Schwarzkopf.
17 ten 12 ten bei Benedikts, wo ich mit Minnie plauderte. Clara und Anna L.
Baron Paumann sang.
27 ten 12. bei Kleins. Die Loeb-Mädeln. Nett.
1897 14 ten. Bei Str. Clara L., die sehr nett war sagte mir »du«.
17 ten I. bei Loebs »Praterfest«
24 ten zu Loebs wo Clara mir Stoffe erzählte
27 ten II bei Loebs. Auch Hugo (Hofmannsthal) Clara las ihr Stückerl für den
nächsten Gesellschafts – Abend vor, den sie dort geben.
14 ten II bei Loebs zu Tisch. Anna las eine eigene Novelette vor. Clara sang.
Marie Rosenthal. (Mahlerin).
18 ten II bei Benedikt Cl. L. dort. Will geliebt sein – möchte auch mit mir
fort...
21 ten II. Bei Loebs. Ein reizendes Stückerl von Clara mit den Mädeln aufgeführt
wurde

[ckp015]

Tagebuch von Arthur Schnitzler, 21. Februar – 29. November 1897

mit den Mädeln aufgeführt wurde. Minnie hatte abgesagt. Clara; Riesa; Hugo.
7 ten III. bei Loebs.
21 III ten. Bei Loebs mit Georg Hirschfeld / (Dichter der »Mütter« und »Agnes Jordan«)
auch Hugo (Hofmannsthal) Correkturen an Cl. L's Buch »MIMI«
5ten 4ten Nachmittag bei Clara L.
6 ten 4. von Clara L. Bild. (Dieses Bild und andere liegen im Safe-Exemplar
Ich hatte ihm dieses Bild als Gegengabe für das seine ganz officiel
geschickt, ehe er seine Frühjahrs-Reise antrat. Ich ahnte natürlich nicht
dass er mit seiner Geliebten Marie R. reiste, die als ANNA im Weg ins Freie
vorkommt.)
Kurz nach seiner Abreise erschien der Vor-Abdruck von »MIMI« Schattenbilder
aus dem Mädchenleben mit einem Prolog Hofmannsthals und unter dem Pseudonym
»Bob« in der Fischerischen N. D. Rundschau. Ein anonymer Brief verriet mich
den Eltern als Verfasserin. Ich wurde geprügelt bekam Hausarrest und Hugo
musste an Fischer schreiben, dass das Buch nicht erscheinen darf. So be¬
sitze ich ein einziges gedrucktes Exemplar der Rundschau, in der die Scenen¬
folge abgedruckt ist. Es liegt gleichfalls im Safe.
weitere Tagebuch-Aufzeichnungen von A. S.
16ten 7. Bei Loebs in Aussee.– Schon lang (während ich in Paris war) ist ihre
Claras) Autorschaft von »Mimi« herausgekommen. Sie vermuthet durch einen
anonymen Brief aus dem Minnie B. Kreise die die Sache herumgetratscht hat.
Clara las mir »Fremdenbuch« und Verlaine-Übersetzungen vor. Anna Altenberg-¬
Parodie. Sehr gut. – Eigentlich wars fad.
20ten 7. Loebs in Ischl.– Mit ihnen nach Hallstadt. — Fade Leute dort. — Auf
den Friedhof mit Clara L. Sie fragt mich, — wenn sie nach Pest heirate, ob ich
sie dort besuchen würde? sonst täte sie nicht.. — Mit Rad zurück.
dann wieder in Wien
21ten Oktober. Bei Clara L. Sie erzählt mir von mancherlei Tratsch, beklagt
sich über HUGOS Fernbleiben. Ich erleuterte es aus Hugos Wesen. Sie: Es war
aber nicht rein freundschaftlich.« Ich: Eben darum. Bei uns kann solche Un¬
terbrechung nicht statfinden, da wir rein freundschaftlich...« Sie: (höchst
unzufrieden — »So? —« Wir lachten.
24 ten 10ten: Rad mit Loebs, Salten, Pollaczek.
26 ten 10ten Prater Rad mit Loebs Salten, Pollaczek. N. M. zu M. R. (Marie R.) die auf Cl. eifersüchtig.
2 ten November/. zu Loebs wo ich mich langweilte.
12 ten November bei Loebs. Clara sprach über Pollaczek, Anna von Salten.
29 ten November. Bei Loebs. — Der Anna einen Brief von S. gebracht. (Rockta¬
sche — Der Clara riet ich zu warten; — es wird immer deutlicher, dass sie
am liebsten mich heiraten möchte. —

[ckp026]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. März 1897

Dienstag 23.III.97.
Lieber Arthur!
Ich schreibe Dir »Du«, weil wir es doch so
ausgemacht haben und Du sonst glauben könntest dass
ich feig bin, und dann finde ich es überhaupt sehr
nett. Ich habe also das zweite Exemplar korrigiert
und auch in dem ersten Exemplar noch einiges ausge¬
strichen, was mir jetzt gedruckt nicht gefällt. Zum
Beispiel »obscure Familie« im »Haustheater« möchte
ich aus bestimmten Gründen gern weg haben.
Dann hätte ich es gerne gesehen, wenn die Büchertitel
»Mensonge« von Bourget und »bibliotheque/ose«
mit lateinischen Buchstaben gedruckt würden. Leider
weiss ich nicht wie das zu bezeichnen ist und bitte
Dich daher sehr das für mich zu tun.
Bei dem Prolog vom Hugo fehlen oben die bemerkenden
Worte und ich sende Dir anbei sein Manuskript, damit
Du es vergleichen kannst. Ich glaub doch sie gehören
dazu. Willst Du ihn vielleicht fragen, damit nichts
geschieht, was er nicht mag. Ich hab es gerade jetzt

[ckp034]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 19. Juli 1897

19. Juli 1897.
Lieber Arthur!
Ich will Dir vor allem noch für Deinen lieben
Besuch danken, der mir viel zu kurz war, denn in den
wenigen Stunden, wo man doch nicht eine viertel Stunde
ganz ruhig und ungestört ist, kommt man doch eigentlich
nicht dazu so zu sein und zu reden wie man eigentlich
möcht und man verschluckt die Hälfte von dem was man
sich Tage vorher fest sorgenommen, dass es gesagt wer-
den muss.
Dann will ich Dir sagen dass wir fast sicher morgen
Dienstag bei gutem Wetter mit einem Frühzug nach Ischl
kommen. Es ist am besten du frägst morgen früh ganz
harmlos Frau Z. die wir sicher verständigen werden ob
sie Nachricht von uns hat und bittest sie, Dich von
derselben zu verständigen, im Fall sie eine bekommt.
Wir sind jedenfalls zur Musikzeit am Vormittag auf der
Esplanade und speisen um ein Uhr bei Frau Z. auf der
Rudolfshöhe. Von dem Brief darfst Du natürlich nichts

[ckp036]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1897

30. VII. 1897
12 Uhr Nachts
Markt-Aussee
Lieber Arthur!
Ich schreib Dir obwohl ich gar nicht weiss,
wann diese Zeilen in Deine Hände gelangen werden denn
jetzt sind wir ja von der ganzen Welt abgeschnitten,
aller Bahnverkehr unterbrochen. Das war heut ein schau¬
erlicher Tag. Aber so wie seit drei Tagen hab ich es
nie für möglich gehalten, ganz atemlos regnet's, ohne
auch nur für Augenblicke schwächer zu werden, und der
Himmel ist bleigrau und trostlos.
Heute morgens ertönten die ersten Alarmsignale
und seither ist Alles in Angst und Aufregung. Leider
nur zu begründet. Alle Brücken zwischen Alt und Markt
Aussee sind eingerissen und jetzt auch die grosse Brücke
die über die Traun führt in grosser Gefahr. Wenn sie
fällt dann stürtzt das Wasser in die Ischler Strasse
und dann in alle andern hinein. Ich höre das drohende
Brausen bis herauf in mein Zimmer. Es ist mir eigentlich
ganz unheimlich zumut, denn Alles im Haus ist schon
schlafen gegangen und ich allein bin wach. Ja, so etwas

[ckp037]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1897

Fremdes, Gewaltiges rüttelt einen auf. Ich war ein paar¬
mal unten mir's anschauen, auch jetzt noch, am Abend.
Viele Geschäftsleute räumen aus, die elektrische Stras-
senbeleuchtung ist zerstört, in vielen Häusern das
Wasser und auf den hohen schmutzigbraunen Wogen wer¬
den zahllose mächtige Bäume, Holztrümmer, Teile von
Häusern daher getrieben. Früher sah ich eine ganze
hölzerne Treppe herunterschwimmen.
Da schreibe ich Dir nun Alles mögliche, was Du
wohl viel ausführlicher wenn auch weniger wahrheits¬
getreu in den Zeitungen lesen wirst, aber wenn man
den ganzen Tag unter so einem Eindruck gelebt hat,
so kann man nicht rasch aus dem heraus und zu anderm
übergehen. Dafür wird mein Brief sehr lang. Bitte
erschrick nicht darüber. Hättest Du mir zuerst ge¬
schrieben, so hätte ich mich vielleicht nach Deinem
Format gerichtet, hast Du mir Hallstatt verziehen.
Es hat mir wirklich so leid getan, dass es so aus¬
gefallen ist. Aber ich hab eigentlich mehr dabei ver¬
loren als Du, denn ich hätte Dir noch so eine Men¬

[ckp038]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1897

ge zu sagen, Dich zu fragen gehabt, was man so direkt
nicht kann, nur verschwommen in einem grossen Gespräch
und Du hast mir ja nie was zu erzählen. Unsere Freund¬
schaft ist eigentlich ganz komisch. Ich hab Vertrauen
zu Dir, Du kein's zu mir. Ich weiss nichts von Dir, von
Deinem Leben und Du weisst Alles von mir. Ich weiss
nicht mal ob Du jetzt jemand liebst, ob Du glücklich
bist. Das ist doch nicht recht. Du müsstest doch auch
ein bissel von Dir reden, nicht immer mich reden lassen.
Dann kommt mir in einem trüben Moment, wo man sich gern
Alles unschön zersetzt der Gedanke, dass Du in mir
nur etwas Kleines, Hilfloses siehst, dem man gern ein
bischen helfen möchte, um aus der Patsche zu kommen.
Und das dürft mich ja nicht mal wundern, denn in die¬
sen nervösen Zusammenkünften wo man ängstlich und
zerstreut nur hie und da einige Sätze hinwerfen kann
gibt man sich ja unwillkürlich ungeschickter, schwä¬
cher als man ist. Vielleicht werden wir doch einmal
so plauschen können dass ich mich geben kann wie ich
wirklich bin.

[ckp039]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1897

Hier ist alles im Alten, was mein Leben im Haus anbe¬
langt. Ich schlaf sehr viel und arbeite wenig. Ich
hab nämlich jetzt eine grosse Idee, die aber nur
viel zu denken, noch nichts zum Schreiben gibt. Sonst
übersetz ich und lese auch viel. Der schreckliche
Leutnant ist fort, mein Onkel jammert über Langeweile
das elende Wetter, geht in Filzpantoffeln herum und
denkt nur ans Essen, bei Tisch steckt er das Messer
in den Mund! Er ist aber eigentlich ein guter, harm¬
loser Kerl und man kann nicht ernstlich böse auf ihn
werden. Papa mopst sich auch, klagt über Schlaflosig¬
keit und Mama ist verstimmt, weil die Herren so la¬
mentieren.
Jene Angelegenheit ist erledigt. Als man mir die nä¬
heren Umstände erklärte, sagte ich gleich, dass es
mir nicht passt und die Eltern redeten mir in keiner
Weise zu. Dagegen habe ich hier zufällig durch Prof.
Singer einen sehr liebenswürdigen jungen Mann kennen
gelernt, einen Budapester, der mir ein wenig den Hof
macht, er ist nicht Euer Genre, gar nicht interessant
aber er hat so was liebenswürdig Lebenslustiges an

[ckp040]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1897

sich und ist fesch und innerlich jung. Bitte ver¬
steh das »Euer Genre« nicht falsch. Ich meine
damit er ist nicht in der Art durch die Du oder
der Hugo mir gefallt, obwohl Ihr doch auch sehr
verschieden seid so habt Ihr doch etwas Gemeinsames
dass ich selbst nicht benennen nur herausfühlen kann.
Was hörst Du übrigens von ihm? Hat er Dir über mich
geschrieben? Ich weiss doch nicht mehr recht, was
ich von ihm halten soll und es tut mir sehr leid,
dass die Schöne, wirklich selten schöne Meinung,
die ich von ihm als Mensch hatte, nun gestört ist.
Ich hab mir wohl übertrieben schöne Eigenschaften
in ihn hineingedacht. Vielleicht tu ich das bei
Dir auch! Sei nicht böse, das war nur Spass.
[N]un bin ich auch schon todmüde und sag Dir Gute Nacht.
Schreib mir nur sehr sehr bald und nicht Telegrafen¬
stil unter »Hary Graf«.
Und wenn Du mir antwortest so nimm meinen Brief noch¬
mal vor, damit Du alles drinn berücksichtigst.
Lach mich auch nicht aus, wenn ich Unsinn geschrieben
hab, denn ich bin schon sehr schläfrig –

[ckp042]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 26. August 1897

26. August 1897.
Markt-Aussee
Lieber Arthur!
Ich hätt Dir eigentlich schon sehr gerne früher
geschrieben, aber ich hielt mich absichtlich zurück,
weil ich nicht möcht, dass Dir meine Briefe, vielmehr
die Beantwortung derselben lästig wird, denn die muss
ich immer gleich kriegen, sonst geh ich in einer grossen
Aufregung herum und glaub gleich, es ist was vorgefallen.
Diese drei Wochen waren übrigens sehr bewegt und ich
hab Dir nun wenigstens viel zu erzählen. – Jener lie¬
benswürdige junge Mann hat sich nämlich in mich ver¬
liebt und bereits um mich angehalten. Ich hab nur
Sympathie für ihn, nicht mehr und glaub bloss er wäre
als Mann für mich sehr angenehm, da er mit all meinen
Neigungen wie Schreiben und Theaterspielen einver¬
standen ist; dergleichen sogar protegieren würde,
auch äusserlich hübsch ist, sehr gut zu sein scheint
gute Manieren hat und sehr soigniert ist. Wenn meine
Eltern dafür wären, könnte ich ja wohl ruhig ja sagen,
aber gegen eine Abneigung derselben für die Sache

[ckp043]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 26. August 1897

würde ich nicht ankämpfen. Ich hab auch ihm gegen¬
über nicht die Verpflichtung, da ich ihm den Grad
meiner Gefühle und meinen Standpunkt aufrichtig er¬
klärt habe, und auch nie kokett mit ihm war. Ich ver¬
sichere Dich. Meine Eltern haben sich noch nicht ent¬
schieden, doch glaub ich eher nein als ja, da die ein¬
gezogenen Informationen was den Ruf seiner Familie
anbelangt, sie noch nicht befriedigen. Die Geschichte
hat mich sehr nervös gemacht, denn es tut mir so leid,
dass sich der arme Mensch nun in so einer peinlichen
Lage befindet. Ich habe ohnedies als ich seine Wünsche
und Absichten erriet, sehr gebremst, doch es war umsonst¬
! – Und ich hab noch so viel andere Sorgen. Denk Dir
man hat wieder so schauerlichen Tratsch über mich ge-
macht, wegen der Frühjahrsgeschichte (Mimis Schatten¬
bilder) und einer Menge anderer Dinge, sodass ich
viele schlaflose Nächte verbrachte, und mir so furcht¬
bar vor dem Gedanken bangt, nach Wien zurück, und wie¬
der unter diese vielen feindlichen Menschen zu müssen,
zu denen ich gar kein Vertrauen mehr hab. Zum Beispiel

[ckp044]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 26. August 1897

erzählt man auch in der gehässigsten Weise, ich
hätte Dir angetragen, mir Du zu sagen und noch vieles
was Dich auch ärgern würde, obwohl es nur mich be¬
trifft. Die dummen Leute begreifen ja gar nicht, dass
man sich auch in einer harmlosen netten Art »Du«
sagen kann. Meine Eltern wissen nichts davon. Das
hab ich verhütet. Aber ich seh immer mehr ein, dass
ich aus all dem heraus muss, denn ich werde durch
diese unendlichen kleinen Aufregungen so müde, und
ganz dumm! Bist Du wirklich in Ischl? Komm doch
herüber. Ich radel jetzt und da können doch nicht
so viele Leute nach, dass sie einen wieder stören,
und ich möcht wieder so viel mit Dir reden.
Gearbeitet hab ich fast nichts, denn ich war so
tief verstimmt, dass ich mich zu nichts aufraffen
konnte. Ich hab die Idee »Charlotte Corday« zu dra¬
matisieren und bin nun bei der Akt-Einteilung. Ich
habe vorher viel über sie gelesen. Herr Heutler
schickte mir zu dem Zweck ein sehr gutes Buch von
Lamartine das mir viel nützt wenn auch meine Auffassung
eine ganz andere ist. Ich seh nämlich in ihr keine

[ckp045]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 26. August 1897

Heldin sondern ein ganz modernes Weib, nach den
allgemeinen Begriffen modern, das eben ihrer Zeit
voraus ist. Ihre »Tat« ist die Eitelkeit eine
verklärende Rolle zu spielen, Sucht nach Unsterblich¬
keit, ein bischen Hysterie und naive politische
Anschauung. So seh ich sie eigentlich in keinem
sympatischen aber doch reizvollen Licht. Was sagst
Du dazu? – Ich bin sehr in Sorge wegen Hugo, weil
er in der letzten Zeit soviel mit Andrian beisammen
war und der nur von sehr schlechtem Einfluss sein
kann. Sein Zustand ist arg. Er soll furchtbar ner¬
vös sein, arbeitet nichts und beschäftigt sich tage¬
lang mit der Erfindung von Namen. Unlängst hat er
sich den Namen »Hella Silveson« oder so ähnlich
erdacht und dann den ganzen Tag laut vor sich hinge¬
sprochen. Ich würde diesen Erzählungen weniger glauben
wenn ich Andrian nicht unlängst gesehen hätte und
sein Anblick wirklich traurig ist. Er ist erschreckend
abgemagert und sieht direkt verstört aus. Und unter
diesen Eindrücken ist Hugo nach Italien. Wie mir

[ckp051]

Zwischenbemerkung, 1897–1916

Während meiner fast zehnjährigen Ehe habe ich A. S. nur einmal flüchtig
begegnet. Ich lebte ja in einer der Literatur völlig abgewandten At¬
mosphäre, auch hatte mein Mann eine seltsame Eifersucht auf A.S., die
durch nichts zu begründen war, die sich aber in gewissen, halbironischen
Bemerkungen über diese verflossene Freundschaft äusserte. Ich schrieb
(aber immer im Geheimen) doch ab und zu Gedichte, kleine Skizzen und
einmal sogar ein grosses Stück in Versen, das ich »Sehnsucht« nannte. Nur
ein paar Gedichte, deren sich ein Freund meines Mannes, Karl Fürst, annahm,
erschienen unter dem Pseudonym Cl. Béol in verschiedenen Tageszeitungen.
Im Jahre 1905 traf ich A.S. flüchtig auf dem Semmering.
Ich war dort nach einem Aufenthalt am Lido mit meinen beiden Buben,
Nurse und Kammerjungfer im Südbahnhotel angekommen und zu
jener Zeit eine ganz mondäne Frau, die sich durch Flirts über den Zusam¬
menbruch ihrer Ehe zu trösten suchte. Ich war schrecklich versnobt,
ganz auf Eleganz eingestellt und die jungen Leute, die mir den Hof mach¬
ten, war durchwegs Beamte des Auswärtigen Amtes oder in Bezirkshaupt¬
mannschaften. Baron Rudi Prandau war meine platonische Liebe.
Als ich einmal durch den Cafésalon des Südbahnhotels ging,
erhob sich A.S. von einem Tisch, wo er mit einer Anzahl sehr prononziert
jüdisch aussehenden Frauen gesessen hatte, und begrüsste mich.
Wir waren Beide etwas verlegen. Ich hatte Angst mit seinen Damen bekannt
gemacht zu werden, ahnte, dass sich seine Frau unter ihnen befand, und
hatte es eilig fort zu kommen. A. S. sagte später einmal meiner Schwes¬
ter von dieser Begegnung, dass ich sehr fremd und sehr elegant gewesen
sei. Er hatte mir gar nicht gefallen. Er schien mir zu dick, zu rosig
und ich war damals seinem Werk zu sehr entrückt, als dass er mir als Dich¬
ter etwas gesagt hätte.
Erst nach vielen Jahren – ich war längst Witwe – begegnete
ich ihm einmal mit seiner Gattin in der Stadt u.zw. vor dem Spielwaren¬
geschäft Kober am Graben. A. machte mich mit seiner Frau bekannt und ich

[ckp052]

Zwischenbemerkung, 1897–1916

wurde von Beiden zu einem Besuch aufgefordert. Mehr aus Neugierde als
aus Bedürfnis kam es zu diesem Besuch, denn die O. hatte mir gleich bei
diesem ersten Zusammentreffen einen wenig sympathischen Eindruck gemacht.
Eine grosse, starkbusige Frau mit einem sehr weissen Ghettogesicht und
von unleidlicher Affektation. Mein Eindruck verbesserte sich nicht, als
ich in das Haus in der Sternwartestrasse kam. Sie nannte A. immer »Väter¬
chen« und benahm sich, als ob sie auf der Bühne Salondame spiele, aber auf
einer Provinzbühne. A. sah ich nur flüchtig, er schien eher zappelig
und wie von dem Wesen der Gattin nicht eben angenehm berührt. Entzückend
war die kleine Lili im schwarzen Samtkleid. Sie war – es muss im Jahre
1914 etwa gewesen sein – ungefähr 5 Jahre alt und glich damals sehr ihrem
Vater.
Der erste unbewusste Kontakt zwischen A. und mir wurde vielleicht
im Frühling 1915, im ersten Kriegsfrühling, hergestellt, als ich ihn zufäl¬
lig wieder am Graben, aber diesmal allein traf. Er sagte mir, ich sei sehr
schön geworden und seine Augen strahlten mich an. Ich war überrascht von
dem Ausdruck dieser Augen.
Im Sommer 1916 – er war mit seiner Familie in Alt-Aussee –
besuchte er mich ohne vorherige Ansage in Ischl, wo ich eine Sommerwohnung
gemietet hatte. Es waren Gäste bei mir (Thury's) und wir verabredeten,
dass ich ihn und seine Familie einmal in Alt-Aussee aufsuchen würde.
Als ich bald darauf mit meiner Schwägerin hinüberfuhr, verstän¬
digte ich ihn und seine Frau, dass ich mich freuen würde, wenn sie mich
beim Seewirt abholen oder treffen würden. Sie kamen auch wirklich. Die
O., die (sehr geschmacklos für Alt-Aussee) in eine himmelblaue Battistwol¬
ke mit grossem himmelblauen Hut gekleidet war, entschuldigte sich sofort
bei mir, sie hätte bereits eine Verabredung mit anderen Menschen, aber
A.S. bat mich einen Spaziergang mit ihm zu machen. Wir gingen den Prome¬
nadeweg nach Markt Aussee und sassen auch längere Zeit auf einer Bank. Er
wollte immer von mir hören, womit eigentlich mein Leben erfüllt sei und ich

[ckp056]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. Juni – 11. August 1916

Alt-Aussee, 3.6.1916.
Herzlichen Gruss, liebe gnädige Frau und auf Wiedersehen in Wien.
Ihr ergebener
Arthur Schnitzler.
Olga Schnitzler.
- – - -
Alt-Aussee, 18.7.1916.
(nach Bad Ischl, Grillg.10.)
Liebe gnädige Frau, danke sehr für die Karte. Es ist heuer keine so
einfache Sache nach Ischl fahren Thee zu trinken; – aber es kommt
wohl auf die Stunde nicht an? Jedenfalls bleibt dabei, dass wir uns
melden, wenn wir hinüber kommen sollten und erwarten das Gleiche von
Ihnen, wenn Sie nach A. fahren. Vorläufig sitzen wir hier ziemlich
fest und fühlen uns trotz des allzu häufigen Regens in unserem
höchst angenehmen Häuschen (mit beschränkter Wirtschaft, da wir beim
Seewirth speisen) sehr wohl. Herzliche Grüsse und auf baldiges Wie¬
sehen! Ihr Arthur Schnitzler.
- – - – - -
Alt-Aussee, 1.8.1916.
Liebe gnädige Frau, wir kriegen kein Zimmer in Ischl, so ists nichts
mit dem ursprünglichen Plan, der wohl, nach Ablauf des Saisonrummels,
ausgeführt wird. Immerhin bleibt es möglich, dass wir einmal übern
Tag hinüberwandern (über die Bla.) – in welchem Falle wir Sie
ganz sicher zu sehen hoffen. Doch lässt sich nun natürlich kei¬
ne Stunde bestimmen. Seien Sie herzlichst gegrüsst, auch von meiner
Frau.
Ihr Arthur Schnitzler.
- – - – - -
Alt-Aussee, 11.8.1916. Fischerndorf 79
Liebe gnädige Frau, wir werden Sie am Sonntag zirka ein Uhr in oder
vor dem Seewirth erwarten und hoffen Sie machen uns das Vergnügen
mit uns zu speisen. Auf Wiedersehen herzliche Grüsse
Ihr
Arthur Schnitzler.

[ckp058]

Zwischenbemerkung, 1916–1920

gab ihm zu verstehen, dass ich eine Beziehung in München gehabt hatte und sagte
nur lächelnd: »ich bin in den alten Jahren oft in dieser Stadt« gewesen.
Verschwieg aber, daß diese Beziehung längst zu Ende war.
Ich frug ihn natürlich auch, wie er sich in seiner Ehe fühle und er meinte, sie sei
nicht besser und nicht schlechter, wie alle Ehen nach so und so vielen
Jahren. Ich hatte aber schon damals den Eindruck, dass hier nicht alles
stimmte. – Da ich mit meiner Schwägerin verabredet war, so musste ich
ihm nach einer Stunde etwa Adieu sagen, um den Zug nach Ischl zu erreichen.
Im darauffolgenden Winter kam das Ehepaar einmal unangesagt
mir meinen Besuch erwidern. Da ich aber mit einer Angina zu Bett lag,
konnte ich sie nicht empfangen. Hie und da schrieb ich eine Ansichtskarte
aus München oder von irgend einem andern Ort an A.S. und bekam auch
von ihm manchesmal einen Gruss von irgend einer Reise.
Erst im Jahre 1919 traf ich ihn wieder in Ischl in der Nähe
des Kaisergartens, als er eben von einem Mittagessen bei der Gräfin Wyden¬
bruck kam. Es war ein Regentag, er trug ein langes grünes Cape, wir
sagten uns gegenseitig ein paar freundliche Worte und als er mich frug,
ob er mich vielleicht irgendwo treffen könnte, besprachen wir uns am Nach¬
mittag beim Zauner zu sehen. Ich erfuhr später einmal, von ihm, dass er
tatsächlich dort gewesen sei, mich aber in dem furchtbaren Gedränge nicht
entdeckte und angeekelt von der Menschenmenge davongelaufen sei.
In diesem selben Sommer war ich mit meinem Sohn Karl in Mün¬
chen und auf der Rückfahrt stiegen zufällig Olga S. und ihr Sohn Heini
in Salzburg in unser Coupé und hatten ihre Platzkarten genau uns gegen¬
über. So waren wir durch mehrere Stunden gezwungen miteinander zu sprechen.
Sie war namenlos grossartig und affektiert, sagte, sie sei allein in Gas¬
tein gewesen und sie brauche solche Eheferien. Beim Aussteigen bespra¬
chen wir sehr höflich uns wieder zu besuchen, haben es aber beide nicht
mehr getan.
Im Jahre 1920 wurde es in Wien bekannt, dass O. ihren
Gatten wegen des Kapellmeister Gross verlassen hatte.

[ckp061]

Zwischenbemerkung, Herbst 1921 – Winter 1923

Zwischen dem Herbst 1921 und dem Winter 1923 begegnete ich
Arthur Schnitzler nur hie und da einmal in der Stadt und hatte immer
den Eindruck, dass ihm diese Begegnungen, so flüchtig sie auch sein
mochten, immer freuten und ich behielt das prickelnde Gefühl zurück –
si je voulais... So traf ich ihn im Frühjahr 1922 auch wieder einmal.
Er erzählte mir, dass er auf eine Reise nach Holland ginge – die Flucht
vor der Feier seines 60.Geburtstags offenbar – und ich half ihm in
dem Geschäft »Zum Bogner« in der Bognergasse einen Handkoffer aus¬
suchen. Zu seinem Geburtstag schrieb ich ihm ein paar Verse, für die
er mir auf einer Karte sehr herzlich dankte (und die sich in meiner
Autographensammlung befindet). Als ich ihm im Jänner 1923, ich glaube,
es war auf der Freyung, wieder begegnete, war ich ein wenig erstaunt, denn
man hatte mir eben erzählt, er wäre zum Besuch einer holländischen Schau¬
spielerin (Mme. Brevée) in die Schweiz gefahren. Er lachte, als ich es
ihm erzählte und auch darüber, dass man ihn erst kürzlich mit einer
Frau Lichtenstern verlobt gesagt hatte. Er meinte, er brauche nur mit
einer Frau ein paar Mal zu sprechen und schon werde ein Gerede daraus.
Ich: »Jedesfalls machen Sie vielen Frauen den Hof«. Und etwas kokett,
aber ohne mir dabei etwas zu denken, fügte ich hinzu: »Mir haben Sie
noch nie den Hof gemacht.« A.S. darauf: »Nun, wer weiss, das kommt viel¬
leicht noch.« Kurze Zeit darauf sagte er sich bei mir an. Er kam oft
und immer öfter – – – –
Nach seiner Vortragsreise in Dänemark – während der wir nur
Ansichtskarten gewechselt hatten – fuhr ich nach Gösing. Er war einen
Tag später dort. Aber unsere Beziehung behielt auch nach diesem ersten
Beisammensein den Charakter einer Episode. Ich glaubte keineswegs an
ihre Dauer. Auch aus meinen Briefen nach dieser Zeit, besonders während
er in Baden-Baden weilte, wohin er seine Tochter Lili zu ihrer Mutter
gebracht hatte, sprechen Befangenheit und Unsicherheit. Und erst aus
unserem Briefwechsel im Sommer desselben Jahres, während meines Aufenthal¬
tes in Heringsdorf, Weimar, Baden-Baden spürt man das Aufblühen eines gros¬
sen starken Gefühls.

[ckp062]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8.–14. Mai 1923

Berlin, 8.5.1923.
Seien Sie herzlichst gegrüsst von der ersten Station meiner Reise.–
Meinen Berliner Aufenthalt kürze ich ab und fahre schon morgen Früh
nach K. weiter. Ich freue mich Ihren Nachrichten entgegen, die ich in
Terminus zu finden hoffe. Auf Wiedersehen Ihr A.S.
- – - – - -
Stockholm, 10.5.1923.
Von einem schönen Ausflug Pfingstsonntag an der Küste, meine liebe
Frau Clara Katharina, schicke ich Ihnen viele sehr herzliche Grüsse.
Es ist eine zauberhafte Stadt. Heute wieder aufs Land. Morgen »Liebe¬
lei« am königlichen Theater. Mittwoch Abend nach Berlin, wo ich Don¬
nerstag Abend eintreffe. Anfang nächster Woche hoffe ich zuhaus zu
sein. Alles Gute und Schöne. Ihr A.S.
- – - – - -
Gilleleje,11.5.1923.
Gestern Abend, liebe Frau Clara Katharina, in Kopenhagen angekommen –
und gleich heute Morgens hieher, wo es ungleich schöner ist, als ich
es in der Erinnerung hatte. Nach einem köstlichen einsamen Spazier¬
gang zwischen Meer und Wald, im Badehotel als einziger Gast, grüss ich
Sie viele Mal. Die nächsten Tage werden anstrengend sein. Donnerstag
will ich nach Berlin fahren. Darf ich mir dort eine Nachricht erhof¬
fen u. zw. pr. Adr. Dr. Michaelis, Berlin-Dahlem, Hohenzollerndamm 96.
– Hier kauft ich diese Karte.
- – - – - -
Kopenhagen, 14.5.1923.
Herzliche Grüsse. Eben sitz ich da gestiefelt und gespront für die
zweite Vorlesung. Schönsten Dank für die drei Karten.– Wie gerührt bin
erst ich ! – Leise Möglichkeit, dass ich nach Stockholm fahre (drin¬
gende Einladung), entscheidet sich morgen. Das Wetter so unfreundlich,
dass ich kaum eine andere Landschaft zu schicken vermag als diese.
Denken Sie meiner in Huld. Ihr A.S.

[ckp064]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16.–19. Mai 1923

Kopenhagen 16.5.1923.
Liebe, verehrte gnädige Frau, tausend Dank für die schöne illustrierte
Karte, die eben ankam und die lieben Wünsche. Heute Abend fahre ich
nach Stockholm; es kam eine dringende Einladung zu einer Vorlesung,
eine zu einer Aufführung der »Liebelei« am königlichen Theater, erstere
am 18., letztere am 22. Am 23. will ich nach Berlin, am 27. nach Wien
fahren. In St. bin ich zu einem mir unbekannten Direktor Singer ge¬
laden. Eventuell kommt dort eine Vorlesung in Upsala dazu. Hier war
der Erfolg sehr gross. Auch gestern Abend im Königlichen Theater »Die
grosse Szene«. (Blumen, als wär ich ein Tenor oder wenigstens ein Ba¬
riton). Das Wetter leider konstant unfreundlich. Wollen Sie mir eine
Nachricht nach Berlin senden (Dr. Michaelis, Hohenzollernstr. 96, Berlin-¬
Dahlem), geschlossen, so dass ich sie bei meiner Ankunft dort vorfinde,
so würden Sie mich sehr sehr erfreuen und im übrigen ist es auch hier
eine ziemlich gehetzte Existanz, aber in einer milderen Atmosphäre.
Alles chronologische spar ich mir auf mündliche Unterhaltung auf.
Seien Sie vielmals und aufs Herzlichste gegrüsst! Sie hören noch et¬
liche Mal von mir. Ihr A.S.
- – - – - -
Stockholm,19.5.1923.
Meine liebe verehrte gnädige Frau, gestern bin ich hier angekommen,
habe eine Verfilmung und ein halb Dutzend Interviews hinter mir
(Reclam-Journalismus haben hier amerikanische Dimensionen); wohne an¬
genehm bei einem aus Berlin gebürtigen Stockholmer, bin von der Stadt
wieder entzückt – aber es ist fast winterlich kalt. Die Bäume fangen
eben erst zu grünen an. Heute Vorlesung: am 22. Liebelei, am Donnerstag
hoff ich in Berlin u. wenige Tage drauf in Wien zu sein. Seien Sie von
Herzen gegrüsst! Ihr A.S.

[ckp065]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 19. Mai 1923

Wien, 19.5.1923.
Gestern erhielt ich Ihre Karte mit dem geänderten Reiseprogramm
vom 16. Ich habe es mühsam entziffert, freue mich sehr über
Ihre Erfolge und hoffe, dass Sie in guter Stimmung heimkommen. Müssen
Sie aber so lange in Berlin bleiben? Ich wollte eigentlich am 27. nach
Gösing fahren, wenn Sonne und Wärme mich dahinlocken. Vorläufig ist
es allerdings recht kalt und ich friere sehr. Man sollte vom Frühling,
von den Dichtern und überhaupt nie zu viel erwa[r]ten, man ist dann immer
irgendwie enttäuscht und ernüchtert.
Meine Expresskarte vom 16. haben Sie wohl vorgefunden? Ich
dachte sie mir damals als die letzte dieser seltsamen Korrespondenz, da
ich Sie zu Pfingsten in Wien glaubte. Nun wird wohl diese den Abschluss
bilden.
Heute Abend habe ich Gäste. Das Vergnügungsprogramm für die
Feiertage ist noch nicht feststehend, hängt nach vom Wetter ab. Ich re¬
feriere dann mündlich. Ich hoffe noch Genaueres über Ihre Ankunft hier
zu hören, der ich mit einiger Spannung u.s.w. entgegensehe.– Ich grüsse
Sie herzlich und sage auf Wiedersehen.
Ihre
Clara Katharina P.

[ckp066]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22.–24. Mai 1923

Stockholm 22. 5 1923
Vielen Dank für die lieben Karten und die Erinnerung an den 15.ten Mai
Sie haben nun hoffentlich all meine Grüsse erhalten. Bald: Anfang nächster
Woche hoffentlich werde ich mich leserlicher mit Ihnen unterhalten dürfen.
Heute Abend »Liebelei« in schwedischen Theater, Donnerstag in Berlin wo
ich mich je nach meinen Geschäften 3 oder 4 Tage aufhalten werde. Auf ein
gutes Wiedersehen und tausend Grüsse! Ihr A. S.
[- – - – - -]
Stockholm 23.5.1923
Ehe ich von hier abreise will ich Ihnen noch viele herzliche Grüsse senden.
Gestern Abend hab ich eine sehr hübsche Liebelei-Vorstellung im Schwed.
Theater gesehen; es waren durchaus anregende Tage hier; Landschaft Menschen
und Künstlerisches wirkten warm und woltuend – alles was Sie interessieren
sollte, erzähl ich Ihnen hoffendlich bald daheim. Ich freu mich sehr Sie
wiederzusehen. Denken Sie meiner in Freundlichkeit.
Ihr A. S
[- – - – - -]
24. Mai 1923
Herzliche Grüsse von der Fähre u. Sassnitz! A. S.

[ckp067]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 28. Juni 1923

Donnerstag 28.6.1923. Wien.
nach Baden-Baden
Mein Freund.
Es ist sechs Uhr Früh, ich kann nicht mehr schlafen, und da
ich gerade sehr herzlich an Dich denke will ich Dir dies auch sagen.–
Zu erzählen, zu berichten gibt es noch wenig.
Gestern Vormittag der gewöhnliche Weg in die Stadt, in die Bank, zu
Tisch Exzellenz Leonhardy als Gast. Nachmittag mein Bild fertig ge¬
malt (als ob man je »fertig« sagen könnte). Dann mit den Buben genacht¬
mahlt, geplauscht und um halb elf zu Bett.
Heute Vormittag wieder Stadt, Drecoll u. s. w. Nachmittag Thee bei Magda K.
Morgen Freitag Vormittag Fahrt auf den Friedhof. Zu Tisch meine Ge¬
schwister. Nachmittag Frau von Schaible, Emmy Erlanger bei mir, Samstag
Abend möchte ich mit Carly zum Wintermärchen. Sonst weiss ich noch
nichts von den nächsten Tagen.
Ich hoffe ich höre bald von Dir. Ich möchte so gerne wissen, was Du heute
in der ersten Nacht dort geträumt hast. Merke es dir doch bitte! Ver¬
giss auch nicht beim Waldparksanatorium des Dr. Heinzheimer vorüberzu¬
gehen, ich möchte gerne hören, wie es Dir gefällt.
Nächstens mehr. Fühlst Du, dass ich Dir noch mit viel Befangenheit
schreibe? Vielleicht wird das besser mit der Zeit, denn das ist sonst
gar nicht meine Art.–
Ich glaube, es wird heute sehr schön. Ich sehe von meinem Bett aus nur
blauen Himmel und Sonne und würde sehr gern mit Dir spazieren gehen.-
Einen sehr innigen Gruss von Deiner
Clara Katharina.
Entschuldige die Schrift, aber in dieser halbliegenden Stellung geht
es nicht besser.

[ckp068]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. Juli 1923

Wien, Sonntag 1. Juli 1923.
Mein Freund,
Ich habe noch kein Lebenszeichen von Dir, und ich habe
das Gefühl, dass Du sehr sehr fern bist. – Ich werde auch kaum mehr
schreiben, denn bei dem Umweg über die Sternwartestrasse würden Dich
meine Zeilen doch nicht mehr erreichen. Du hättest express oder tele¬
graphisch Nachrichten senden müssen.
Ich habe viel zu tun, damit sich nicht alles in der letzten Woche zu¬
sammendrängt. Besorgungen, Abschiedsbesuche, Passvisum etc. Gestern war
ich leider nicht im Wintermärchen, da Carly, der den Auftrag hatte, keine
Karten bekam. Wir wollen heute zum »König von Paris« mit Korff.
Dienstag bin ich mit Sektiosnchef Byk in Mödling. Ich fahre um 1/2 11 hi¬
naus und bin vor 8 Uhr wieder zuhause. Donnerstag bist Du wohl zurück?!
Hoffentlich bringt die morgige Frühpost einen Bericht von Dir oder
wenigstens ein paar Zeilen.
Ich fahre am 14. fort und weiss noch immer nicht genau wohin. Es wird
wohl Heringsdorf sein.
Glückliche Heimkehr und auf Wiedersehen! Ich weiss nicht, wohin ich
meine Grüsse senden soll oder richtiger meine Gedanken – denn ich
weiss nicht wo Du bist. Jedenfalls sehr weit – -
Deine
K.

[ckp069]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. Juli 1923

Bade[n]-Baden. 3.7.1923.
Gestern Abend, Liebe, als ich von einer schönen Schwarzwaldwanderung,
Bühlerhöhe, heimkam, unter manchem andern beträchtlich weniger Sympathi¬
schem Dein freundschaftlich-befangener Brief, für den ich Dir minder be¬
fangen die duftenden Hände und Lippen küsse.
Mein Aufenthalt hier verläuft völlig ungetrübt. Lage, Installation
des Hauses übertrifft meine Erwartungen. Der kleine Kreis von Menschen,
den ich kennen gelernt, von Niveau. Die Atmosphäre der kleinen Stadt, die
ich von meinem Fenster weit überschaue, wie die Landschaft freundlich
und wohltuend. Jedenfalls bleibt diese Wahl die beste Lösung, die gefun¬
den werden konnte, insbesonders mit Rücksicht auf die Kinder und eine
beträchtliche Erleichterung aller in dieses Schicksal einbezogenen
Existenzen.
Meine grossen Ausflüge mache ich durchaus allein. Die Gegend ist
entzückend und Du hast mir eigentlich viel zu wenig davon erzählt. Ich
bleibe noch bis Ende der Woche und denke Sonntag in Wien zu sein. Na¬
türlich schreibe ich noch vorher. Auf ein gutes und schönes Wiedersehen
Dein
A.

[ckp071]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. Juli 1923

Im Schla[f]wagen um 1/2 10 Uhr Abends.
Nach Passau. 16.7.1923.
Mein Freund, mein sehr lieber Freund!
Nun liege ich hier auf meinem schmalen Lager, bin sehr
müde und kann doch nicht schlafen. Ich denke an Dich und sende Dir
viele liebe Grüsse und Gedanken.
Wir waren bis Passau im selben Coupé mit der Hofrätin Z., haben mit ihr
und ihrem sehr sympathischen Sohn soupiert und jetzt sind sie im
Coupé nebenan. Ich habe mich über den Zufall nicht gewundert, war fast
überzeugt, dass es so sein wird. Es ist da irgend ein Zusammenhang mit
Dir. Dein Name ist auch öfters gefallen. Es ist ein bisl schwer zu
schreiben, denn es ist im Coupé verdunkelt. Mein Sohn schläft schon.
Der Aufenthalt hier in Passau dreiviertel Stunden – bei der Hitze –
eingekeilt zwischen einer tausendköpfigen Menge war furchtbar. Es ist
eine böswillige feindselige Menschenschinderei. Gute Nacht jetzt, denk
an mich, wie ich an Dich.
Deine
Clara Katharina.
1/2 7 Uhr Früh. Guten Morgen! Ich habe fast gar nicht geschlafen, nur
eine Stunde geschlummert. Alles Liebe!

[ckp073]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. Juli 1923

Im Zug nach Häringsdorf, 17.7.1923.
Mein Freund. Ich bin froh von Berlin fort zu sein, obwohl ich mich
gar nicht auf Häringsdorf freue, höchstens auf das Meer, das ich sehr
liebe. Die zwei Tage in Berlin waren schrecklich ermüdend, die Stadt
ist mir sehr unsympathisch.
Gestern Vormittag war ich bei Direktor Feilchenfeld, habe auch einen
Gruss von Dir bestellt, obwohl Du mir keinen aufgetragen hattest. Er
scheint sehr entzückt von Dir, was mich eher sympathisch
berührte – – – Er hat fabelhaft für mich gewirtschaftet, wenigstens
bisher. Trotzdem habe ich mir in B. nur einen Hut gekauft, denn die
Preise sind irrsinnig. Ein Kleid 7 bis 17 Millionen und lange nicht
so schön wie in Wien. Ueberhaupt Wien! Wir sollten nie über Wien
schimpfen und froh sein, dass wir dorthin gehören.
Eine Fleischspeise kostet 75–80.000 Mark und ist lange nicht so
gut wie bei »Gruss« oder beim »Auge Gottes« der beim »Schutzengel« – --
Ich hoffe sehr morgen Nachricht von Dir zu haben, dann kriegst Du
gleich einen langen Brief.
Das Schreiben hier ist sehr mühsam, der Zug wackelt sehr und ein Kind
hat »Schluckerchen«, – wir sagen Schnackerl in Wien und ich finde das
Ganze berlinerisch degoutant, es geht mir direkt auf die Nerven.– Ich
denke Deiner mit »einiger Herzlichkeit« (Schnitzlerische Ausdrucksweise)
und küsse Dich.
Deine
Clara Katharina.
- – - -
Die Gegend, durch die wir fahren, ist reizlos – ich habe sonst Flach¬
land gerne, aber dieses strömt Langeweile aus. Grüss mir den Sommer¬
haidenweg.

[ckp074]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18. Juli 1923

Häringsdorf 18.7.1923.
Kurhaus Atlantic.
Mein Freund.
Wir haben es hier mit dem Aufenthalt sehr schlecht getroffen und
ich weiss nicht, was werden wird.
Wir sind gestern Nachmittag hier eingetroffen und fanden zwei schäbige
Zimmer vor, das eine noch nicht einmal eingerichtet. Bett und ein
dürftiger Waschtisch wurden erst aufgestellt. Und dafür rech¬
net man 600.000 Mark im Tag. Also undurchführbar. Der Luxus des Hotels
besteht in einer ordinär grellen Halle, einer Aufmachung wie in einem
Varietée letzter Klasse, fortwährend spielenden Jazzbands und einem
furchtbaren Schieberpublikum, gemischt mit eindeutiger Weiblichkeit. Der
Besitzer ein schwerer Jud macht den denkbar schlechtesten Eindruck, so
dass man mit ihm gar nicht reden kann. Es wäre natürlich das einzig
Vernünftige gleich hier fort und an den Bodensee zu fahren, von dort
eventuell in den Schwarzwald. Aber mein Sohn Harry und Vernunft sind
leider zweierlei.–
So bin ich nach einer schlaflosen Nacht und ganz erschöpft stunden-
lang mit ihm herumgerannt, war auch in »Bansin«, einem kleinen, sehr lie¬
ben Seebad gleich neben Häringsdorf, aber es ist hier nirgends etwas
frei. Einige Portiers, denen ich »Erkenntlichkeit« in Aussicht stell¬
te, machten vage Versprechungen. Sollte ich bis morgen Mittags nichts
gefunden haben, so würde ich mit Harry bis Mittwoch, also cca eine
Woche hier bleiben, da er sich nun mal auf das Meer kapriziert und
dann doch mit ihm direkt nach Constanz. Sobald ich irgend eine Adress¬
änderung weiss telegraphiere ich Dir und dann schreibe mir express
dahin. Briefe kommen erst am fünften Tag an und ich sehne mich schon
nach einem Brief von Dir. Ich fühle mich so schrecklich einsam. Die¬
ser Bub ist mir so fremd, sein Wesen hat etwas so unnatürlich Geschraubtes,
ich fühle mich nie ein bischen gemütlich wie mit Carly.

[ckp076]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Juli 1923

Wien (nach Heringsdorf),
18.7.1923.
Liebste Clara Katharina, der Kartenbrief aus dem Coupé, sowie die Karte
aus Berlin habe ich erhalten – danke schön. Den heissen Sonn¬
tag habe ich bis abends daheim ruhend und arbeitend verbracht, genacht¬
mahlt in grösserer Gesellschaft (Beer-Hofmann, Menczels u.A.) bei
Kratzer. Montag diktiert, gearbeitet – Abend nach dem Nachtmahl bei
Schmutzers. Am Nachmittag eine längere Besprechung wegen des Medardus-
Films, der mir Samstag vorgeführt wurde. Wünsche auch einige Neuaufnah¬
men, da manche ganz verhaut. Die Affichen habe ich fast ohne Ausnahme
ändern müssen, sie waren weder deutsch noch irgendwie verständlich, ins¬
besondere Napoleon äusserte Unmöglichkeiten – wie sich der kleine
Moritz – und dazu einer aus Budapest die Weltgeschichte vorstellt!
Gestern Vormittag eine längere Konferenz mit dem Verleger Weinberger; –
ich erfahre neulich aus der Zeitung, dass der Casanova in Amerika be¬
reits gedreht wird – und will, wenn's irgend geht, diesen neuen Millio¬
nendiebstahl an mir zu hintertreiben versuchen. Heute arbeite ich schon
seit Früh Morgens.– Die Ruhe im Hause (auch Wuki
ist fort) empfinde ich ganz wohltätig. Du und die Hofrätin – Ihr habt
hoffentlich nicht gar zu übel über mich geredet – ? Ich küsse Deine hoch¬
mütigen, aber keineswegs mörderischen Finger. Alles Herzliche und Gute.
Dein
A.

[ckp077]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20. Juli 1923

Berlin, Hotel Bristol, 20.7.1923.
Mein Freund, wie ich Dir gestern telegraphierte, fahre ich nach Weimar,
wo ich heute gegen Abend einzutreffen hoffe.
Wie das kam?
Wir wollten eben das Hotel verlassen, um über München an den Boden¬
see zu fahren, als Freunde von Harry auftauchten und er mich glatt
im Stich liess, um mit ihnen nach Binz zu gehen, (Leute, mit denen ich
nicht verkehre). Er frug natürlich, ob ich es ihm erlaube, aber konnte
ich denn "Nein" sagen? Ein weiteres Zusammenreisen wäre auf ein
Nein hin, bei dem Wesen dieses Buben ganz undenkbar gewesen.
Er nahm das Ja an, obwohl er genau sehen konnte, wie erregt ich war.
Wenn ich denke, dass ich diese ganze Reise doch nur seinetwegen an-
getreten habe und wie gern ich noch in Wien geblieben wäre. – So ent-
schloss ich mich rasch über Berlin nach Weimar zu gehen und dort bis
26. zu bleiben und Deine Entschlüsse oder Wünsche zu erwarten. Ich
wollte schon heute Früh nach Weimar weiterfahren, aber ich kam derart
erschöpft gestern Nachmittag zu Direktor Feilchenfeld ins Bureau, dass
ich dort zusammenklappte, das hei ist, ich hatte eine kleine Ohnmacht.
Direktor Feilchenfeld war riesig gut zu mir, rief einen Arzt, man gab
mir schwarzen Kaffee und rieb mich mit Kölnerwasser und als ich ein
wenig erholt war, fuhr ich mit einer empfehlenden Karte von ihm ins
Hotel Bristol, wo ich ein herrliches Zimmer bekam und sehr gut aufge-
hoben bin. Ich lag schon um 9 Uhr im Bett und habe bis 5 Uhr geschla-
fen. Um 2 Uhr will ich weiterreisen und hoffe mich in W. etwas zu er-
holen. Du musst denken, ich bin eigentlich seit Samstag, seit meiner Ab-
reise noch nicht zur Ruh gekommen, Aerger, Aufregung, Strapazen und die
unleidlichen Zustände in Deutschland. Ein kleines Beispiel. Man bekommt
nur 10.000 Mark, keine grösseren Noten in der Bank. Behebt man also ein
paar Millionen, so schleppt man Berge von Papier mit sich herum, die

[ckp078]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20. Juli 1923

einen schrecklich enervieren.
Direktor F. riet mir dringend nach Oesterreich zurückzufahren, da ein
Herumreisen für eine Dame allein ganz unmöglich ist, wie die Ver-
hältnisse jetzt liegen. Es kommt nun Folgendes in Betracht:
Ich könnte nach Bade-Baden gehen, wenn ich Sanatorium Dr. Heinzheimer, wo
ich gut aufgehoben wäre, Platz finde und die Preise erschwinglich sind.
Ich schrieb gestern für alle Fälle dahin. Ich könnte Dich dann dort
oder in der Nähe treffen und Zeitweise mit Dir zusammen, zeitweise in
erreichbarer Nähe sein. Oder: Ich fahre am 27. oder 28. nach Wien und
gehe auf den Cobenzl und wir besprechen dann mündlich alles Weitere,
eventuell einen Aufenhalt in der Schweiz. Sollte Dir die Cobenzl-Idee
gefallen, dann müsstest Du so lieb sein und mir dort ein gutes Zimmer
sichern. Sei nicht böse, wenn ich Dich damit bemühe, aber von meinen
Leuten ist niemand in Wien, meine Wohnung geschlossen und für Dich ist
es ein Spaziergang. Wenn Du ein Zimmer für mich bestellst, dann bitte
telegraphiere es mir, ansonsten erwarte ich Deinen Brief – Deine Wünsche
Keinesfalls bleibe ich, wenn nicht in abschbarer Zeit ein zeitweises
Zusammensein mit Dir möglich allein im Ausland. Da ja aber Deine und
meine Wünsche sich in dieser Richtung treffen dürften, so sehe
ich Deiner Antwort mit einiger Zuversicht entgegen.
Denk Dir ich habe von Dir und Carly noch keine Zeile bekommen und das
verstärkt mein Verlassensein-Gefühl. Nur ein paar Bankbriefe kamen
am 5.Tag an. Ich habe dem Portier in Häringsdorf einen sehr warmen
"Händedruck" gegeben und so hoffe ich Montag vielleicht nachgesandte Nachricht zu
haben.
Der Brief ist grauenhaft geschrieben, aber ich fühle mich doch noch
nicht ganz wohl, habe immer Herzklopfen und meine Hand zittert ein wenig.
Ich hoffe, Du verstehst meine Verfassung – Traurigkeit über den dummen
Buben, den ich doch so gern hab, Müdigkeit, Nervosität und – warum

[ckp080]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. Juli 1923

Wien, 21.7.1923.
Liebste Clara Katharina, als ich gestern von einer kleinen Autofahrt
mit Dr. Lichtenstern (Hotel Radetzki, Hubertushof), wo wir nachtmahlten,
zurückkamen, fand ich Deine Depesche – und eben in früher Morgenstunde
kommt Dein Brief. Im Grunde bin ich nicht erstaunt, ja mir ist, als
hätt ich's vorausgewusst, dass Du in Heringsdorf nicht aushalten wirst.
Allerdings der Termin Übertrifft meine Erwartungen. Weimar wird
Dir eine rechte Erholung sein; vielleicht wählst Du einen thüringer Ort
für die nächsten Wochen oder Tage? Bodensee hätte vor allem das Bad für
sich, es gibt ja (sieh nur im Bädecker nach) so vieles ausser dem Insel-¬
Hotel, das jetzt wahrscheinlich auch Riesenpreise haben dürfte. Aber die
Auswahl ist ja so gross – es kann Dir nichts passieren. Meine vorläu¬
figen Pläne, mit Heini circa 6. oder 7. in Hundseck über Baden-Baden zu-
sammenzutreffen, vielleicht kleine Fusswanderung mit ihm, zwischen 14. und
17. an den Bodensee und zwar würde ich Friedrichshafen wählen, das noch im
Württembergischen liegt, wodurch ich die bayrischen Schikanen (Einreise¬
bewilligung, Aufenthaltsgenehmigungen etc) vermiede. Von Friedrichshafen
nach Constanz ist nur eine Stunde, und von Friedrichshafen kommt man
über Rohrschach am bequemsten in die Schweiz. Am bequementen von da aus
läge das Engadin. Doch das möchte ich heute noch nicht festlegen. Immer
wäre der Schwarzwald in Betracht zu ziehen, der ja unermesslich reich
an hübschen Orten ist. Willst Du Dir jetzt etwas im Schwarzwald anzehen,
so wäre vielleicht an das höchst gelegene Feldberg (über 1200 m) zu den¬
ken, wo es ein vortreffliches Hotel geben soll.–
In meinem Hause ist es jetzt wirklich fabelhaft still, wenn nicht Film¬
leute es mit ihrem Lärm erfüllen. Schon drei Besprechungen liegen hinter
mir; die Korrektur der Affichen ist ziemlich beendet. In der nächsten
Woche erscheinen Interessenten aus Amerika und Frankreich, mit denen ich
persönlich unterhandeln muss, weil ihre Wünsche hinsichtlich Adaptionen
etc. wahrhaft ungeheuerlich sind. So wünscht der französische Bewerber,
dass der Medardus begnadigt wird – der Amerikaner nichts Geringeres,

[ckp081]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. Juli 1923

als Vermählung des Medardus mit der Prinzessin. Da es sich für die
hiesigen Unternehmer um Unsummen handelt, – sind sie natürlich sofort
zur Nachgiebigkeit bereit, wobei sie durch ihre Dummheit und Scrupel¬
losigkeit unterstützt werden. Nicht das Publikum ist das primär dumme; -
diese Subjekte sind es, die das Publikum dumm machen und verderben.-
Ich hoffe sehr bald zu hören, dass Du die Heringsdorfer Wider-
wärtigkeiten überstanden und vergessen hast. Im Park in Weimar müssen
sich alle Kümmernisse lösen, grosse und kleine. Sieh zu, dass Du das kleine
Buch über Weimar von Diezmann bekommst: eventuelle kaufe Dir das Bode¬
sche über Goethes Sohn, das sehr aufschlussreich ist.
Das Wetter ist nicht mehr so heiss; – aber etwas sirocal und
seit zwei Tagen bin ich in einer Kopfwehperiode geraten, die mir das
Arbeiten erschwert.
Morgen Mittag bin ich bei Benedikt in Grinzing geladen.
In Deinen beiden Briefen bist Du mir sehr nah gewesen. Schreib mir
immer so lieb. Ich küsse Deine schlanken Hände und denke Dein – nicht
ohne Sehnsucht (Ausdrucksweise von Clara Katharina). Lass Dir's wohl
ergehen!
Dein
A.

[ckp082]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. Juli 1923

Wien, 22.7.1923. (nach Weimar)
Liebe, Schöne. Das Benehmen von Harry finde ich zwar wirklich unglaub¬
lich – aber im Ganzen glaube ich ist es doch besser so und das Allein¬
sein wird für Deine Nerven besser sein als seine Gesellchaft, die sich
Dir so wenig anzupassen weiss. Und dass Du von Heringsdorf fort bist,
ist auch gut und dass Du nach Weimar gefahren bist, das Beste (wie ich
aus Deinem nächsten Brief mit Gewissheit zu entnehmen hoffe).
Also sofort nach Empfang Deines Briefes vom 20. mit der Ohn¬
macht bei F. habe ich an die Kobenzldirektion telefoniert, – und die
Auskunft erhalten, dass, wenn zwei Tage vorher telegraphisch bestellt
wird, jedenfalls ein gutes Zimmer zu haben wäre. Aber – so froh ich wäre,
Dich so bald wiederzusehen (und nicht nur zu sehen) und so bequem
mir dieses Arrangement wäre, ich finde wegen 8 Tagen Wiener Aufenthalt
sind es der Reiseetappen zu viel. Nur wenn Du die Absicht hättest länger
hier zu bleiben, wäre es für Dich, die Hieherreise wert. Und so schiene
mir in Deinem Interesse Bodensee oder Schwarzwald vorzuziehen. Die Be¬
denken speziell wegen Baden-Baden hast Du neulich geäussert – aber sie
fallen gegenüber den Vorteilen nicht erheblich ins Gewicht. Ich bleibe
jedesfalls noch circa 14 Tage hier, hauptsächlich wegen der Filmsache; –
überdies tut die Ruhe in meinem Hause und das Alleinsein (das ich al¬
lerdings nur durch Dich gestört wünschte) meiner Arbeit entschieden
gut. Ich kann nicht leugnen, dass ich diese bisher zehntägige Trennung
noch lebhafter empfinde, als ich gedacht und gefürchtet.– Am 5. (unge¬
fähr) fahr ich nach Bade-Baden, resp. nach Hundseck oder Bühlerhöhe
und was vom 15. an geschieht hängt nun auch ein wenig von Deinen
Plänen ab. Friedrichshafen bleibt nach wie vor das Wahrscheinlichste; -
von dort aus ist auch der Einbruch in die Schweiz am einfachsten und
raschesten.
Bitte, Liebste lies den Brief genau wie er geschrieben ist und richte
Dich in allen Deinen Entscheidungen völlig nach Deiner Bequemlichkeit.
– Heut an einem schönen ruhigen Sonntag hab ich den ganzen Tag

[ckp084]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Juli 1923

Weimar, Hotel Erbprinz, 23.7.1923.
Mein Freund.
Eben Montag Früh kommt Dein lieber Expressbrief vom
21., das erste Lebenszeichen seit meiner Abreise und wenige Minuten
später Deine Zeilen vom 18., die mir mit der übrigen Post von Härings¬
dorf nachgeschickt wurden.
Ich entnehme Deinen Mitteilungen, dass Du jedenfalls zwischen dem 6.
und 7. August nach Deutschland kommst und somit hat meine Reise nach
Oesterreich im Zusammenhang mit Dir keinen Sinn. Ich hätte es nur dann
in Betracht gezogen, wenn Du länger in Wien geblieben und direkt in die
Schweiz gewollt hättest. So aber ist es am besten, ich bleibe bis 28.
Früh hier, fahre nach Baden-Baden und bleibe 8-10 Tage im Waldpark¬
sanatorium Heinzheimers. Vielleicht können wir uns dort oder in der
Umgebung eine Stunde sprechen, ehe Du Deinen Sohn triffst. So lange Du
mit ihm bist werde ich jedesfalls ganz ferne bleiben und mir genügt
das Bewusstsein, dass Du in der Nähe sein wirst und irgendwie rasch te¬
lefonisch oder brieflich erreichbar. Die Idee mit Felberg im Schwarz¬
wald lockt mich sehr und ich will mich nachher gleich im Reisebureau
erkundigen, ob ich besser von hier oder Baden-Baden hin gelange, um es
mir anzusehen. Ich muss jedenfalls nach Baden-Baden, da ich mir von
dort aus die Ausreisebewilligung der Czechoslowakei (ich bin ja Cze¬
chin), in die Schweiz und die Einreisebewilligung in die Schweiz ver¬
schaffen muss und Geld hin dirigieren werde, das mich hier nicht mehr
erreicht. Von Baden-Baden aus möchte ich dann nach Feldberg oder an
den Bodensee und Dich da oder dort erwarten, wenn Du Deinen Sohn ver¬
lässt und dann – möchte ich zeitweise mit Dir zusammen -zeitweise
in greifbarer Nähe sein.
Ich habe nirgends so gut wie hier verstanden, dass Du viel allein sein
musst. Mir ist hier überhaupt vieles klar geworden. Hauptsache ist, dass
ich wissen und fühlen muss, ob mein Vorhandensein in Deinem Sommerplan
Dir Wunsch und Bedürfnis ist, wenn nicht – dann verschwinde ich für

[ckp085]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Juli 1923

sechs Wochen.– Du sagst am Schluss Deines Briefes: »Schreib mir immer
so lieb«. Das will ich gerne tun, es liegt mir mehr, warm und herzlich
zu Dir zu sein als reserviert. Es entspricht mehr meinem ganzen
Wesen. Aber es muss eine gewisse Gegenseitigkeit vorhanden sein, sonst
schäme ich mich einfach.
Ich fühle mich hier sehr wohl. Ich wohne im Goethezimmer! Man hat es
mir ganz von selbst angewiesen und das macht mich ganz stolz. Es
haben ja viele tausend Menschen in diesem Raum seither gewohnt und
doch sage ich mir allabendlich, wenn ich mich in dem schmalen Empire¬
bett ausstrecke, dass Goethe in diesem selben geatmet, gedacht, geruht
hat und wenn ich über die schönen alten Möbel streiche, dann denke
ich, vielleicht hat irgend eine Stelle vor mir nur seine Hand berührt.
– Meine Nerven sind übrigens noch immer in keinem einwandfreien
Zustand. Als ich vorgestern an der Türe von Goethes Sterbezimmer stand,
stürzten mir plötzlich die Thränen aus den Augen, so dass alle Leute
mich verwundert ansahen. Dieses Unbeherrschtsein vor Fremden ist
sonst nicht meine Art.
Ich weiss übrigens nicht, ob mich alles hier so ergreifen würde, wenn
nicht diese Beziehungen zwischen uns wären. Es ist wie ein Zusammen¬
hang in alledem. Wissen wir denn immer ganz genau, wo die Wurzeln un¬
serer Empfindungen stecken?
Vielleicht hätte ich Dir das alles gar nicht sagen sollen, aber nun
steht es einmal da und ich nehme nichts zurück.
Wenn Du mir express schreibst, erreicht mich Deine Antwort noch vor
meiner Abreise. In Baden-Baden bleibe ich höchstens 10 Tage, denn es
ist mir dort zu teuer. 600.000 Mark im Tag – und wähle dann einen bil¬
ligeren Ort, hoffentlich Feldberg. Ausser Nachrichten von Dir stossen
alle Pläne um. Ich sende Dir ein kleines Epheublatt, das ich bei Goethes
Gartenhaus für Dich und mit lieben Gedanken an Dich pflückte und
küsse Dich. Deine Clara Katharina.
Es bedrückt mich sehr, dass Du Dich mit so grauslichen Dingen und Men¬
schen herumschlagen musst. Das muss anders werden.

[ckp086]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 24. Juli 1923

Weimar, 24.7.1923
Hotel Erbprinz, Abends 10 Uhr.
Heute Früh, mein Freund, kam Dein Telegramm und nun weiss ich nicht
ganz genau, ob Du den Expressbrief meinst, den ich gestern erhielt und
schon beantwortet habe oder ob ich noch einen andern abwarten soll.-
Wenn ich nun keine anderen Weisungen mehr von Dir bekomme, so denke ich
am 28. Abend in Baden-Baden einzutreffen und im Waldparksanatorium
Deine Ankunft abzuwarten.
Vielleicht kommst Du einen Tag früher an, damit wir uns sprechen können,
ehe Du Deinen Sohn triffst. Du kannst mich im Sanatorium oben besuchen,
wo uns sicher niemand sieht oder ich treffe Dich unten in Baden-Baden
auf einem Spaziergang oder wo Du willst. So lange Du mit Heini bist,
bleibe ich dann eventuell in der Nähe, in Wildbad oder Feldberg oder Bo-
densee (keinesfalls Inselhotel). Aber das besprechen wir wohl besser
mündlich auch den Ort, wo mir uns nachher treffen, wenn Du wieder allein
bist. (25.7. 7 Uhr im Bett).
Ich bin auch sehr für einen Höhenort, glaube, dass nur Höhenluft die
richtige Erholung ist und mir ist jeder Punkt lieb, den Du wählen wirst,
sei es im Schwarzwald, sei es in der Schweiz. Ich werde indessen mit
verschiedenen Hotels in Fühling treten, mir auch in der Umgebung man¬
ches ansehen, um Dir berichten zu können. Bitte schreibe mir, wo Deine Fa¬
milie sich derzeit aufhält. Wenn Du mir auch selbst letzthin vorgeschla¬
gen hast uns in Baden-Baden zu treffen, so möchte ich doch eine Begeg¬
nung mit Deiner Frau nach Tunlichkeit vermeiden, und schon um Deinet¬
willen peinliche Situationen zu evitieren.
Von der Cobenzlidee bin ich abgekommen, erstens weil Du ja in den ersten
Augusttagen jedesfalls nach Deutschland kommst und es 2. aus Rücksicht
auf unser zeitweises späteres Zusammensein besser ist, wenn ich Dich
jetzt allein lass. Ich würde Dich ja doch ein bisserl stören, wenn ich
in der Nähe wäre, nicht wahr?!

[ckp087]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 24. Juli 1923

Ich will mich auch in Baden-Baden recht erholen und gut aussehen, wenn
Du kommst, denn jetzt bin ich sehr blass. Ich will viel in der Sonne
liegen.
Hier ist es ja wunderschön, aber eben deswegen empfinde ich das fort¬
währende Alleinsein fast quälend. Denke doch nur, tagelang mit keinem
Menschen ein Wort wechseln können, am Abend sitze ich immer auf meinem
Balkönchen oder lese in der Fensternische. Die Theater sind geschlos¬
sen und beim Bummeln in den Strassen wird man angesprochen.
Den Bode hab ich mir gleich angeschafft und lese ihn mit Entzücken.
Die ganze Zeit wird durch dieses Buch so lebendig. Auch einen Gundolf
in Leineneinband um 240.000 Mark habe ich erstanden. Schade, dass ich
so wenig Platz in meinem Schrankkoffer habe.
Fortsetzung um 1/2 9 Uhr nach dem Frühstück.
Eben bringt mir die Post zwei sehr liebe Expressbriefe, einen von Dir,
einen von meinem Sohn Karl Friedrich. So ist nun alles so weit ent¬
schieden. Ich fahre Samstag Mittag hier fort und 9 Stunden nach Ba¬
den-Baden, Waldparksanatorium Heinzheimer und werde nichts tun als mich
auf das Wiedersehen mit Dir freuen! Jetzt will ich mich rasch fertig
ankleiden und nach Belvedere fahren und gegen Abend möchte ich durch
den Park nach Tiefurt wandern. Es sind heute viele frohe Gedanken in
mir, die mich begleiten werden.-
Auch der Brief meines Sohnes macht mich sehr froh. Ich werde ihn Dir
zeigen und Du wirst sehen was für ein prachtvoller Mensch er ist. Man
muss Gott danken, wenn man einen solchen Sohn hat!
Für heute genug – ich kann nie ein Ende finden und Du bist doch für
plötzliches Abschiednehmen. – Ich küsse Dich innig. Deine
Clara Katharina.
Ich hoffe ich finde in Baden-Baden ein paar Zeilen von Dir vor.

[ckp088]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 26. Juli 1923

Wien, 26.7.1923.
Liebste Clara Katharina – vielen Dank für das Epheublatt und den
schönen Brief aus Weimar. Hoffentlich erreicht Dich dieser noch dort.
Deiner Thränen vor Goethes Sterbezimmer musst Du Dich nicht schämen -
mir ist es geradeso ergangen. 17 Jahre sind es her, dass ich dort war;
ferne und doch so nahe Tage. Du hast hoffentlich nicht versäumt Ilmenau
und den Gickel (oder Gockel) Hahn anzusehn (Warte nur – balde)? -
In den letzten Tagen hatte ich interessante Unterredungen mit Korff und
mit Paulsen – dies sind nur Schlagworte, Details mündlich. Gestern war
ich mit F.S. zusammen. Ich bekomme eben eine sehr dringende Einladung
nach Salzburg, wo ich bei Stefan Zweig mit Romain Rolland zusammentref¬
fen soll: – ich bin noch nicht entschlossen; es würde im übrigen meine
weiteren Pläne nicht berühren; ich hielte mich eben einen Tag auf der
Hinreise nach Baden-Baden in Salzburg auf. Am 7. spätestens möchte
ich dort sein. Nicht ganz unmöglich aber ist es, dass meine Familie in die¬
ser Zeit nicht in Baden-Baden, sondern etwa auf der Bühlerhöhe sich
aufhält, in welchem Falle ich oben wohnen würde. Wie lange bleibst Du
in Baden-Baden? Du erwartest dort (nehme ich schüchtern an) mein Kommen
ab? Ich werde Dich rechtzeitig verständigen und wir werden uns für al¬
le Fälle (fürs Erste) nicht allzuweit von Deinem Waldparksanatorium
treffen. Ueber den Feldberg hoff ich noch hieher Auskünfte zu bekommen,
was Preise etc. anbelangt. Realisiert sich Feldberg nicht, so bleibt
Friedrichshafen am wahrscheinlichaten, von wo der Weg in die Schweiz
gegeben ist. Engadin ist von da aus am bequemsten zu erreichen. Näheres
Programm lässt sich heute kaum machen; – ich denke alles, sowohl das Al¬
leinsein, wie das Zusammensein in die greifbarste Nähe – all das wird
sich nun, da Du mein Wesen mit nachsichtigem Verständnis zu erfassen
beginnst, von selbst ergeben. Ich danke Dir sehr! -
Mit meiner Arbeit geht es besser vorwärts als seit langem. Die Zustän¬
de in Deutschland bedrücken mich aus allgemeinen und aus besonderen
Gründen sehr. Das Geschäftliche steht wie es gestanden ist; – nur das

[ckp090]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. Juli 1923

Wien, 28.7.1923.
Liebste Clara Katharina, ich hoffe mein Expressbrief vom 26. hat Dich
in Weimar noch erreicht oder ist Dir nach B.-B. nachgesandt worden.
Dein Brief vom 24. (wo Du von Bode und Gundolf schreibst) kam gestern.
Vielen Dank! Ich also meinerseits fahre Donnerstag oder Freitag (oder
Samstag – hängt von "Sascha" ab) nach Salzburg – und zwar auf eine
dringende Bitte Stefan Zweigs, der mich mit dem bei ihm wohnenden Ro¬
main Rolland persönlich zusammenbringen möchte. (Ich stand mit R.R.
während des Kriegs kurze Zeit in Korrespondenz). Diese Gelegenheit
will ich nicht versäumen. Diese Anwesenheit R.R. in Oesterreich soll
vorläufig "vertraulich" behandelt werden, weiss nicht warum. Am 5., 6.
oder 7. fahre ich weiter über Stuttgart, bin aber spätestens 8. in
B.-B. Ich halte es für wahrscheinlich, dass meine ganze Familie auch
dort sein wird; incognito in B.-B. anzukommen ist technisch undurch¬
führbar, so sehe ich Dich also jedenfalls erst nachher. Meine Ankunft
voraussichtlich Abend – also wohl am nächsten Vormittag. Deine Ab¬
reise von B.-B. zu überhetzen liegt wohl kein Grund vor? – Geldknapp¬
heit braucht Dir keine Sorge zu machen; in B.-B., wo ich bei Rheini¬
schen Bank akkreditiert bin, habe ich zur Verfügung so viel ich will
(und Du natürlich auch).
Wo ich in Salzburg absteige weiss ich noch nicht; – einen Brief nach
Wien (express) müsstest Du spätestens Montag absenden, damit er mich
noch sicher erreicht; – das wird kaum mehr möglich sein. Vorgestern
Abend war ich mit Dr. Liechtenstern und Frau im Hubertushof, heute sind
sie per Auto nach den Dolomiten abgereist.
Im Ganzen verleb ich ziemlich ruhige Tage, bin meist bis zum späten
Abend zuhaus, – in der nächsten Woche werde ich allerdings viel in der
Stadt zu besorgen haben. Mit der Arbeit geht es vorwärts – nicht so
sehr was das Niederschreiben anbelangt; sondern hinsichtlich innerer
Klärung.

[ckp092]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 29. Juli 1923

Baden-Baden, Waldparksanatorium,
29.7.1923.
Sei nicht böse. Lieber, wenn ich heute nur wenig schreibe, aber ich habe
eine schreckliche Reise hinter mir. Wegen der französischen Besetzung
war ich von gestern Mittag bis heute 9 Uhr unterwegs, kam um Mitter¬
nacht nach Karlsruhe und hatte erst heute Früh Anschluss. Es war sehr aben¬
teuerlich und ich werde mündlich berichten.
Hier erwartete mich mein vorjähriges Zimmer und Rosen von Dr. Heinz¬
heimer. Ich legte mich gleich zu Bett und stehe vor Abend nicht auf.
Ich liege still und müde da, schlummere manchmal ein wenig oder blicke
in den Garten hinaus und denke an Dich.– Hoffentlich kommst Du bald!
Ich freue mich schon sehr. Morgen schreibe ich wieder einen langen
Brief. Heute nur vielen Dank für den Deinen, der vor meiner Abreise
von Weimar kam. Ich bin sehr froh, dass Du mit Deiner Arbeit zufrieden
scheint und bin schon neugierig über alles mit Dir zu sprechen. Ich
möchte Dir gerne noch vieles sagen aber ich kann heute nicht. Es ist
eine grenzenlose Erschöpfung in mir. So sende ich nur meine Gedanken,
die sehr lieb und warm sind. Fühlst Du das?
Deine
Clara Katharina.

[ckp093]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1923

Baden-Baden, Waldparksanatorium,
30.7.1923.
Liebster Freund. Ich eile Deine Zeilen wunschgemäss rasch zu beant¬
worten, damit sie Dich sicher vor Deiner Abreise erreichen und lege
eine Karte bei, die ich eben aus Feldberg erhielt. Ich dürfte noch
Näheres über F. durch eine Tochter des Dr. Heinzheimer hören, die in den
allernächsten Tagen von dort zurückkommt. Wenn Du bei der Feldberg¬
Idee bleibst, so könnte man die Woche vorher, bis Zimmer dort zu haben
sind, in einer Zwischenstation verbringen. Mir wurde von Dr. H. Freuden¬
stadt sehr empfohlen. Soll 700 Meter hoch sein, sehr gute Hotels haben
und ist von hier mit Auto erreichbar. Es ist kein Umweg, wenn man dann
auf den Feldberg will. Mein Visum in die Schweiz besorge ich mir auch
auf alle Fälle. Ich bleibe jedenfalls nach Deiner Ankunft in Baden-
Baden noch 2-3 Tage, ev. auch länger und gehe dann direkt an eine[n]
Ort, wohin Du mir folgst. Ob wir dann im selben Hotel bleiben, wie
lange u.s.w.u.s.w., alle diese Details besprechen wir besser mündlich.
Ich möchte nur nicht allzu oft den Aufenthalt wechseln, weil das ent¬
schieden jede Erholung beeinträchtigt, und ich eine solche sehr nötig
habe.
Ich war heute Vormittag unten in der Stadt – es ist leer,
keine Saison und unbeschreiblich teuer. Dabei sind die guten Ge¬
schäfte gar nicht offen und die andern fast ausverkauft. Ich be¬
dauere schrecklich, dass ich mir in Wien nicht alles kaufte, was ich
für den Sommer gerne wollte. Ein hässliches gestricktes Kostüm kostet
jetzt hier 20 Millionen. Dass »keine Saison« ist kränkt mich gar nicht,
denn ich will mich möglichst wenig von hier oben fort rühren, wo es
wunderbar schön und still ist. Es sind nur wenige und farblose Gäste
hier bis auf zwei liebe junge Mädeln aus Brasilien, die ich vom Semme¬
ring her kenne. Sie haben viel mit Carly getanzt und uns auch in Wien
besucht. Sie gehen übrigens schon Mittwoch fort.–Ich denke mir, dass
Du Freitag Wien verlassen wirst (wenn nicht schon Donnerstag), denn

[ckp094]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1923

Samstag ist so ein unangenehmer Reisetag. Und dann könntest Du Samstag
in Salzburg sein, Sonntag Früh fortfahren und eigentlich Sonnntag Abend
in Baden-Baden eintreffen. Von Freitag Nachmittag bis Samstag spät
Abend Romain Rolland ist doch genug.– Ich sage Dir übrigens ganz leise,
dass ich nichts von ihm gelesen habe. Bitte verachte mich nicht zu
sehr.
Dagegen habe ich jetzt mit »einiger« Abneigung Ulrike Woytich von
Wassermann gelesen. Meine bisherigen Impressionen wurden nur verstärkt.
Alle seine Bücher sind unsauber, seine Menschen alle Hochstapler und
man fühlt, dass er selbst auch aus irgend solchen Tiefen kommt. Reichtum
und Luxembourg blenden ihn selbst, nicht nur die Figuren, die er schafft.
Dass es mit Deiner Arbeit gut geht, freut mich mehr als ich sagen kann.
Ich kann überhaupt heute nicht so viel sagen, als ich möcht – – –
Irgendetwas in Deinen letzten Zeilen – oder richtiger, – was nicht
in ihnen stand, schnürt mir ein bischen die Kehle zu. Du weisst ja, wie
ich bin und wenn Du es auch noch nicht ganz genau weisst. Gott sei Dank!
Und wenn ich nicht rechtzeitig Deine Salzburger Adresse weiss, dann
sind es wohl die letzten Nachrichten von mir, ehe wir uns wiedersehen. Möge
es ein gutes frohes Wiedersehen werden. Alles Liebe auf die Fahrt.
Von Herzen Deine
Clara Katharina.

[ckp095]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Juli 1923

Wien, 30.7.1923.
(nach Baden-Baden).
Liebe, Schöne; am Freitag Abend fahre ich nach Salzburg und wäre sehr
froh dort im Oesterreichischen Hof spätestens Freitag (also express,-
aber nicht rekommandiert, resp. Montag Früh) eine, wenn auch noch so
kurze Nachricht zu finden, resp. zu erhalten. Wie lange ich in S.
bleibe kann ich natürlich nicht bestimmen – doch werde ich spätestens
am 8. in B.-B. sein. Komm ich aber am 7. Abend an, so könnten wir uns
vielleicht schon am 8. (Mittwoch Vormittag) in nächster Nähe Deines
Sanatoriums treffen.–Sag mir, resp. schreib mir, welche Stunde Dir am
bequemsten ist. Schreibe auch ferner Deine Telefonnummer und zu welcher
Zeit ein Anruf Dich am sichersten erreicht. Wie ich mir meine Reise
von Salzburg an einteile weiss ich nicht; es wäre denkbar, dass ich noch
irgendwo in der Nähe von B.-B. Station mache, um nicht zu einer unge¬
schickten Stunde anzukommen; Stuttgart oder eher in Karlsruhe. Meine
Familie dürfte wohl in B.-B. bleiben und keinen Höhenort mehr aufsuchen.
Meine Stimmung ist heruntergegangen – ich bin mit meiner Arbeit wieder
auf einem toten Punkt – es ist immer dasselbe.
Von Dir seit drei Tagen kein Wort. Geht mir sehr ab. Lass mich ein
gutes frohes Wiedersehen erhoffen – und sei sehr zärtlich geküsst.
Dein
A.

[ckp096]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 2. August 1923

Baden-Baden, 2. August 1923.
Erst heute, Liebster, erreichten mich Deine Expresszeilen vom 30. Die
Post ist unwahrscheinlich schlecht und ich hoffe nur dass Du indess in
den Besitz meiner beiden Briefe von Sonntag und Montag gelangt bist.
Denk Dir mein Bruder Fredi kam gestern mich besuchen und bleibt bis
morgen Früh. Es tut so wohl wieder ein bischen sprechen zu können und
nicht ganz allein zu sein. Er ist in Griesbach, ein paar Stunden von
hier im Schwarzwald (ich glaube wegen eines Mädchens) und kam herüber,
um nach mir zu sehen. Sehr lieb eigentlich. Ich bin wirklich sehr froh,
dass er da ist, denn sonst würde ich noch mehr an Dich denken und ich
kann nicht leugnen, dass ich mit einiger Ungeduld auf Dich warte. Ich
weiss, es wäre klüger, das nicht zu sagen, aber ich bin nicht immer klug
und schon gar nicht berechnend.
Ich verstehe eigentlich nicht, warum Du drei Tage in S.
bleibst. Die Verbindung hieher war im Vorjahr eine sehr gute. Um 7 Uhr
Früh ab Salzburg, um 10 Uhr in Mündchen, um 12 Uhr ab München, gegen 8 Uhr
an Baden-Baden.
Wenn ich nichts anderes mehr von Dir höre, erwarte ich Dich am Mittwoch
Vormittag ab 10 Uhr im Sanatorium selbst, ersten Stock, Nummer 14. (Aber
ich hoffe, es wird schon einen Tag früher sein). Eine Verabredung im
Freien schon heute zu treffen ist zu schwer und überhaupt nicht rat¬
sam, da man nicht wissen kann, wie das Wetter sich gestaltet. Und je¬
denfalls bin ich jeden Abend von ½ 8 Uhr telefonisch an erreichbar
und Vormittag von ½ 9 bis 10. Man holt mich mit dem Lift zum Telefon
hinunter. Unsere Nummer ist 138. Hier im Hause ist von Bekannten nur die alte
Feinberg. Aber selbst, wenn sie sieht, dass Du mich besuchst, so ist das
mir wenigstens ganz egal. Und wenn Du willst gehen wir dann gleich
in den Wald, der hinter dem Hause liegt und der wundervoll schön und
still ist, geradezu ein Märchenwald. – Und nun sage ich Dir nur auf Wie¬
dersehen.
Meine »hochmütigen« Hände sehnen sich sehr die Deinen zu streicheln
und ich küsse Dich in Gedanken.
Deine Clara Katharina

[ckp097]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 7. September 1923

Nach unserer gemeinsamen ersten Schweizer Reise
Bregenz, 7.9.1923. Abends.
Liebste Clara Katharina – an dem langen Aufenthalt Eures Zugs in Feld¬
kirch war ich Schuld – mein Koffer war nicht ausgeladen; – es zeigte
sich, dass er ganz im Hintergrund verstaut war und – ohne meine eben
noch rechtzeitige intervention nach Wien gereist wäre! Aber die Schweizer
Verlader, nicht die Österreichischen waren schuld. Hingegen war
mein Diner in Feldkirch höchst österreichisch – eine Schinkensemmel
ohne Butter und fast ohne Schinken, ein Stück fadester Emmenthaler -
Ankunft in Bregenz – Das Hotel Oesterreichischer Hof existiert nicht
mehr – ich frage einen intelligent aussehenden Bregenzer (gibt[']s auch)
nach dem besten Hotel, »Kreuz« scheint tatsächlich das zu sein, (Einem
schweizer Hotel dritten- bis zweiten Ranges entsprechend), – aber mit¬
ten in der Stadt gelegen, aber für längeren Aufenthalt undenkbar. Zum
Hafen, um die Baden-Bad[e]ner abzufangen – kamen weder um 4 noch um 6 -
hingegen läuft ein Telegramm im Kreuz ein, dass Ankunft morgen erfolgt
(zufällig ist der Kreuz-Besitzer Bruder eines Baden-Bad[e]ner Hoteliers).
Treffe hier im Hotel einen ebenso alten als jüdischen Bekannten,
aus früher reicher Familie, Doktor der Chemie – der hier jeden Abend
seit Monaten Klavier spielt (gegen freies Quartier und Gratiskost, so-
wie Douceurs der Gäste) Dr. Horvitz – Du kennst ihn gewiss aus früheren
Zeiten. Schicksale! – Diesem Konzert werde ich unverzüglich beiwohnen.
Und morgen Früh werde ich für alle Fälle Lochau besichtigen, das sich
vom Ufer aus sehr elegant präsentiert. Denn in der Stadt selbst bleibe
ich keineswegs. Vielleicht aber steige ich noch ein Mal in die Höhe arl¬
bergwärts. Das wird sich alles morgen entscheiden. Also schreibe mir
nicht, ehe Du eine Nachricht hast.–Du dürftest nun ungefähr in Kitz¬
bühel sein und Herr von K. verlässt Dich. Arme! Aber vielleicht nimmt
sich nun Dr. H, Deiner an? – Schlaf wohl; – komme gut an,finde alles
in Ordnung (daheim mein ich) und denke mein. Es war schön! Auf Wieder¬
sehen.
Dein A.

[ckp098]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 11. September 1923

Bregenz, Lochau 11.9.1923.
(nach Wien)
Liebste Clara Katharina, wie ich Dir schon voraussagte – im Kreuz
war meines Bleibens nicht – trotz Musik und Bekanntschaft eines Bre¬
genzer Bankdirektors samt Gemahlin; – hier im Badestrandhotel fühl
ich mich behaglich; – es ist im Schweizer Stil gehalten und geführt, -
ausser uns kaum 3-4 Menschen da; hübscher Park, wunderschön am Ufer
gelegen, mit Schirmen und Strandbad, das ich noch nicht genossen, von
dem aber meine Tochter entzückt ist. Eigentliche Spaziergänge nicht
viel – gestern bin ich zum Pfänder aufgestiegen, dem Bregenzer Berg,
tausend Meter, mit köstlichem (etwas vernebeltem) Blick über den See
und die [S]chweizer Berge hin. Der Weg hinab nach Bregenz war unangenehm
(nicht zum Schwindeln, aber weit). Heute machen wir eine Tour um den
See. Die Stimmung lässt durchaus zu wünschen übrig; trotzdem geht die
Arbeit vorwärts.–Abreise nach Wien erfolgt Freitag oder Samstag, je
nachdem wir (von Innsbruck aus) de[n] Schlafwagen bekommen. Das erfahre
ich heut oder morgen. Um ein paar Zeilen kann ich Dich also nicht mehr
hieher bitten – vielleicht finde ich ein Wort von Dir bei mir zuhaus,
da Du doch am Tag meiner Ankunft vermutlich nicht in Wien, sondern in Ga¬
ming sein wirst? Wie seltsam nach diesen Tagen und Wochen nun tage¬
und fast wochenlang nichts von Dir zu wissen! Während ich Dir diese
Zeilen schreibe, sitze ich auf einer herrlichen Frühstücksterrasse am
See und der Morgensonnenglanz bricht die ganze Landschaft auf; ich
sehe nur die Gartenbeete auf den Wiesen vor dem Hotel und die Landungs¬
brücke – das gegenüber liegende Bregenz wird von der Sonne aufgezehrt
(was übrigens nicht mein Geschmack wäre – was für ein trauriges österrei-
chisches Provinznest! – Ohne Menschen stell ich mirs übrigens ganz
schön vor.)
Sei tausendmal gegrüsst, Liebste, ich habe immer wieder ein Bedürf¬
nis Dir für die guten und seelenbefreienden Stunden, die Du mir geschenkt
hast, die schlanken zärtlichen Hände zu küssen. Auf ein schönes Wieder¬
sehen. Dein
A.

[ckp102]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26. April 1924

Tagebuch.
26.4.1924. So lange hat der Frühling noch nie auf sich warten lassen.
Ostern ist vorbei, wir haben den 24. April und an den Bäumen und Sträu¬
chen zeigen sich die ersten grünen Spitzen. Ich wollte diesen Frühling
so recht geniessen und nun ist man um einige Wochen geprellt. Einige
Wochen weniger Sonne und Wärme. Junge Menschen mögen das verschmerzen,
aber ich? Wie oft werde ich mich noch dem Frühling entgegenfreuen,
entgegensehnen? Ich habe einmal meinem Sohn Karl Friedrich versprochen:
Wenn meine Haare weiss werden, beginne ich meine Memoiren zu schreiben.
Nun, meine Haare zeigen noch immer keine Neigung sich zu verändern
sind noch immer kastanienbraun mit roten Reflexen, wenn die Sonne darauf¬
scheint, aber ich weiss um die lange Kette der Jahre.–
Ich wunder mich. Ich wundere mich, dass man so lange auf dieser Erde
herumwandern kann, so schrecklich viel erleben, so angefüllt sein mit
Erinnerungen, mit Schmerz und Freude, mit Enttäuschung und Hoffnung, mit
Verachtung und Ekel und doch so gierig alles, was noch gut und schön ist,
in sich aufzunehmen, zu geniessen.
Manchesmal, wenn ich allein in meinem Zimmer sitze, fühle ich, wie meine
Züge altern. Ich werfe einen Blick in den Spiegel und sehe den müden Blick
meiner Augen, eine Furche zwischen den Brauen und meine Lippen, die ganz
schmal und blass geworden sind. Ein Gesicht, das niemand kennt, – nur
ich! Ich sage: Ich will nicht. Mein Mund wird rot, die Furche verschwin¬
det und meine Augen bekommen wieder Glanz. Ich lächle über mich selbst
und denke: Komisches Geschöpf! Ja, ich müsste eigentlich nur die Herr¬
schaft über meine Züge, den Willen jung zu sein verlieren, und die Leute
würden sofort sagen: Nun ist sie doch endlich alt! Anstatt noch immer zu finden,
dass ich »jung bin«, ein »Naturwunder«.
Man darf aber nicht glauben, dass ich unausgesetzt den Willen habe jung zu
scheinen, man würde mich für eitler und lächerlicher halten, als ich bin.

[ckp103]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26. April 1924

Der Wille, die Macht jung zu sein liegt in meinem Wesen, in meinen Tem¬
perament. Ich muss mir oft sagen: Du hast erwachsene Söhne, mein Kind,
empfinde doch nicht wie ein zwanzigjähriges Mädel.
Ich glaube nicht, dass ich je eine Geschmacklosigkeit begehe. Viele Leute
behaupten, dass es lächerlich ist, wenn ich nicht mehr tanzen will und
immer von meinem Alter und meinen erwachsenen Söhnen spreche. Aber ich
habe solche Angst, dass man sich über mich lustig machen und glauben könn¬
te, ich will mich jünger machen, weil ich immer gleich von meinen 25jähri¬
gen Söhnen erzähle. Fremde haben das schon oft für einen schlechten Witz
von mir gehalten.
Wir leben in einer so tollen Welt, dass viele Frauen, die älter sind als
ich, in Tanzkurse und zu Tanztees laufen. Ich finde das schrecklich. Aber
ich leugne nicht, dass ich manchmal auch Lust zu tanzen hätte und viel¬
leicht besser und schöner tanzen würde als manche. Aber in meinem Herzen
jung zu sein, dessen brauche ich mich doch nicht zu schämen.
Heute ist eigentlich der erste warme Frühlingstag und schon fühle ich, wie
die Erstarrung der letzten Zeit von mir abfällt und meine Lebenskräfte
sich steigern.
Ich freue mich, dass ich noch fühlen kann und lieben. Ich freuen mich dass
ich geliebt werde. Ich freue mich, dass meine Kinder schön und wohlgera¬
ten sind und dass wir gut zueinander stehen. Ich freue mich, dass A. mein
Freund ist. Ich freue mich, dass die Sonne scheint und dass man endlich
nicht mehr heizen muss.
Dass ich einen Ring verschleudern musste, um ein paar Rechnungen zu zah¬
len, um ein paar »wichtige« Dinge; Seidenstrümpfe etc. für mich. Anzug für
Kary u. s. w. anzuschaffen, spielt gar keine Rolle, weil die Sonne scheint.
Eben hat mich A. angerufen, um mir zu sagen, dass die »Beatrice« noch in
diesem Frühjahr in der Burg zur Aufführung kommt. Ich bin sehr froh da¬
rüber, denn ich liebe dieses Stück sehr. Aber ich weiss nicht, wer die Bea¬
trice spielen wird, spielen kann.

[ckp104]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26. April 1924

Vielleicht könnte es die Elisabeth Bergner, die wir gestern Abend
in »Je t'aime«, Ich liebe Dich von Sacha Guitry sahen. Aber ob sie
die Verse sprechen kann, ist noch die Frage. Immerhin, mich hat kaum
je eine Schauspielerin so ergriffen! Sie ist in ihrer Art so voll¬
kommen, wie die Duse es war.
Ich musste das Gespräch mit A. unterbrechen, weil Harry mich sprechen
wollte, der von einem Fest kam und zu einem Fest geht. Ich will A.
bis ich im Bett bin wieder anrufen.
Es ist ganz merkwürdig, wir sehen uns jeden zweiten Tag, sprechen uns
täglich 2–3 Mal telefonisch und doch sind wir uns innerlich nicht
so nah, als wir einander schon waren. Er leugnet es, er behauptet, ich
schliesse von vorübergehenden Stimmungen auf die tatsächlichen Gefüh¬
le. Ich glaube ja selbst, dass er mich im Grund mehr liebt als ich
ihn, aber ich bin eine so viel wärmere, zärtlichere Natur, dass ich mit
weniger Gefühl vielleicht mehr gebe, als er und vielleicht noch mehr
geben würde, wenn ich nicht eine Art Befangenheit ihm gegenüber hätte.
Unsere Beziehungen dauern nun über ein Jahr. Wir sind uns
so nahe gekommen, wie nur Menschen, die sich lieben, einander nahe kom¬
men können. Wir haben Stunden des schönsten und tiefsten Glück mit¬
einander geteilt. Ich kann mir kaum ein Leben ohne ihn mehr denken.
Und doch bin ich ihm manchmal so fremd, dass alles, was zwischen uns
war und ist, mir unwirklich erscheint und sonderbar.
7.5.1924. Ich würde bestimmt mehr arbeiten, wenn dieses entsetzliche
Wetter mich nicht so deprimieren würde. Seit 14 Tagen wieder kein re¬
genfreier Tag. Wir haben echtes Aprilwetter und dabei kaum mehr als
10–12 Grad. Sonntag bin ich 3 Stunden mit A. spazieren gelaufen.
Zuerst schien die Sonne, dann kam ein wolkenbruchartiger Guss, dann
wieder ein bischen Sonne und noch einige Güsse. Es war aber trotz¬
dem so schön, wie es eben unter allen Umständen zu Zweit ist, wenn man
sich liebt.

[ckp105]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7. Mai – 12. August 1924

Aus der »Beatrice« -Aufführung wird wahrscheinlich nichts werden,
da A. bei diesen Besetzungsmöglichkeiten keine Lust hat, und aus¬
serdem diesem Stück fast feindlich gegenübersteht. Es ist merk¬
würdig, wie streng er gegen seine Arbeit ist. Da kann man lernen.
Paul Géraldy ist in Wien und brachte A. die Nachricht, dass ein
Stück von ihm im Theatre français aufgeführt werden soll. Wahr¬
scheinlich die »Grosse Szene«. Ich glaube, das freut A., denn es
ist kaum je einem Oesterreicher passiert im Théatre français auf¬
geführt zu werden. Ich möchte Geld verdienen, um ohne Gewissensbisse
zur Première nach Paris fahren zu können.
Paul Géraldy hat mir übrigens die Autorisation gegeben die Ge-¬
dichte, die ich von ihm übersetzt habe, zu veröffentlichen. A. hat
das mit ihm ausgemacht. Vielleicht übersetze ich alle. Jetzt will ich
aber nur an den Einakter denken (Redoute) an dem ich arbeite.
Gestern war ich in Mödling bei Anna. Der Abend war sehr nett, Bezirk¬
hauptmann Pilz und Frau, Eugen Herz und Frau und Herr v. Pechan. So
wie Pechan könnte der Falkenir in der »Komödie der Verführung«
aussehen.
Auf der Heimfahrt im Auto mit Familie Herz dachte ich viel an A. Uebrigens
die erste längere Autofahrt seit dem Krieg. Man ist doch sehr schä¬
big geworden.
So angenehm es in M. war, so fand ich es doch sehr schön, als ich
wieder in meinem Zimmer war. Die Rosen, die A. mir am Vormittag ge¬
bracht hat, standen bei meinem Bett und ich fühlte, wie fern ich
eigentlich allen Menschen innerlich bin, selbst wenn sie mir ganz
sympathisch sind.
Wirklich nah stehen mir meine Kinder – A.– dann noch meine Geschwis¬
ter und Putönchen, wenn auch in ganz anderer Art.
12.8.1924. Zwei Monate vergangen, ohne dass ich eine Zelle in die¬

[ckp106]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12. August 1924

ses Buch geschrieben hätte. Zwei Monate, die sehr reich waren an
Gutem und Bösem. Das Böse, das sind die trostlosen pekuniären Ver¬
hältnisse. Manchmal wird mir schwarz vor den Augen, wenn ich an die
Zukunft denke. Es bleibt mir nicht übrig, als Silber und Schmuck
zu verkaufen und so weiter zu wursteln bis bessere Zeiten kommen.
Meine Nerven sind recht angegriffen und ich fühl mich sehr elend.
Dabei arbeite ich viel. Ich habe bereits alle Gedichte Géraldys
übersetzt. Die Neue Freie Presse hat zweimal je 2 lange Gedichte
gebracht und Géraldy hat mir das Uebersetzungsrecht für das ganze
Buch »Toi et moi« gegeben. Jetzt heisst's einen Verleger finden.
In der Neuen Freien Presse erscheint jetzt auch meine Novelle
»Der Abhang» und die Leute glauben, dass A. mir dabei behilflich ist.
Ich weiss, dass er mir nie in dieser Richtung helfen würde und ich
es auch gar nicht möchte. Er hilft mir in einer andern Art – da¬
durch, dass er mich lieb hat und dadurch, dass er sich für meine
Arbeit interessiert und mir Mut macht. Aber das verstehen die
dummen Menschen nicht.
A. war 10 Tage fort – er hat seine Tochter nach Baden-Baden zu
seiner Frau gebracht, ist ein paar Tage dort gewesen und dann nach
Salzburg, wo er mit Heinrich Mann und seinem Sohn Heini zusammen¬
traf.
Der Aufenthalt in Baden-Baden muss nicht sehr angenehm gewesen
sein. Seiner Frau scheinen unsere Beziehungen nicht zu passen –
sie war vollkommen orientiert und äusserte ihre Empörung. Aber er
hat ihr den Standpunkt klar gemacht und ihr gesagt, sie sei wohl
verrückt gewesen zu glauben, dass er als Eremit leben würde, weil
sie ihn verlassen habe und sie sollte sich eher darüber freuen,
dass er mich gefunden hat. Sie ärgert sich, wie er sagt, besonders,
dass er jetzt wieder so gut arbeiten kann. Mir ist diese Frau ganz

[ckp107]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12. August 1924

unverständlich und noch unverständlich, dass sie ihm je etwas be¬
deuten konnte. Es gibt keinen Menschen, dem sie nicht unsympathisch
ist. Sie war mir odios zu einer Zeit, wo ich nicht ahnte, dass A.
und ich je zueinander finden werden. Sie hat ihm zwar gesagt, sie
habe schon im Sommer 1916, als er mich in Ischl besuchte, den Ver¬
dacht gehabt, aber das muss ein Vorgefühl bei ihr gewesen sein,
an dem wir beide schuldlos waren.
Wenn man mir vor 1½ Jahren noch gesagt hätte, wie es kommen würde,
ich hätte geschworen, es sei ausgeschlossen. So fern waren wir uns.
Ich bin übrigens sehr froh, dass es zu dieser Aussprache in Baden-¬
Baden kam denn ich habe gerne Klarheit in allem und ich habe das
Gefühl, dass unsere Beziehung dadurch noch inniger geworden ist. Wir
haben seit seiner Rückkehr am Montag so schöne Stunden miteinander
verbracht. Mittwoch hat er mir die »Else«-Novelle vorgelesen. Sie
ist eigentlich ein dramatisches Kunstwerk und ich meinte, er sollte
sie überhaupt mit Monodrama bezeichnen und sie mit der Bergner auf¬
führen lassen. Ich glaube, das wäre fabelhaft. Wir waren beide ganz
erschöpft und dabei sehr aufgeregt, als die Lektüre beendet war.
Ich habe dann mit ihm allein auf der Terrasse seiner Villa genacht¬
mahlt – Es war ein so wunderbarer Abend und ich war so erfüllt von
Glück und Dankbarkeit, dass ich am liebsten seine Hände geküsst hät¬
te. Als es kühl wurde, setzte er sich ans Klavier und spielte und
ich sass ganz dicht bei ihm und mein Herz war voll Liebe.
Heute Abend bin ich wieder einmal zuhause und ich hoffe, Kary wird
auch da sein und wir können zusammen plaudern, was jetzt selten vor¬
kommt. Kary ist auch auf Liebeswegen und Harry amüsiert sich.

[ckp108]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. Juni 1924

Baden-Baden,Hotel Gunzelmanhof
28.6.1924.
(nach Wien)
Ein paar Worte, Liebste, noch ehe ich in die Stadt gehe telegraphieren.
Die Reise war nicht sehr gut; ein Schlaflosigkeitscoupé; der Tag von
München bis Baden-Baden (entsetzlich heiss, unerträgliche Kopfschmerzen,
mit denen ich auch noch ankam.) Am Bahnhof wurden wir erwartet; Nacht¬
mahl in der Herchenbachstrasse; – vorläufig wenigstens
harmlose Gespräche über die Lage des Hauses, der Blick von der Terras¬
se aus entzückt mich wieder. B.-B. noch recht leer; auch das Hotel,
in dem ich wohne, und eben, als Einziger, in der Glasveranda frühstücke.
In der Nacht ist ein heftiges Gewitter niedergegangen, jetzt ist es ganz
kühl, mit feinem Staubregen. Schon die bisherigen spärlichen Erfahrungen
beweisen mir, dass es hier durchschnittlich doppelt so theuer ist als
bei uns- – Lektüre auf der Reise: Proust- (dann in den Nouvelles
littéraires, aus denen ich übrigens entnehme, dass Marcel Proust Jude
ist), -Novellen von Lucka.
Nun auf in die Stadt; ich will gleich, wenn's zu regnen aufhört,– der
Himmel lichtet sich ein wenig – in die Wälder vom vorigen Jahr (wo es
uns übrigens heute »jedenfalls« zu nass wäre).
Sei zärtlich umarmt, mein Liebes,
Dein
A.

[ckp109]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Juni 1924

Wien, 27. Juni 1924 7 Uhr Abend.
Geliebter Freund. Du bist kaum einen Tag fort und es gibt schon so
eine Menge zu erzählen, dass ich gleich heute damit beginne, so dass
der Brief fertig ist, wenn Dein Telegramm kommt und ich ihn gleich ab-
senden kann.
Der gestrige Familienabend war farblos und langweilig,ich war müde
und hielt mich mühsam bis 12 Uhr aufrecht. Das heutige Erwachen war
nicht sehr heiter, da mir gleich einfiel, dass Du mich nicht anrufen
wirst. Diese Gewohnheit Dir jeden Schnarrn zu berichten ist so stark
geworden, dass es mich fast unsicher macht nicht über alles Deine
Meinung zu hören.
Heute Vormittag wollte ich zuerst meinen Pass verlängern lassen, lief
aber entsetzt davon, als ich eine nach Hunderten zählende Menge antraf.
Entweder ich muss mich nächstens um 7 Uhr Früh auf den Weg machen
oder einen kostspieligen Schleichweg suchen. Von dort begab
ich mich zu Frau Rundt, die besonders liebenswürdig war, mir aber sagte,
es sei ganz sinnlos Frau Heller aufzusuchen, da diese mich auch nur
an Direktor Thal weisen könnte, was sie selbst besorgen wolle. Sie
meldete mich gleich telefonisch bei ihm an und ich ging auf ihren
Rat gleich zu ihm.
Er machte auf mich einen recht reservierten geschraubten Eindruck,
sagte, dass er die Gedichte erst sehen müsse (was doch selbstverständ¬
lich ist), meinte, es sei keine sehr aussichtsreiche Sache, da man das
Buch nur in Oesterreich in den Sukzessionsstaaten, aber sicher nicht
in Deutschland kaufen wird. Schliesslich verblieben wir, dass ich ihm
die Gedichte nächstens bringen werde. Ich weiss nicht, ob ich nicht
doch auch zu Frau Heller gehen werde, obwohl Frau Rundt es nicht zu
wünschen schien und es mir auszureden suchte. Sie frug mich übrigens,
warum ich mich nicht an Zsolnay wende, den der Name Géraldy locken
dürfte. Ich frage Dich, was Du davon hältst, da ich ohne Deine Zustim-
mung keinen Schritt in der Richtung tun will.

[ckp110]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Juni 1924

Um 13 habe ich Paul Wertheimer angerufen, der überströmend liebens-
würdig war und mich dringend bat ihm gleich die Gedichte zu bringen.
Ich sagte, dass ich sehr müde sei und erst um ½ 5 dort sein könne. Er
versprach auf mich zu warten.
Die Begrüssung war sehr herzlich (Details hebe ich mir für mündlich
auf weil belanglos) und wenn er nicht wider umschmeisst, werden »Trau¬
rigkeit« und das »Telefongedicht«, das Dir so gefiel, Sonntag erschei¬
nen.
Die Novelle dürfte nächste Woche im Abendblatt beginnen, da, wie er mir
sagte, der Roman von Romain Rolland noch zirka 2 Monate geht und ich
wohl nicht so lange werde warten wollen. Womit ich ihm Recht gab.
Ich möchte sobald die Novelle in der N. Fr. Presse beginnt, an den Re¬
klamverlag schreiben und darauf hinweisen. Wie denkst Du darüber? Ueber
die Honorarfrage hat Paul W. kein Wort gesprochen. Ich möchte für die
4 Gedichte 100 Goldkronen, für die Novelle 400 GoldKronen. Das sind
zusammen 6 Mark. Ist das zu viel? Und an wen soll ich mich wenden?
Ich ging dann durch die Stadt nachhause, kaufte Kirschen, Spargelfisolen,
und dieses Briefpapier, das billig und schlecht ist, weil die Tinte unter
der Feder zerfliesst. Sehr bepackelt traf ich den Julius Bauer, der
fand, ich sehe aus wie Vanillecrême, weil ich mein gelbes Kleid an hatte.
Er machte mir Vorwürfe, dass ich so wenig schreibe, die Gedichte hätten
ihm so gut gefallen. Ich versprach mich zu bessern, erzählte aber na-
türlich gar nichts. Jetzt ist es ¾ 8 und Du dürftest gerade dort an-
gekommen sein. Ich hoffe, Du hattest eine gute Fahrt und bin froh, dass
Du die Reise überstanden hast, denn es muss heiss gewesen sein. Ansonsten
aber freut mich Deine Ankunft nicht sonderlich und ich will nicht zu
viel denken.–Ich will Dir nur sagen, dass ich Dich lieb habe und dass
ich Dir einen sehr langen innigen Kuss sende.–Es ist nicht ausgeschlos-
sen, dass morgen noch ein Fostscriptum folgt. Ich sehe, daß meine
Schrift grauenhaft schlecht und undeutlich ist, aber ich schreibe

[ckp112]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 29. Juni 1924

29.6.1924.
Guten Morgen, Liebster. Ich bin heute recht verstimmt und es fehlt
mir sehr, dass ich Dich nicht anrufen und erzählen kann.
Das Vorgehen der Neuen Freien Presse wird immer rätselhafter. Gestern
den 28. Früh erhielt ich einen Brief vom 26., der sich mit meiner
Unterredung mit Paul W., am Freitag den 27. gekreuzt hatte und
vor dieser, wie Du siehst abgegangen ist. »Sehr geehrte gnädige
Frau. Wie ich Ihnen bereits schrieb, sollen die Géraldy -Dich¬
tungen Sonntag erscheinen. Ich bitte also nochmals dringendst um das
durchgesehene Manuscript des langen Gedichts und um einige´andere
kleine Gedichte. Jedesfalls bitte ich keineswegs anderwärts darüber
zu verfügen und mir, wenn irgend möglich, damit wir noch etwa über
Kleinigkeiten sprechen können, morgen das Vergnügen Ihres Besuches zu
machen. Mit besten Grüssen Ihr ergebener P.W.« Den Inhalt und Resul¬
tat der Unterredung habe ich Dir bereits gestern berichtet. Gestern
Vormittag brachte mir bereits ein Bote die Bürstenabzüge. Es waren
nur winzige Korrekturen zu machen. Der Titel der Gedichte und mein
Name waren so klein gedruckt, dass ich dem Boten zeigte,dass sie das
erste Mal viel deutlicher waren und schrieb daneben fett drucken. Zur
Vorsicht rief ich um 4 die Druckerei an und Herrn Hajek, den mir
Dr. W. letzthin zu diesem Zweck angegeben hatte. Er sagte mir, er habe
die Korrekturen schon bekommen und meinte Titel und Namen des Ueber¬
setzers würden immer so gedruckt, worauf ich erwiderte, er soll es ganz
so machen, wie er es richtig finde. Er sagte mir dann noch, dass er
auch einen Roman von mir zu setzen habe und mir in den ersten Tagen
der Woche die ersten Korrekturbogen schicken wird. Die Gedichte
sind aber heute Früh nicht in der Neuen Freien Presse. Das ist
doch einfach unverständlich. Ich kann natürlich heute kaum jemand
telefonisch erreichen. Ich habe das Gefühl, dass da doch unbedingt
irgend eine geheimnisvolle Macht im Spiel ist, denn es ist doch nicht
zu verstehen dass Gedichte, die um 4 Uhr in der Druckerei sind,

[ckp115]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 1. Juli 1924

Baden-Baden,Dienstag,1.7.1924.
(nach Wien)
Liebste, als ich gestern Mittag nachhause kam lag Dein Expressbrief
da – der erste Gruss aus Wien, Dein erstes Lebenszeichen – es hätte
Nachricht nicht früher da sein können, und doch scheint mir eine unver¬
hältnismässig lange Zeit verstrichen, seit ich das letzte Mal Deine Stim¬
me gehört (denn ich höre sie auch aus Deinen geschriebenen Zeilen). Ich
lächle (geschmeichelt), dass Du meine Ratschläge brauchst. Das Wich¬
tigste zuerst – die Honorarfrage. 400 für die Novelle scheint mir etwas
wenig. Sagen wir 500. Bist Du ungeduldig, so ist gegen das Abendblatt
natürlich nichts einzuwenden; aber mir scheint das Morgenblatt mehr en
vue. An Reklam gleich zu achreiben wäre ganz gut: – Du avisierst ihn
denk ich, dass Du ihm gleich nach Erscheinen die gedruckten Fortsetzun¬
gen schicken wirst.–Wenn Frau Rundt Dir abrät zu Frau H. zu gehen, so
tu es auch natürlich nicht; in solchen Dingen sind die Leute kindisch
und empfindlich und es wäre nicht politisch, das freundliche Interesse
der Frau R. der ganzen Angelegenheit gegenüber, aus Uebereilung in Frage
zu stellen.–Zsolnay halte ich im gegenwärtigen Moment für aussichtslos.-
Ich nehme übrigens an, dass bei Eintreffen dieser Zeilen auch das letzte
Gedicht fertig übersetzt ist, und ich freue mich darüber. -
Ich befinde mich hier ziemlich mässig; – die Unterhaltungen über die
beiden wesentlichen Probleme: das Kind; – und die Finanzen sind
ebenso misslich wie erregend. Im übrigen ist es hier teurer als ich
schon gefürchtet; und auch aus Deutschland fährt alles in die Schweiz,-
um billiger zu leben. Mein Hotel ist sehr nett; das Essen unmöglich.
Das Wetter scheint prächtig: – heute eher kühler und ich freue mich auf
einen Spaziergang in »unsre« Gegend vom vorigen Jahr die übrigens lan-
ge nicht so reizvoll wirkt, seit sie nur »meine« ist.-
Die Doppelnovelle hab ich durchgesehen; am letzten Drittel wird noch
mancherlei zu machen sein.–Lektüre: Proust-Werke.–Den Roman von
Axel-Lübbe.-

[ckp117]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. Juli 1924

Wien, 1. Juli 1924.
Liebster Freund. Dem gestrigen ermüdend schwülen Tag ist heute ein
trüber regnerischer gefolgt und ich habe beschlossen gar nicht aus¬
zugehen. So habe ich Zeit zu schreiben.
Dank für Deine Samstag-Zeilen, die ich gestern erhielt und mühsam ent¬
zifferte. Leider steht nichts von all dem drin, was ich wissen möchte -
weder von äusseren Eindrücken noch von inneren Vorgängen. Und dann:
»Il y des mots – c'est a cause de mots, que l'on aime«. So steht ge¬
schrieben in »Histoire d'une Marie de Baillou[«] und ich denke, dass Du
diesen Satz und mich verstehst. Dies ist aber nicht das einzige
Buch, das ich Deiner Bibliothek entnommen habe. Bitte sei nicht böse!
Fräulein P. brachte mir auf meine Bitten mit einigen Widerstreben
»Les lettres à une étrangères. Es ist bestimat bei Dir, ehe Du zurück
bist. Uebrigens bin ich gestraft. Ich fand einige Stellen von Dir an¬
gestrichen, die mich sehr quälen, aber fragen werde ich erst mündlich.-
Die Briefe sind übrigens so unerhört schön, dass ich alles andere
fortgelegt habe und nichts anderes lese. Es ist übrigens gar nicht
richtig, dass er sie nie gesehen hat. Er hat jede Möglichkeit ausge-
nützt, um mit ihr zusammen zu sein und sie hatte einen Mann und lebte
in einem andern Land und ich habe das Gefühl, dass sie diese grosse
Liebe gar nicht wert war. Aber vielleicht irre ich mich.
Nun will ich aber von den vergangenen Tagen nachtragen. Sonntag Vormit-
tag am Friedhof, dann bei meinem Bruder Otto zu Tisch, dann zum Thee
bei Emmy Erlanger, wo auch Lotte Menasse war. Wir haben uns gegenseitig
von unseren pekuniären Sorgen erzählt- es war nicht sehr heiter. Um
½ 9 war ich zuhause und habe lang gelesen. Gestern Vormittag geschäft¬
liche Unterredung mit meinem Bruder und Biedermann-Bank. Dann rasch
wieder nachhause, wo gestern der Vacuum Cleaner arbeitete. Um 4 Uhr
kam Frl.P., der ich die letzten 5 Gedichte zum Abschreiben übergab.
Während ihrer Anwesenheit rief ich Paul W. an, der mir aber sagte, er
wisse selbst nichts über das Nichterscheinen der Gedichte und habe

[ckp118]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. Juli 1924

in der Druckerei nur gehört, es sei kein Platz gewesen und das
komme sehr häufig in letzter Minute vor. Ich meinte, dass, wenn man
Gedichte so dringend reklamiert, müsse man auch den Platz reservieren.
Richtig, gestern Vormittag war ich wieder bei Frau Rundt, berichtete
über meine Unterredung mit Direktor Thal, die ich nicht für sehr aus¬
sichtsreich hielt. Frau Rundt, die sich für mich zu interessieren
scheint, sagt, sie würde selbst nochmals mit Thal sprechen und mich
auch bei Frau Heller anmelden. Sie empfahl mir auch nochmals mich
an Zsolnay zu wenden, aber in der Richtung tue ich nichts, ohne Deine
Ansicht gehört zu haben. Frau R. sprach dann noch ziemlich lang
mit mir, über ihr Leben, ihre Vergangenheit und allgemeine Kunstfragen
und Geschmacksrichtungen. Wir sind da nicht sehr einer Ansicht. Sie
scheint sehr intelligent, hat viel gesehen und viel gehört, ist aber
sogar mir zu männlich und zu deutsch.
Eben kam ein grosser Rosenstrauss von Herrn Thiess, der für 14 Tage
nach Ischl fährt. Ich weiss bei Gott nicht wie ich dazu komme. Poldi
wollte sie zu Deinen Rosen dazu tun, die leider schon im Abfallen
begriffen sind, aber ich habe geschrieen und sie damit ins Wohnzimmer
geschickt. Sie soll sich denken, was sie will. Heute Mittag kommen Anna
und Maria, die Samstag Abend abreisen. Ich werde diesen Brief gegen
Abend und morgen Früh weiterschreiben und dann wohl nach Salzburg
senden, da er Dich laut Programm in Baden-Baden nicht mehr erreichen
dürfte, auch wenn ich ihn heute abschicke.
½ 8 Uhr Abend.
Ich sehe eben beim Durchlesen, dass ich anfangs X mal das Wort »übrigens«
geschrieben habe. Da dies aber keine Stilübung sein soll, schreibe ich
den Brief doch nicht ab. Um 4 Uhr sind meine Gäste fortgegangen und
seither lese ich unausgesetzt Balzac. Ich kann Dir nicht sagen, wie
mich dieses Buch ergreift, besonders dieses grosse kindliche Herz, das
aus jeder Zeile spricht. Es ist alles Gefühl, Empfindung und gar keine

[ckp119]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. Juli 1924

Literatur. Es muss doch einmal Menschen gegeben haben, die zu lieben
verstanden und für die die Liebe etwas sehr Kostbares, etwas sehr
Heiliges war.
Wenn ich nur wüsste wann Du zuletzt in diesem Buche gelesen hast, wann
diese Stellen angestrichen wurden.
2. Juli Mittwoch Abend 8 Uhr.
Das war heute ein sehr anstrengender Tag. Ich war schon vor 8 Uhr
auf der czechischen Passtelle und stand dort eingekeilt in einer ver-
schwitzten, übelriechenden, unabsehbaren Menschenmenge bis 12 Uhr Mittag.
Ich bekam dann endlich meinen Pass, weil ich simulierte, ich sei herz¬
krank und am Zusammenbrechen. Es ist doch ganz gut, wenn man auch
Theater spielen kann. Ich kam aber völlig erschöpft nachhause und
gleich darauf erschien unangesagt Delitz, der mir noch seine Unschuld
beteuern wollte. Man hat ihm mit dem Seitz, den er zeichnen sollte,
dieselbe Sache gemacht. Er ist sehr unglücklich, denn er hätte speziell
Dich so gerne gezeichnet, weil ihn Dein Kopf so interessiert. Er hofft
noch immer! Ich habe gehofft, einen Brief von Dir vorzufinden, aber
leider kam keine Zeile. Ich lasse diesen Brief daher bis morgen liegen.
Heute kamen auch die ersten Korrekturbogen der Neuen Freien Presse. Ich
bin sehr, sehr müde und auch verstimmt – Wenn Du Montag geschrieben
hättest, wäre der Brief heute hier. Gute Nacht, indessen.
Donnerstag Früh. Eben kommt Deine liebe Karte vom Montag und der liebe
Dienstag-Brief. Ich freue mich über Deine Schlussworte, ich freut mich,
dass Du Dich nach mir sehnst, ich freue mich, dass es mir auch nicht
anders geht und dass wir wohl Beide fühlen, wie tief innerlich wir zu
einander gehören.
Ich hoffe, dass Du Dich trotz aller unliebsamen Unterredungen durch
die gute Luft und viele Spaziergänge erholt hast und ich möchte gerne
Deinen lieben Kopf zwischen meine Hände nehmen und alle sorgenvollen
Gedanken wegküssen.

[ckp123]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 4. Juli 1924

7 Uhr Früh, 4. Juli 1924.
Wien. nach Salzburg
Guten Morgen, Liebster, nur rasch ein paar Zeilen, denn ich will rasch
baden, mich anziehn und in die Stadt laufen, eh es gar so heiss wird.
Ich habe eine schlimme Nacht hinter mir und konnte von ½4 Uhr an über¬
haupt nicht mehr schlafen. Bei geschlossenem Fenster ist es unerträglich
schwül und wenn ich es offen lasse hält mich der Strassenlärm wach.
Ich bin entsetzlich bloss und sehr müde. Der gestrige Nachmittag bei
Emmy von Tolny war recht gemütlich. Wir tranken herrlichen Eiskaffee
und plauschten von 5 – ½ 8. Dann ging ich mit Hermine und Tochter zu
ihnen in die Gusshausstrasse, da Hermine mich sehr bat ihr einen
Brief an ihre Mutter zu verfassen, mit der sie sich zerstritten hat.
Um ½ 11 war ich zuhause und dann sassen noch die beiden Buben bei mir
und wir plauderten bis 11. Sie sind jetzt wirklich beide sehr nett.
Dieser Tage erschien im Tagblatt ein Einakter von Géraldy, »Die erwach-
senen Söhne« in der Uebersetzung von E. Goldenberg. Er ist ungemein
fein und reizvoll, wenn auch kein Stück. Ich hebe ihn für Dich auf,
denn er dürfte Dich interessieren und ich glaube, Du solltest ihm
dem Heini irgendwie in die Hände spielen oder direkt geben. Mir ist
diese kleine Szene lieber wie das ganze »Aimer«. Mit meinen Briefen an
Reclam und wegen des Honorars an die Neue Freie Presse warte ich
bis Montag, da ich Dir die Briefe gerne vorlesen will, ehe ich sie ab¬
sende. Nun bist Du schon in Salzburg und mir wesentlich näher.–Leider
nicht nah genug. Ich freue mich schon sehr auf die nächste Zeit, die
hoffentlich eine friedliche, stille und glückliche Zeit für uns Beide
sein wird.
Ob mir die Post wohl heute einige Zeilen bringt? Wenn Du
mir morgen Samstag schreibst, musst Du express schreiben, da es sonst am
Sonntag nicht zugestellt wird.
Rasch einen Kuss auf Deinen Mund und Deine lieben Augen.
Deine
Clara Katharina.

[ckp124]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 4. Juli 1924

Salzburg, 4.7.1924.
(nach Wien)
Liebste, eben wie ich die Karte an Dich hinuntertrage, finde ich Dei¬
nen express-rec. Brief in meinem Schlüsselfach beim Portier, – »stürze«
in mein Zimmer zurück, lese ihn (trotz der »übrigens«, deren Mehrzahl ich
nicht bemerkt hätte) mit Vergnügen und Freude und sende meiner Karte
noch einige sehr innige Grüsse und Küsse nach. Die »Lettres a l'Etrangere[«]
kannst Du Dir natürlich so lange behalten als Du willst. Ich las das
Buch vor 20 Jahre circa – was ich unterstrichen habe weiss ich nicht
mehr – nicht einmal, dass und ob ich unterstrichen – da das im allge¬
meinen nicht meine Gewohnheit ist. Mit Deiner Vermutung Frau von H. sei
des wunderbaren Mannes nicht wert gewesen, der sie gelebt ( – oder viel¬
mehr das was er als Idol vor sich hingestellt und als Frau v.H. be-
zeichnet hat) – hättest Du gewiss Recht, – wenn der Begriff des »Wert-¬
seins" im Erotischen nicht seltsamen Umbildungen unterworfen wäre.
Dass sie mit einem liebenswürdigen Kondolenzbesucher wenige Tage nach
des Gatten Tod so ihm oder seinem Angedenken die Treue brach, habe ich
nie sehr nett gefunden: – aber vielleicht hätte sie nur zu beweisen
verstanden, dass gerade das die richtige Art war ihm »im höheren Sinn«
die Treue zu wahren. -
In jedem Fall ist es ein herrliches Buch. Und wenn Du Briefe gern liest,-
ich hab noch viel schönere für Dich in meiner Bibliothek.
Ich muss hinunter. Die Leute erwarten mich. Wie freu ich mich auf Dich,
Liebste.
Dein
A.

[ckp127]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. August 1924

Celerina (nach Se[e]lisberg)
8.8.1924. Früh.
Mein sehr Liebes, alles verlief bisher programmgemäss. In Chur, Stein¬
bock, Forelle und Omelette. Zimmerschwierigkeiten. Nach Thusis tele¬
foniert; desgleichen. Nach ½6 kam der Zug aus Baden-Baden an brachte
nur O.; – Lili war aus gewissen technischen Gründen mit Salzens vor
drei Tagen vorausgefahren; – O. war sehr einverstanden gleich weiter
zu reisen; – trotz erheblicher Rekonvalescentenmattigkeit Gespräch
über die Erkrankung und alles was damit zusammenhängt; über die Kinder.
Keine Frage (und auch nicht das geringste Interesse) woher ich kam
der Fahrt. So kam ich denn für meinen Teil mit einstündiger Verspä¬
tung in Celerina an; – ein Zimmer war bereit (das Hotel Überfüllt) -
ganz nach meinem Geschmack; der Direktor (ich könnte ihn nicht schöner
dichten) hatte sogar für einen zweiten Tisch gesorgt.–Beiläufige Toi¬
lette – im Speisesaal ganz allein (zur Abwechslung) eine Forelle (für
eine Familie ausreichend, aber ich erledigte sie spielend – es waren
übrigens zwei Forellen); und ein Emmenthaler in Schweizerhaus-Vor¬
trefflichkeit – die Bar – (auch das gibts) -wo Smokings wimmeln,– ein
junger Herr aus Prag bestellt mir einen Gruss seiner Mutter, die in
Cresta Kulm wohnt (Bekannte von circa dreissig Jahren her, Direktor
Ziegler). Ich blättere in dem (übrigens völlig leeren) Lesesaal in
französischen Zeitungen, entdecke, dass in der [L']Illust[r]ation der Roman
von Paul Zifferer..Kaiserstadt, übersetzt von Marcel Dunan erscheint
(Z. Presseattaché unserer Gesandtschaft in Paris..an der Quelle sass
der Knabe...) und lese einen chauvenistischen Artikel des alten
Paul Bourget, der kaum mehr in den Krieg wird müssen) über ein
Kriegstagebuch des jungen Barres. Hoffnungslos.
Ganz gut geschlafen, allzu viel etwas wirr geträumt, von Beer-Hofmann;
fremder Stadt, Gersthof, Traumway-Nachlaufen u.s.w.-
Regen, auffallend warm. Köstliches Frühstück in dem neuen getäfelten
Frühstücksaal. Aber ich bin gar nicht so gefrässig, als es nach diesen
Brief den Anschein hat.

[ckp129]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. August 1924

Seelisberg, Kurhaus
9.8.1924.
Mein geliebter Freund. Ich habe mir eben meine Morgenpost geholt
und freue mich über Deinen lieben Brief. Ich war gestern so müde
zerpatscht und energielos, dass es mir nicht gelang, die P.-Gesellschaft
loszuwerden und zu schreiben.
Wie ich Dir schon auf meiner Karte sagte, war die Herreise so arg, wie
sie selbst meine wüteste Phantasie sich nicht ausgemalt hatte.
Eine halbe Stunde nach der Abfahrt von Luzern brach das Wetter los -
Sturm – und ein so plötzlicher Wolkenbruch, dass man trotz der schützen¬
den Plachen in zwei Sekunden bis zu den Knöcheln im Wasser stand. Man
flüchtete in den sogenannten Salon des Schiffes hinunter. Es war sofort
so überfüllt, dass die Hitze unerträglich war – einigen Damen wurde
schlecht. – Ich stand eingekeilt mit meinen zwei Stück Handgepäck, Ta¬
scherl und Schirm, hungrig, durchnässt da und kam mit Riesenverspätung
um ½9 bei Donner und Blitz hier an. Porges waren beim Essen. Das Zim¬
mer, das man mir anwies, war entsetzlich. Kurzum ich war recht depri¬
miert. Dann kam Hermine und ich beschimpfte sie wegen des Zimmers. Sie
hatte sich mit dem Versprechen des Direktors begnügt, er werde mich
schon unterbringen, ohne sich das Zimmer überhaupt anzusehen. Alle
Menschen sind ja so untüchtig und unverlässlich bis auf uns Zwei.
Nachdem ich genügend aufbegehrt hatte erhielt ich ein besseres Zimmer,
auch nicht schön, aber möglich und ich liess mir endlich etwas zu essen
geben. Ich hatte den ganzen Tag von Deiner Schinkensemmel und einem
Stückchen Schokolade gelebt.
Das ganze Hotel hier ist ein riesiger alter Kasten, erinnert an das Süd-
bahnhotel und alles hier irgendwie an den Semmering, doch ist es, wenn
auch grösser noch weniger elegant. Die Gegend ist gewiss sehr schön
und reizvoll, so viel ich bei dem miserbalen Wetter sehen kann, aber
kein Engadin. Dort ist es viel viel schöner – oder vielleicht kommt
es nur mir so vor. Das Hotel ist überfüllt, das Publikum sehr minder,
meist Schweizer Bank-und Geschäftsleute, einige drittklassige Englän-

[ckp130]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. August 1924

der und Deutsche
Ich würde mir den Aufenthalt hier sicher nicht aussuchen. Aber ich
werde jedesfalls die 8-10 Tage hier bleiben, denn zum Ausruhn und Er¬
holen wird es ganz gut sein und mit dem Herumsuchen vertut man nur
Zeit, Nerven und Geld.
Ich lebe hier auch recht billig. Mein Zimmer ist viel kleiner und ein¬
facher als in Ragatz, aber doch bedeutend besser als Hotel National. Sehr
sauber, ohne jede Aussicht und ich zahle nur 12 Francs im Tag. Das Essen
ist auf derselben Stufe wie in Hof Regatz. Mit Pontresina nicht in
einem Atem zu nennen. P.'s verstehn ja nichts. Es ist gewiss nicht
schlecht, aber zur Begeisterung kein Anlass.
Am Abend sang in der Halle ein russischer Sänger sehr nett allerhand
Volkslieder. Ich versteckte mich hinter einer Säule, um der P.-Gesell¬
schaft zu entgehen und hörte zu. Beim Fortgehen musste ich aber doch
an ihnen vorbei, wurde vorgestellt und musste mich eine Weile zu ihnen
setzen. Baron Haymerle sprach gleich von meinem Film, sagte, er sei sehr
gut, aber nicht, was für Amerika verkäuflich sei. Dort will man jetzt
nur Moral und Sentimentalitäten, je blöder desto besser. »Liane« ist
sehr herzig, aber wirkt doch flitscherlhaft. Asta Nilsen oder Erna
Morena würden mich mehr interessieren. Ansonsten gehören zur P.-Gesell¬
schaft eine grässliche Schwester der Hermine mit zwei miesen Kindern,
eine sehr mindere Frau Stein und eine arische Frau Weiss, die mir aber
dadurch nicht besser gefällt.
Jetzt hoffe ich mich zu einem einsamen Spaziergang fortzustehlen. Nach¬
mittag muss ich viele Briefe schreiben, an Cary, von dem ich hier Tele¬
gramm und zwei lange Briefe bekommen habe, an Emmy nach Gamming und di-
verse Ansichtskarten.
Ich kann mir die »technischen« Gründe nicht erklären, aus denen Lili
nicht mit ihrer Mutter reist, habe aber merkwürdigerweise geahnt, dass

[ckp131]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. August 1924

es so sein wird. Wie ich ja oft Ahnungen habe! Jedesfalls finde ich
dieses Rendez-vous mit dir geschmacklos, denn sie konnte Dir ja einen
Tag später in Zuoz dasselbe sagen. Sie will offenbar erzählen können,
[»]mein Mann hat mich erwartet«, einen andern Sinn sehe ich nicht. Viel¬
leicht ist es hässlich von mir das zu sagen, aber ich schreibe eben,
was mir durch den Kopf geht ohne zu überlegen. Eben kamen P.'s vorbei
mich holen. Ich habe gesagt, dass ich keine Zeit habe, schreiben muss.
Ich hoffe bald von Dir Dein weiteres Programm zu hören, um dann bei¬
zeiten meine Entschlüsse zu fassen. Ich bin neugierig, ob Du nach
Zuoz übersiedelst, trotzdem Du in Celerina so gut untergebracht bist.
Wie Du wohl spüren wirst, ist meine Stimmung vorläufig nicht die beste.
Vielleicht wenn die Sonne schiene – vielleicht aber wird auch das
nichts nützen.
Die Erinnerungen der letzten Tage sind schön und quälend zugleich.
Ich küsse Dich und will jetzt mit meinen Gedanken an Dich meinen ein¬
samen Spaziergang antreten.
Deine
Clara Katharina.

[ckp132]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 9. August 1924

Celerina Cresta Palace,
9.8.1924.
(nach Se[e]lisberg)
Liebste Clara Katharina, der gestrige Tag war Zuos gewidmet, und das
Resultat ist, dass ich nicht dorthin übersiedle, sondern in Celerina blei¬
be. Die Landschaft ist hier unvergleichlich schöner, – das Hotel überhaupt
nicht zu vergleichen. Das Kurhaus Kastell liegt, wie Du Dich ja er¬
innerst, hoch über der Bahn; auf sonniger Strasse wandelte ich mit Heini,
der mich an der Station erwartete, fast eine halbe Stunde hinauf. Der Blick
von oben, südlich von Celerina, sehr anmutig, – das Terrain um das Hotel für
Skiläufer einzig,– aber für sommerliche Wanderer weniger verlockend. Ein
paar ebene Pfade,– nicht weit führend, -entweder muss man hinauf oder
hinunter, ohne Wald. Die Zimmer alle ganz nett. – Das Lunch fand ich mässig-
nachher sass ich in der Halle mit O., den Kindern und Frau K., und
ihrer 14jährigen Tochter. Scheint eine sehr kluge gebildete, übergebildete Frau; -
lebt in Köln; reger Verkehr mit Salzens und dem Heidelberger Universität¬
kreis scheint zu bestehen. Die Tochter vollkommen der Gegensatz zu Lili ;
und ich zweifle, dass sich die Töchter so gut verstehen werden wie die
Mütter.–Die Kinder behagen sich sehr in Zuoz (wenn sie dort sind -und
wie es scheint, noch mehr in St. Moritz); und Olga wird sich, da sie ohne¬
dies nicht viel gehn darf, (was ihrem Geschmack entgegenkommt) gewiss
dort wohl fühlen. Für mich wäre es ehrlich nichts.–Nachmittag erschienen
Marianne und Liesl aus Pontresina Hotel Enderlin. Mit Franz Mynssen mach¬
te ich kleine Spaziergänge in der nächsten Umgebung des Hotels; er fährt
heute nach Braunwald im Glarus.–Um 6 zur Bahn mit Heini, Mynssen und den
Damen P. Kaum waren wir unten brach ein Hagelschlag los.–Um ½8 war ich
»daheim«; schleuderte mich in meinen etwas schäbig gewordenen Smoking;
ass aber erst als die Andern schon fertig waren. Schloss dann mit dem Di¬
rektor ab, wie ich es gewünscht hatte: Pension; und jede Mahlzeit, die ich
nicht im Hotel nehme, wird von der Pension abgezogen (so dass die Verpflich¬
tung des Lunchpackerls entfällt); – nach dem Essen

[ckp134]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. August 1924

Seelisberg, 10.8.1924.
(nach Celerina)
Liebster, ich habe zwar heute keine Nachricht von Dir, aber ich will
das nicht so genau nehmen und Dir ein paar Zeilen senden, um mich Dir
dadurch einige Augenblicke näher zu fühlen.–Ich weiss nicht, warum
mir so ist, als wärest Du schrecklich fern und es erscheint mir ganz
unwirklich, dass wir uns erst kürzlich so nahe waren.
Ich muss sagen, dass es mir hier noch immer nicht sonderlich gefällt,
die Sonne will nicht scheinen und mir ist innerlich und äusserlich
kalt.
Wie bald wird dieser Sommer um sein, der für mich noch nicht begonnen
hat und man ist wieder in Wien und geht dem endlosen kalten langen
Winter entgegen.
Die Leute um P. herum sind mir recht unsympathisch und da ich mich
ihnen möglichst ferne halte[ ] fühle ich die allgemeine Feindseligkeit
gegen mich wachsen. Die arme Hermine laviert hin und her, bekommt Vor¬
würfe, dass sie sich zu viel um mich kümmert und dass mir niemand gut
genug ist.
Gestern Abend war Ball. Ich sah in meinen schwarzen Abendmantel gewi¬
ckeltmit den Andern eine Weile zu, lehnte die Aufforderung eines klei-
nen jüdischen Arztes (das soll kein Vorwurf sein, nur eine Schilderung)
mit ihm zu tanzen energisch ab und verschwand um zehn Uhr lautlos in
mein Zimmer. Ich hatte ein bischen Halsweh und fieberte, was ich mit
Pyramidon coupierte.
Heute gelang es mir anderthalb Stunden allein spazieren zu gehen. Ich
habe in Gedanken an der neuen Novelle gearbeitet und will jetzt mit dem
Niederschreiben beginnen. Es ist ½5 Uhr, wo magst Du wohl eben sein?
Was magst Du sprechen, denken? – Ich bin neugierig, wie lang ich hier
bleibe und was ich plötzlich beschliessen werde.–Mir erscheint alles so
sinnlos und hat doch sicher einen Sinn. »Man glaubt zu schieben und man
wird geschoben«.
In dem riesigen Speisesaal heute Mittag waren mindestens 300 Menschen,

[ckp136]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 11. August 1924

Seelisberg, 11.8.1924.
Liebster, heute ist der erste schöne sonnige Tag. Ich bin schon vor 9 Uhr
Früh ganz weiss gekleidet beim Frühstück gewesen, dann lief ich allein
davon und legte mich an Waldesrand in die Sonne. Die andern Weiber sind
gottlob nicht so matinal als ich. Ich lag wohl 1½ Stunden allein dort
oben und habe viel nachgedacht. Am Rückweg hatte ich mein erstes Aben¬
teuer. Ein Herr kam von einem Seitenweg auf mich zu – etwa 50 Jahre alt,
ganz gut aussehend und rief lachend: »Is it not a spendid country?«
Ich antwortete : »It is a lovely day« und rannte an ihm vorbei im Sturm¬
schritt welter. Er hinter mir drein. Plötzlich rief er: »Please Miss
couldt you not tell me what o'cloc we have?« Antwort mit einem
Blick auf meine bereits funktionierende Armbanduhr: »Five minutes to
twelf«. Darauf frug er mich, ob ich Engländerin sei und ich sagte ihm
Nein und dass er, wie ich an seiner Aussprache erkenne, auch kein Eng¬
länder ist. Er gestand lachend Deutscher zu sein und lief trotz meines
Tempos an meiner Selte weiter. Er sagte, dass seine Kinder in Villard
oder so ähnlich seien, worauf ich meinte, meine Kinder seien auch nicht
hier. »You are a mother?« rief er erstaunt. »I thought you were a girl«
und X Komplimente über meinen Gang, Haltung u.s.w. Ich erklärte ihm, ich
müsse zu meinen Bekannten, lehnte weitere Begleitung ab und lief, was ich
konnte heimwärts. Wenn mir diese Bekannten nur nicht so auf die Nerven
gingen. Ausserdem sind diese Frauen alle müd, bequem, haben immer Angst,
dass ihnen Bewegung schaden kann und kriechen immer nur ums Hotel herum.
Ich habe hier zwei vierblättrige Kleeblätter gefunden, eines bekam mein
Sohn Karl Friedrich und dieses ist für Dich.
Ich hoffe, Du hast indessen meine Karte und zwei Briefe, die ich poste re-
stante adressierte, erhalten. Von jetzt ab schreibe ich Dir ins Hotel
Cresta Palace, Celerina. Dank für Deinen lieben Brief. Ich fühle, wie viel
Du mit andern Menschen zusammen bist und wie fern Du mir rückst. Es sind
mehr als Berge und Thäler zwischen uns. – Jetzt will ich an meiner Novelle
schreiben – ich habe sie kaum begonnen. Die rechte Stimmung fehlt noch.
Wann und an was arbeitest Du? Ich umarme Dich. Deine
Clara Katharina

[ckp137]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 11. August 1924

Celerina, 11.8.1924.
(nach Selisberg)
Mein sehr Liebes; 9 Uhr morgens, – die Sonne glänzt in mein Zimmer herein;
- und mein Blick geht über Wiese und Wald zum PitsLanguardgletscher
hin. Luft und Landschaft beglückend; mein Befinden ist heute besser
als gestern – nervöser Schlaf, allzuviel Träume, Zähnepressen und dabei
offenbar nicht unerhebliche Zahnschmerzen, die heute abgeklungen sind.
(Leider habe ich meine zwei Zahnkappen nicht eingepackt, es war kein
Platz im Hängekoffer). -Vorgestern eh ich mich auf die Wanderschaft be¬
gab, schrieb ich Dir zuletzt. Es war ein köstlicher Spaziergang, 3½ Stun¬
den nach Sils Maria. Wie ich in die Hauptstrasse einbiege, Dora Michaelis;
gleich darauf begegne ich Frau (Siegfried) Strakosch, – die in »Edelweiss«
wohnen; – mit Dr.M., »Barbleu«; Dora mit den drei Sohnen. Bank in
der Sonne, köstliche Muskateller Trauber. Bald erscheint Heini mit einem
photographischen Apparat – Geburtstagsgeschenk. Hin und her.–Der unwahr¬
scheinlich blaue Silversee, in der Ferne nebelnd das Hotel von Maloja.
Allerlei Begrüssungen (z.B. die vorjährigen Hammerschläge). -Mittag-
essen in Barbleu mit »Asti spumante«! Die Obdachlosigkeit nach Tisch
tat mir nicht gut; Dusel in der Halle: – dann in die Sonne.–Frau Dern¬
burg erscheint, die Dame, bei der Heini in Berlin wohnen wird (nicht des¬
halb ist sie nach Sils Maria gereist); es wird allerlei besprochen. Um
½6 im Postauto mit Heini nach St. Moritz; von dort zu Fuss nach Celerina;
- Heini weiter nach Zuoz.–Ich nehme die Traumnovelle vor; und wie im¬
mer gehe ich erst in den Speisesaal, wenn alle andern fort sind,– setze
mich dann noch in das Schreibzimmer, wo ich ungestört lese.
Am gestrigen Vormittag Spaziergang St. Moritz; mässige Manikür (mit Joczi
nicht in einem Atem zu nennen). -Zurück; – »Weiher« vorgenommen. Nach 12
kommen Michaelis an, auf der Durchreise nachhause: – sie speisen bei mir;
zum Kaffee kommen die Kinder mit O. aus Zuoz.–M.'s reisen ab; ein auf
Lili bezügliches Erziehungsgespräch ( – Ersatz für Wucki; -Ausbildung
in Sprachen; – Staatsprüfung für Sprache – etc.), wird fortgesetzt. Um
6 Uhr Abreise der Zuozer. Ich promenieren Samaden und zurück; – befinde

[ckp138]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 11. August 1924

mich mässig; – statt des allzu opulenten Diners -Thee mit Schinken.
Lese Wassermannsche Novellen (Der Geist des Pilgers) und Jenseits von
Gut und Böse! S.Fischer telefoniert aus Flims, Lichtensterns aus Locarno,
dass sie Ende der Woche hieher kommen möchten (sie hatten zuerst in Zuoz
angerufen, wo ich mich befinde (um Missverständnissen vorzubeugen).
Von Herterich noch keine Nachricht! Lili muss jedesfalls am 15. in Wien
sein wegen Nachprüfung; Olga kommt vorläufig nicht nach Wien; sondern
besucht vorerst Frau Koppel in Köln und vielleicht eine andere Familie
(Name entfallen) in Berlin. Also begleite ich jedesfalls Lili nach Wien.
Und werde kaum viel später als Du wieder zuhause sein (wohl schon am 7.
oder 8.). Nun, mein Liebes, möchte ich Dir einen Vorschlag machen. Möchtest
Du nicht – wenn das Wetter den gleichen Charakter beibehält, ins Engadin
kommen? Am besten nach St. Moritz, – in welchem Fall wirs am bequemsten zu
einander hätten. Heini fährt am Sonntag fort, Lili und Olga bleiben vo¬
raussichtlich in Zuoz; – Du und ich, wir würden dann vom Engadin aus an
einen italienischen See gehen, bis ich Lili – entweder in Zuoz (unwahr¬
scheinlich) oder vom Vierwaldstättersee aus abholen müsste.–Ist Dir
aber die Reise herauf unbequem, so würde ich natürlich Dir entgegen;
entweder Luzern oder Bern, ( es wär gar nicht undenkbar, dass mich Lichten¬
sterns in ihrem Auto da hinunter brächten).
Deine lieben schönen Briefe aus S[e]elisberg waren mir ein Labsal (obwohl
Du eine noch schlechtere Schrift hast als ich). An dem Vierwald¬
stättersee bin ich aber unschuldig; – (ebenso wie an dem zu dicken Doktor
und der arischen Frau Weiss; – von Hermine, Heymerle und Liane gar nicht
zu reden.-).
Nun, mein Liebstes, nehme ich mir den 2.Akt mit und spaziere in den Wald.
Heut hab ich einen ganz einsamen Tag: es wird dem Weiher hoffentlich
förderlich sein. Ich umarme Dich zärtlich. A.

[ckp139]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. August 1924

12.8.1924. Seelisberg.
Liebster, um 9 Uhr brachte die Post Deinen lieben Brief vom 11. und
ich brauchte eine volle Stunde, um ihn zu entziffern. Also Deine
Schrift ist viel unleserlicher als die meine. Aber das macht nix!
Jedenfalls habe ich Deinen Zeilen entnommen, dass Du recht vergnügt
und gesellig lebst, was kein Vorwurf, sondern nur eine Konstatierung
sein soll.
Deine weiteren Pläne sind mir etwas zu undeutlich und ich sehe gern
klar.
Ich komme natürlich auch nach St. Moritz, wenn Du mir ein Stück sagen wir
bis Chur entgegenfährst, aber ob es einen Sinn hat weiss ich nicht.
Nachdem ich jetzt die ganze Zeit allein war, möchte ich zu einem behag¬
lichen Zusammensein gelangen und nicht zu einem enervierenden Hin- und
Hergeziehe. St. Moriz wäre statt Seelisberg am Platz gewesen – jetzt -
hielte ich ein Zusammentreffen in Luzern für richtiger. Ich könnte Dich
auch in Brunnen abholen, wohin Du es von dort viel näher hast und ich
ganz nah. Wir könnten dann zusammen gleich weiter nach Luzern. Es ist
von hier aus nach Lugano auch viel näher als vom Engadin. Du könntest
mich vielleicht morgen Donnerstag zwischen 1-2 oder 8-10 Uhr Abend
telefonisch anrufen, damit wir uns verständigen. Ich hatte schon gestern
Lust Dich anzurufen, aber ich weiss ja nicht wann Du in Celerina bist.
Ich möchte Dich jedesfalls spätestens Sonntag treffen, (Ende der näch¬
sten Woche werde ich voraussichtlich nicht sehr reiselustig sein), ei¬
nen Ort gemeinsam wählen, von wo aus man Ausflüge in die Umgebung
machen kann. Gegen Ende des Monats südwärts gegen Lugano oder
Locarna oder wohin Du willst und gegen 6. oder 9. September, wenn Du
Lili abholst, fahre ich nach Wien zurück.
Wenn Dir St. Moritz aber doch lieber ist, dann sieh Dich dort um ein
Zimmer für mich um, ich möchte aber nicht gerne mehr als 14 Francs
ausgeben und gut wohnen. Colonna soll gut sein oder das »Privathotel«.
Ev. »La Margna«. Aber überleg es Dir gut. Ich möchte, dass

[ckp140]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. August 1924

unser Zusammensein ein schönes, beglückendes ist, durch keinerlei Ver¬
stimmungen getrübt. Die Zudringlichkeit von L.'s finde ich grotesk. Du
musst sie doch nicht abwarten und keinesfalls Dich von ihnen aufhalten
lassen, -ausser- es ist Dir erwünscht.
Nach anderthalb schönen sonnigen Tagen ist es wieder kühl und regnerisch.
Ich will jetzt rasch ein bisserl spazierenlaufen und über vieles nach¬
denken.
Meine Novelle »Das Abschiedsfest der Sybille Engerth« habe ich schon
zu schreiben begonnen. Ich lese mit viel Vergnügen die »Cousine Bette«,
aber am allerliebsten schlafe ich. Es ist noch immer sehr viel Müdigkeit
in mir, vielleicht auch durch den Mangel an Bewegung und Abwechslung.
Dass Direktor H. nichts von sich hören lässt finde ich unerhört. Ich
glaube, diese Sache wird sich schriftlich überhaupt nicht ins Reine
bringen lassen und Du wirst wohl schon aus diesem Grund zeitlich nach
Wien zurück müssen. Ich sehe Deinen weiteren Nachrichten mit Spannung
entgegen und hoffe morgen mündlich oder schriftlich zu erfahren, wo¬
ran ich bin.
Ich umarme Dich.
Deine
Clara Katharina.

[ckp141]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. August 1924

Celerina, 13.8.1924.Früh.
(nach Selisberg).
Liebstes, eben Dein Brieferl vom 11. mit dem Vierblättrigen -schönsten
Dank und die Geschichte Deines Abenteuers, das Du -vorsichtig -gleich
Dein »erstes« nennst (Villard kenn ich übrigens, sehr schön, in der
Nähe des Genfersees). – Ich hingegen hatte gestern einen stillen, arbeits¬
versunkenen Tag. Vormittag im Wald; Nachmittag in meinem Zimmer. Am
Weiher ist doch mehr zu tun als ich gedacht; die Verse sind höchst
ungleich. Auch mangelt es an Klarheit in einzelnen Szenen. Ich habe viel
notiert: wo es nicht stimmt weiss ich nun ganz genau. – Abend kam im
Auto der Baron Alfred Winterstein (mit Dumbas, die Du gewiss kennst)
an. Ueberdies gab es im Kino, das ich selbstverständlich nicht ausliess:
ein Kletterfilm, nach der Natur aufgenommen – sehr aufregend, obzwar man
ja ziemlich sicher sein konnte, dass den Leuten nichts geschehn würde.-
Oh Du Kind – mit Deinem irrenden Gefühl, dass ich Dir »ferner rücke«, weil
ich viel mit andern Menschen zusammen bin. Kennst Du mich noch immer so
wenig?
Ich fahre heute nach Chur, bin aber wahrscheinlich schon am frühen Nach¬
mittag zurück und stürze mich in den 3.Akt.
Nachgesandte Post aus Wien; – alles beim alten. Von Herterich keine
Nachricht.–Fischers kommen Montag aus Waldhaus Flims herüber – er hat
gestern geradezu zärtlich telefoniert. Leb wohl Liebstes, sei innig
umarmt von
Deinem A.

[ckp142]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. August 1924

Seelisberg, 14.8.1924.
Liebster. Ich habe heute um ½2 Uhr versucht Dich anzurufen, da ich nicht
sicher war, dass mein Brief mit der Bitte mich anzurufen heute schon dort
eingetroffen ist und ich gerne Deine Entschlüsse kennen wollte.
Da ich Deinen gestrigen Zeilen, die ich heute Früh erhielte, entnommen
habe, dass Du gestern in Zuoz warst, – dachte ich, daß Du heute bei dem
elenden Wetter in Celerina geblieben sein wirst. Aber ich hatte mich ge¬
irrt und so liess ich Dich bitten mich am Abend zwischen 8 und 10 anzu¬
rufen, wo ich in erreichbarer Nähe des Telefens bin. Das Hin und Her¬
schreiben dauert so lang und ich will wissen, woran ich bin. Hier ist
es zum Auswachsen. Ein einziger Tag war schön, sonst immer Regen. Wenn
ich allein sein will sitze ich in meinem winzigen Zimmerl und friere.
Ansonsten bin ich in einem Kreis von dummen Weibern, sitze mit ihnen
in der Halle oder kriech ums Hotel herum. Ich höre so viel von Hals¬
weh. Bauchweh, Kongestionen u.s.w. dass ich immer Angst hab auch noch
krank zu werden. In meinem Zimmer lese, schreibe, schlafe ich, aber das
könnte ich auch in Wien tun, dazu musste ich nicht in die Schweiz.-
Nein mein Kind, meine Gefühle irren nie. Ich weiss schon, dass Du mich
sehr lieb hast, aber irgendwie fehlt es Dir immer an Kraft und Entschlos¬
senheit. Du hast eine Art zu lavieren, die mich immer wieder entfremdet
und ich verliere das Gefühl der Zugehörigkeit, das oft schon so stark in
mir war.
Ich hoffe, wenn ich Deine liebe Stimme heute Abend wieder höre diese
Empfindung des Fernseins ein wenig zu verlieren.-
Eben kam Hermine mich bitten, ich soll mit ihr spazieren gehen,– sie hat
sich gerade wiegen lassen, konstatierte, dass sie 4 Kilo zugenommen hat
und behauptet durch ihre Dicke nicht mehr atmen zu können. Ich tat ihr
den Gefallen, trotzdem es schüttete. Aber nach einer halben Stunde fing sie
an zu stöhnen und wir gingen wieder heim. So beende ich rasch diese
Zeilen, ehe ich mich zum Abendessen unkleide. Ich bin neugierig, ob Du
mich anrufst. Jedesfalls will ich hier Sonntag, allerspätestens Montag

[ckp144]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 15. August 1924

Seelisberg, 15.8.1924.
Guten Morgen, Liebster. Ich schreibe Dir rasch diese Zeilenbeim Frühstück
sitzend, da ich dann gleich spazieren laufen will. Es ist schön und die
Sonne scheint. Wir sprachen uns gestern Abend. Deine Stimme klang fern
und fremd. Ich habe über Deine Vorschläge viel nachgedacht und das Re¬
sultat wird wohl sein, dass ich Montag Früh nach St. Moritz fahre.
Für mich spricht manches dagegen. Erstens dass es doch nicht das rich¬
tige Zusammensein wird. Verabredungen von allem Möglichen abhängig -
Begegnungen, die enervieren, auch wenn es ganz gleichgültige sind, ein¬
same Mahlzeiten für mich und ein grösserer Brauch. Die Reise von hier
nach St. Moritz mit Gepäck und von dort an die italienischen Seen ist
natürlich viel kostspielger als von hier aus und dann sind die Ver¬
lockungen an Ort und Stelle, Einkäufe, denen ich nicht ganz widerstehen
werde. Aber alle diese Bedenken sind hinfällig gegen den Umstand, dass
es Dir dort so behagt, dass Du Dich gesundheitlich wohl fühlst. Das ist
für mich und für die ganze Menschheit viel wichtiger und wenn Du
nicht wieder anderer Meinung geworden bist, komme ich Montag. Ich nehme
natürlich das Zimmer ohne fliessendes Wasser um 16 Francs, wenn es nur
sonst schön und bequem ist und verlasse mich in der Wahl auf Dich.
Ich war in Pontresina ohne fliessendes Wasser auch zufrieden. La Margna
hat viel für sich, nur glaube ich, dass es wegen der vielen Passanten
etwas lärmend sein wird. Kurzum, tu, was Du glaubst.
Ich möche nur Folgendes genau wissen. Wann Du nach Lugano willst und
wann Du Lili abholst und wann Du in Wien bist. Bitte sage mir das mor¬
gen am Telefon, ich erwarte Deinen Anruf am 1 Uhr. Mein Zug nach St. Mo¬
ritz geht hier schon um 7 Uhr 25 Früh ab, 11.35 in Chur,12.35 ab Chur,
St. Moritz an 15.30. Ein zweiter Zug um cca ½3 kommt erst spät Abend
nach St.M. und ist daher noch unangenehmer. Schau bitte noch selbst
nach, ich weiss, Du studierst Fahrpläne mit Leidenschaft! So, nun habe
ich glaube ich alles gesagt und schliesse mit tausend und mehr inni¬
gen Küssen. Ich habe heute Nacht viel Merkwürdiges von Dir geträumt.
Deine
Clara Katharina.

[ckp145]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. August 1924

Sonntag,17.8.1924.Celerina. Cr.P.
(nach Se[e]lisberg)
Liebste, auch heute sind die angekündigten Briefe nicht da. Hast Du
in dem gestrigen Gespräch vielleicht doch die gemeint, die ich schon
habe? Der letzte kam am Donnerstag Nachmittag an? Hier wie immer -
so lieb mir Deine Briefe sind, Deine Stimme, Dein lebendiges Wort hab
ich doch noch lieber, auch wenn es durch Fernen zu mir dringt -und so¬
gar wenn es ein wenig unfreundlich klingt wie gestern. Mein
liebes, liebes Kind – wenn Du es doch endlich sein liessest mir Dinge
zu verübeln, die wahrscheinlich nicht zu vermeiden sind und
du – vor allem – innerliche Schwierigkeit und Schwere meiner Existenz
so völlig zu verstehen wüsstest, wie Du es mit Deiner Klugheit bei
andern Menschen ohneweiters thätest! – Und mich auch mit meinen Fehlern
und Unzulänglichkeiten nähmest wie ich bin.–Ich kann über diese Dinge
mich schriftlich nicht aussprechen. Aber Du solltest, Du müsstest doch
endlich spüren, was Du mir bedeutest, Liebste! -
L.'s sind Freitag von Locarno gekommen und schwärmen unentwegt davon
vor. Es scheint landschaftlich ungleich schöner als Lugano (wo sie auch
waren), Von hier fahren sie ans Meer (und wollen mich mitnehmen. Ich
verlange keine Anerkennung, dass ich abgelehnt habe). -Morgen oder
Dienstag kommt Fischer mit Gattin und Tochter.–(Nur zu Besuch);
Schwester und Schwager nach Pontresina auch zu Begin der Woche. Lili
und O. werden voraus sichtlich in Zuoz bleiben. Ich war zuletzt am
Freitag dort; am letzten Tag von Heinis Anwesenheit. Leicht war mir
nicht ums Herz, aber auch das sind Dinge, über die ich zu schreiben nicht
fähig bin.-
Beschäftigt bin ich ausschliesslich mit dem Versstück. Es stellt sich
heraus, dass ernstlich nur am 2.Akt zu arbeiten ist. Der 1.und 3. sind
viel weiter, als ich gedacht; der 2. viel unfertiger (besonders in der
ersten Hälfte) als ich gewusst.–Ich muss einige aus den (schlechten)
Versen in Prosa Übertragen, um es aufs neue in (bessere) Verse aufzu-
bauen.

[ckp147]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18. August 1924

Seelisberg, Montag, 18.8.1924.
Liebster. Obwohl wir uns gestern sprachen und morgen telefonisch spre¬
chen werden, will ich Dir doch für Deine sehr lieben Zeilen danken,
die beinahe den Eisring zum Schmelzen brachten, der sich schon um mein
Herz gelegt hatte.
Ich verstehe Dich ja, aber Du solltest mich auch verstehn und begreifen,
dass mich die Situation irritiert. Du weisst, dass ich im Vorgefühl
derselben nicht in die Schweiz wollte und dass ich nur weil Du mich
mit lieben Worten und Deinen noch lieberen Augen dazu überredet hast,
hieher gekommen bin und nun lässt Du mich hier 16 Tage allein, obwohl
Du weisst, wie unbehaglich ich mich fühle, weil L.'s da sind und weil
Deine Schwester und weil Fischer kommt. Wenn Du Allen gesagt hättest,
ich habe Sonntag oder in Gottesnamen Montag eine Verabredung, bitte mich
vorher zu besuchen, so hätten sie es sicher getan, denn es ist nur na¬
türlich, dass sie sich nach Dir richten. Dass aber Deine Liebe und
Sehnsucht aber doch nicht so stark ist, um solche Hindernisse zu be¬
seitigen, irritiert mich. Wellen von Zorn und Erbitterung gehen über
mich hin, die mich zu den tollsten und unberechenbarsten Einfällen hinreis¬
sen können, So hatte ich schon die Idee nichts mehr von mir hören zu
lassen, zu verschwinden, irgendetwas anzustellen und dann kommen wieder
Stunden, wo Du mir ganz entrückst – fremd wirst, und ich nur Leere und
Einsamkeit empfinde und keinerlei Verlangen nach Dir.
Findest Du dann das richtige Wort, ist alles wieder plötzlich gut und
ich sehne mich nur. -
Also nun bleibt es dabei, dass ich Mittwoch nach Luzern hinunterfahre
und vorläufig im Gotthard wohne. Ich habe Beau Rivage angerufen.
Sie geben nur Zimmer mit Pension a 25 Francs und ich denke mir, dass
Du keinen Pensionszwang wollen wirst. Da ich Dich ja noch telefonisch
spreche, will ich mich dann unten ganz nach Deinen Wünschen um zwei Zim¬
mer umsehn. P.'s fahren Freitag in aller Früh nach Montreux weiter
und kommen erst Mitte September frühestens nach Wien. Sie stossen dann

[ckp148]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18. August 1924

wieder zu ihrer Gesellschaft, die ich einfach nicht mehr ertrage und
halten sich nur meinetwegen einen Tag in Luzern auf, damit ich nicht
allein bin. Auch wollen sie mir die guten Geschäfte zeigen, da sie
schon oft dort waren.
Morgen wird gepackt und Mittwoch Nachmittag fahren wir hinunter. Die
Intriguen, Tratschereien etc. sind hier an der Tagesordnung und die
schöne Gegend leidet unter dem immer unsicheren trüben Wetter. Die
Sonne kommt nur auf eine halbe Stunde heraus und blendet und brennt
dann in einer unangenehmen Art. Ich kann alles Undezidierte nicht lei¬
den. Einen einzigen Tag war ein strahlend blauer Himmel. An meiner No¬
velle hab ich noch nicht viel gearbeitet, circa 8 Seiten Kanzleipapier,
aber das Wenige scheint mir nicht schlecht.
Ich freue mich schon so auf die versprochene Vorlesung und auf unser
Zusammensein und überhaupt.-
Ich bin sehr stolz und glücklich, dass ich Dir etwas bin – ich zweifle
ja so oft – aber heute glaube ich es wieder. Dass Dir der Abschied von
Heini schwer wurde kann ich sehr, sehr gut verstehn und ich habe oft
daran gedacht. Hoffentlich wird ihm der Aufenthalt in B. seinen Wün¬
schen näherbringen und ihn künstlerisch befriedigen. Wievieles möchte
ich noch sagen und fragen, aber mündlich wird das besser gehn. Lebwohl
Liebster, ich küsse Dich innig. Dein von ganzem Herzen.
Clara Katharina.

[ckp150]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. Januar 1925

Wien, Hotel Regina, 10.1.1925.
nach
Geliebter Freund, ich will versuchen Dir einen Brief zu schreiben, obwohl
es mir an der, rechten Stimmung fehlt, aber ich denke mir, l'appetit vient
en mangant und so kriege ich vielleicht auch erst Lust, wenn ich dabei
bin.
Heute Früh kam Dein lieber Gruss aus M. und ich hoffe, dass die 4 Karten,
die ich bereits abgeschickt habe, auch pünktlich in Deinen Besitz gelangen
werden.–Am Montag höre ich wohl schon, wie es Dir in Stuttgart ergangen ist
und ob Dich der Abend nicht ermüdet hat. Bitte sende mir auch von überall
eventuelle Zeitungsausschnitte ein.
Ich komme eben aus der Stadt. Trotz blauen Himmels und Sonnenschein
weht ein unangenehmer Wind mit viel Staub und ich bin früher heimgekehrt.
Ich traf Siegfried T., der mir nach einem kurzen Gespräch über »Lenormand«
und die Premiere letzthin sagte, – ich soll Dich grüssen, wenn ich Dich
sehe. Ich antwortete, er wisse wohl, dass Du auf einer Vortragsreise
bist. Er tat sehr erstaunt und frug mich aus, wo Du lesen wirst. Ich
nannte Stuttgart, Baden-Baden und die Schweiz ohne weitere Details. Er
sagte lächelnd: »Ach, da besucht er wohl in B.-B. seine Frau?« Worauf
ich antwortete, sie sei derzeit gar nicht dort. Wieder eine Frage, wo sie
denn ist -kurzum ein reines Verhör. Ich antwortete ruhig und harmlos,
ohne mit der Wimper zu zucken, aber es ist unglaublich, wie taktlos die
Menschen sind. Ich bin übrigens ganz überzeugt, dass er ganz genau wuss¬
te, dass Du nicht hier bist, da ja die Hofrätin, Salten u.s.w. orientiert
sind.
Morgen Früh fahre ich für den ganzen Tag mit Carly nach Mödling. Hoffent¬
lich ist das Wetter günstig und wir können einen langen Spaziergang
machen. Am Montag Nachmittag bin ich, wie ich Dir schon schrieb, bei
Glücksmann im Volkstheater, aber ich halte wenig von dieser Unterredung.
Er sagte mir, dass er die 5 kleinen Einakter wieder mit grossem Interes¬
se gelesen hat und er sie nach wie vor sehr gut findet, aber ob ich

[ckp151]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. Januar 1925

glaube, dass sie zu dem Einakter »Redoute« passen? Ich antwortete ihm,
dass sich wohl der eine odere vergrössern liesse, dass man aber
überhaupt erst entschlossen sein müsse »Redoute« aufzuführen, dann
werde sich schon das Uebrige finden. Ich sagte ihm auch, dass ich eben
eine Novelle beendet habe, die sich leicht in einen Einakter umwandeln
liesse, da es ein Zwiegespräch sei und nach einer dramatischen Szene
vielleicht ganz wirksam sein könnte. Er sagte darauf, er habe auch meine
Novelle in der Neuen Freien Presse gelesen und finde sie ausgezeichnet.
Die Neue Freie Presse hat mir leider am Tag, an dem ich den Brief ab¬
schickte (also bevor er dort eintraf) 4,100.000 Kronen geschickt. Die
100.000 Kronen wohl für das Gedicht, was ich eine Frechheit finde. Sie
hätten besser getan es zu ignorieren als so zu bezahlen.–Ich sende
Dir mit der gleichen Post einen Artikel von Sternberg, den ich sehr gut
finde. Bitte hebe ihn auf, denn ich habe die »Moderne Welt« nur deshalb
gekauft. Auch ein Feuilleton lege ich bei das Dich vielleicht interessie¬
ren wird. Ich finde es teilweise sehr gut.
Nachmittag. Ich war nach Tisch bei meinem Arzt, der mir eine 8[-]wöchentli¬
che Arsenikkur verschrieben hat, dann habe ich geschlafen und jetzt erwar¬
te ich die Frieda P.
Ich hoffe wir werden mit den Korrekturen heute fertig und kann das
Manuscript morgen Früh an Dich absenden. Zwischen 17. und 19. habe ich mich
bei Zsolnay anmelden lassen und hätte gerne vorher eine Rückäusserung
von Dir. Gib sie eventuell express auf.
½9 Uhr Abend. Eben erst hat mich die Frieda P. verlassen. Wir waren
sehr fleissig und ich habe wieder 7 Seiten frisch diktiert. Leider
sagte sie mir, dass man Sonntag Früh keinen Brief rekommandieren kann,
also geht die Sendung erst Montag ab.–In die Gusshausstrasse zu Hermine
gehe ich heute nicht mehr, denn Paula hat plötzlich Fieber (wahrschein¬
lich Grippe). Ich bin so müde, dass es mir ganz recht ist zuhause bleiben
zu können, nur habe ich leider nichts zum Essen als zwei Salzstangerln

[ckp152]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. Januar 1925

und ein ganz kleines Stück Butter, da ich nicht wusste, dass ich zuhause
bleiben werde. Aber schliesslich gibt es Menschen, die noch weniger haben.
Vielleicht entschliesse ich mich sogar die letzte Dose Compott zu öffnen,
die ich noch von Dir habe.
Ich will diese Woche an den Korrekturen meiner Gedichte arbeiten und
auch die Géraldy-Gedichte wieder ansehen und eventuell ausbessern. Wenn
ich zu Zsolnay gehen werde ich jedesfalls auch diesbezüglich fragen.
Ansonsten denke ich über Feuilletons nach »Ueber Dichter und Litera¬
ten« und »Zwischen Wahrheit und Lüge«, dann kommt auch die Novelle in
Betracht, die ich einmal geträumt habe und die nur einfach erzählt
werden müsste »Der ewige Student« will ich sie nennen, wenn ich
sie überhaupt schreibe.
Dieser Brief ist viel länger geworden, als ich anfangs dachte, aber ich
habe das Gefühl einer grenzenlosen Ferne dabei, wie bei einer schlech¬
ten Telefonverbindung, bei der man die Stimme des Partners kaum hört.
Vielleicht wird das besser werden, wenn ich den ersten wirklichen Brief
von Dir in Händen halten werde – ein Wort vermag oft Türen zu schlies¬
sen und zu öffnen.-
Schreib mir bitte alles Innerliche und Aeusserliche, was mich interes¬
sieren könnte. Bleib gesund, das ist die Hauptsache.
Gute Nacht für heute und einen innigen Kuss von Deiner
Clara Katharina.

[ckp153]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 10. Januar 1925

Stuttgart, 10.1.1925.
Auch heute. Liebste, nur ein paar Worte. Eben erhalte ich Deine Karte.
Der erste Gruss aus Wien, tausend Dank. Chronik der bisherigen Reise:
Im Schlafwagen bis München wenig geschlafen. In München an 8. um 10 Uhr; -
Rheinischer Hof; – mit Lili gegen Mittag Spaziergang. Beide müd, -in ein
Panorama (Sizilien und Wetterstein (Klettertour)), um uns auszuruhn. Bei
Manns gut, zu gut gegessen. Herzlichkeit. Im Hotel; – Lili legt sich
gleich nieder.–Ich zu Glümers; – trübselige Verhältnisse. Freude über
mein Kommen. M. G. bettlägerig. Gusti, die Schwester, gibt Klavierlektionen,
der Sohn kleine Stellung, 60 Mark monatlich. – Zu Manns – musste um ½10
»heim«, wegen Uebelbefinden, das auch die Nacht ein wenig störte.–Am 9.
(gestern) nach Stuttgart (8-1). Im Coupé »vorbereitet« für die Vorlesung.-
Hotel Marquard, wir speisen mit dem Arrangeur Walter Guttmann (Buchhänd¬
ler), -bummeln ein wenig,– Von 5-7 im Hotel; Ruhe und Durchlesen. ½8 Vor¬
lesung. Ziemlich grosser Saal (700 etwa) – bis auf den letzten Platz
gefüllt. Lese Dreifache Warnung, Leisenbogh; – dann Grosse Szene, mit starker
Wirkung (war selbst nicht ganz zufrieden.) Nachher »zwangloses« Nacht¬
mahl der 25 Personen; Bürgermeister, österreichischer Consul, Regisseur
des Theaters u. Andere. Die Weiber sahen furchtbar, unwahrscheinlich aus.
Um 12 im Hotel zurück. Gut geschlafen. Jetzt wartet Lili in der Halle,
wir wollen eh uns der Zug nach B.B. entführt (um 1), -noch einen Spazier¬
gang in die höheren Stadtteile unternehmen. Und zu Ende packen soll ich
auch. Dieses Packen – es macht mich immer unglücklicher.
Leb wohl -nimm diese flüchtigen Zeilen wie sie gemeint sind,
als »Bericht« – und sei innigst umarmt. Dein A.

[ckp154]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 11. Januar 1925

Baden-Baden, 1925 11.1.
Sonntag Morgen, aber nicht Brenners
Kaiserhof, sondern, da dieses wie die
meisten Hotels geschlossen, im
Holland-Hotel neben der Post.
Ein herrlicher Park, so dass man gar nicht den Eindruck hat in der
Stadt zu sein. Das ist noch immer die Datierung und nun, Liebste, die
Mitteilung, dass ich mich wohl befinde und in zwei Stunden vorlesen
werde (wahrscheinlich Redegonda, Letzte Masken, und Weihnachtseinkäufe).
Gestern Abends soupierte ich mit Dr. Waag, dem Intendanten und seinem
Dramaturgen Grützer dort im Kursaal; – aber es stellte sich heraus, dass
im Konzertsaal Prihoda auftrat, und so begaben wir uns alle, auch Lili,
d.h. die besonders, ohne den Pudding abzuwarten hinauf und waren Publi¬
kum (er spielte sehr schön). Nachher sassen wir nocheine Weile im Restau¬
rant. Die beiden Herren sehr sympathisch; Dr. Waag erinnert, wohl haupt¬
sächlich durch seine Manheimisch an Bassermann, hat Humor und Welt. Der
Dramaturg G. macht einen etwas germanischen Eindruck, gefiel mir aber
so weit ganz wohl. Die Stadt, ohne Saison-zauber und -schwindel, -in einer
Art von Vorfrühlingswetter, präsentiert sich ganz charmant; und wie Curor¬
te ausserhalb ihrer eigentlichen Zeit das gewöhnlich tun, einigermassen
rührend. Ich will nun, vor der Lectüre, (ein entzückender kleiner
Saal übrigens – fänd ich überall solche, -der in Stuttgart war ein
grässlicher Kasten!) noch einen kleinen Spaziergang machen.
An meinen Lackschuhen sind eben zwei Knöpfe gesprungen – das
bedeutet Glück, aber nur wenn man ein anderes Paar mit hat. Dies ist er¬
freulicherweise der Fall, und so wird heute dieser neue Doppeladler ein¬
geweiht. Deine liebe Karte habe ich erhalten. Es thut sehr wohl überall
solch einen Gruss zu finden! Sei bedankt und umarmt. Alles Zärtliche
und Gute. Dein
A

[ckp155]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. Januar 1925

12.1.1925.Wien, Hotel Regina.
nach Basel
Also erstens will ich über meine Unterredung mit Glücksmann berichten.
Er denkt sich einen Abend mit »Redoute«, »Seidenstrümpfe« und »Schieber«,
findet, dass diese drei Stücke, die alle in der Nachkriegszeit spielen,
sehr gut aneinandergereiht werden können und will diese Zusammenstel¬
lung dem Direktor unterbreiten und sehr befürworten. Er sagte von den
»Schiebern«, dass er diesen Einakter eine unerhört gute Sache finde.
Auf meine Frage, ob er denn bei der »Redoute« keinerlei Einwendungen zu
machen habe, sagte er: »Nein, nicht die geringsten, ich halte das Stück für
ausserordentlich packend und wirksam«. Ich weiss ja gar nicht, ob er recht
hat, da Du ja ganz anderer Ansicht bist und ich bin trotz seines Urteils
weit entfernt zu glaube[n], dass aus der Sache wirklich was wird. Aber es mu¬
tet mich immer ganz merkwürdig an, wenn ein Fremder meine Arbei¬
ten so ernst nimmt. Ich bin immer ein bisserl erstaunt und – ungläubig.
Ich sagte ihm Übrigens, dass mir eine Zusammenstellung von »Redoute«
mit der dramatisierten Novelle »Spaziergang im Mondenschein« lieber
wäre. Aber er will zuerst sein Programm dem Direktor empfehlen.
Ich soll ihn in einigen Tagen anrufen und ich werde dies heute in einer
Woche tun.
Freitag Mittag esse ich bei Tolnays. Enny T. sagte mir, ich solle zu
Tisch kommen, damit ihr Mann auch was von mir hat, denn er habe eine
»heisse Liebe« für mich. Ich habe es nicht sehr gerne, wenn Frauen so
»grosszügig« sind, da steckt doch immer eine gewisse Gleichgültigkeit
dahinter. Aber bei mir kann man übrigens unbesorgt sein, ich nehme nie-
mand was fort. Dagegen werde ich Herrn T. bitten mich bei Paul Zsolnay
anzumelden, ich will Samstag oder Montag hingehen. Bis Freitag hoffe ich
das Manuscript, das ich Dir sende, mit Deiner Rückäusserung oder wenig¬
stens diese zu bekommen.
Hermine und Paula hatten jetzt Besuch aus der Schweiz und es ist sehr
möglich, dass sie am 20. nach Zürich fahren, von dort an die Riviera und
später nach Paris. Ich hätte heute hin sollen, bin aber zu müde.

[ckp156]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. Januar 1925

Ich habe heute schon ziemlich viel an der neuen Novelle geschrie[ben.]
und die langen Brief[e] an Dich – kein Wunder, dass mir der Arm schon
weh tut. Gestern in Mödling las mir Anna wieder ein Kapitel ihres
neuen Romanes vor, das wirklich ganz ausgezeichnet ist. Sie ist jetzt
mit der Hälfte fertig und schickt sie nach München an Ephraim F.
Hast Du Thomas M. in München gesprochen? Ich konnte das nicht recht
entziffern.
Nun bist Du ja schon ohne Lili und ich bin neugierig, zu hören, wie das
Zusammentreffen mit O. war. Heute Abend und wohl jetzt, während ich an Dich
schreibe, liest Du wohl in Freiburg. Es ist 9 Uhr und es wird für mich
enilich Zeit zu nachtmahlen. Nachher will ich noch die Johanna wei¬
terlesen, die mir Frieda P. gestern brachte und ich in der heutigen
recht schlaflosen Nacht zu lesen begonnen habe. Morgen werde ich wie¬
der etwas mondainer leben – Vormittag in die Stadt, Nachmittag Emmy
Erlanger, Abend Fredi und Kino. Für heute gute Nacht. Vielleicht schreibe
ich morgen noch ein paar Zeilen, ehe ich den Brief aufgebe.
13.1. Guten Morgen! Eben kommen Deine lieben Zeilen aus Baden-Baden.
Mir ist gar nicht als kämen sie aus einer mir bekannten Gegend, sondern
aus einer fremden, sehr fernen Stadt.
Ich freue mich, dass Du Dich wohl fühlst und da die grösste Hetzerei
nun überstanden ist, wirst Du Dich hoffentlich auch erholen.
Ich habe heute besser geschlafen, aber der Tag ist grau, dichter Nebel,
sogar jetzt noch um ½10 Uhr. Ich will aber trotzdem später an die
Luft Bewegung machen. Einen herzlichen Kuss.
Clara Katharina.

[ckp158]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. Januar 1925

Freiburg, 13.1.1925.
Liebste, -um 10 wollt und sollt ich weiter – der Zug hat ein paar
Stunden Verspätung, ich kehre ins Hotel zurück und benütze die Zeit,
Dir wieder einmal ausführlichere Grüsse zu senden. – Von dem Baden-Bad[e]ner
Vortrag habe ich Dir schon einen knappen Bericht geschickt; in dem
entzückenden kleinen Kammerspielsaal las ich (sehr gut) Redegonda,
Letzte Masken, Weihnachtseinkäufe. Im Hotel mit Dr. W. Neumann (Arzt) und
Dr. Grusendorf (Oberregisseur) gespeist. Nachher in dem schönen
Hotelpark plaudernd promeniert. Heller Wintertag.–Spaziergang in
der Herchenbachstrasse; von dort (Frau Grete L.) Lili abgeholt.–Be¬
such beim Bankier Hermann, der mich beim Vortrag gesprochen. Etwas ko¬
mische Bürgerfamilie mit Einrichtung aus den achtziger Jahren. Die
Tochter ein Misni[c]k eben nach kaum einjähriger Ehe wieder nachhaus
zurück. Genachtmahlt mit Frau Grete L. und ihrer Mutter. Gestern Früh
aus Baden-Baden mit Lili fort. in Baden -Os in den Zug, mit dem O.
kam. Ueber Heini, Herzensangelegenheiten und Zukunftspläne (nicht
auf die Herzenssache bezüglich – aber Wien scheidet vorläufig aus. Sehr
gute Aussichten bei Jessner.) Persönliches wurde nicht berührt, -nur
von gesellschaftlichem Verkehr, Theaterbesuchen – dgl. gesprochen.-
Zu Mittag war ich in Freiburg. Prof. Witkop an der Bahn
(Professor an der hiesigen Universität), mit ihm gleich Buch¬
handlung Momber. Erzählt von den vorhergegangen Vorlesungen Thomas
Mann -, der zwei Stunden ununterbrochen Zauberberg las – so dass
die Meisten während der Vorlesung die Flucht ergriffen. Das habe dem
Vorverkauf für die nächsten Abende geschadet. Werfel hatte Erfolg.-
Ins Hotel zurück; sehr mässiges Mittagessen – bald holt mich
Prof. W. ab; – Spaziergang durch die winterliche Stadt; Rauhreif und
Nebel. Gespräch über Mann, Brandes, Wedekind, Hasenclever, Politik u. s. w.
Eine Weile zuhause. Dann wurde ich von Momber im eigenen Auto abgeholt;
in dem bereits Prof. W. und seine sehr hübsche halb holländische Frau
sass.–In irgend ein Stift oder dergleichen -ein abscheulicher Paulus-¬

[ckp160]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 15. Januar 1925

15.1.1925.Hotel Regina, Wien.
nach
Liebster, erhalte soeben Deinen Bericht vom 13. aus Freiburg, freue mich,
dass Du mit Erfolg, Befinden etc. zufrieden bist.–Ich bin für alle
Menschen (ausser meinen Sohn Karl) für zwei Tage nach Mödling gefah¬
ren, nämlich gestern und heute. In Wahrheit aber sitze ich in meinem
Zimmer und arbeite. Gestern war ich nur eine halbe Stunde fort. Ich bin
in der neuen Novelle schon recht weit gekommen und glaube in einer
Woche fertig zu sein. Es ist die erstet Erzählung, die nichts mit mir
bekannten Wesen, nichts mit Erinnerungen und inneren Erlebnissen zu
tun hat – nur Erfindung und Gestalt. Es macht mir mehr Vergnügen als
ich dachte, und ich hoffe, es wird nicht schlecht.
Um mich auszuruhen las ich dazwischen Hofmannsthal. »Frau ohne Schatten«
brachte ich nicht zu Ende, ist mir unverständlich (vielleicht eine Schan¬
de) und langweilig. Das Erlebnis des »Marschalls von Bassompiere« finde
ich ausgezeichnet, könnte aber auch von Dir sein.–Heute ist herrliches
Wetter, Rauhreif auf [D]ächern und Bäumen und ich habe beschlossen in Dei¬
ner Gegend einen Spaziergang zu machen, um niemand Bekannten zu treffen.
Mittag kommt Karl zu mir und dann wird bis Abend geschrieben. Am
Abend kommt meine Nichte die ich für einen Ball schön machen muss und
dann arbeite ich wohl noch zwei Stunden. Von morgen an kommen wieder
ein paar mondäne Tage.
Ich will mich rasch fertig machen und schliesse für heute. Du hast ja
indessen meine zwei langen Briefe erhalten. Herzliche Umarmung Deine
Clara Katharina.

[ckp161]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. Januar 1925

Bern, den 15.1.1925. (nach Wien)
Liebste, eben kommt Dein Brief vom 12., und ich gratuliere vor allen
zu dem guten Fortschreiten Deiner Theaterangelegenheiten bei Glücksmann.
Er ist am Ende ein praktischer Bühnenmensch und wenn er die Möglichkeit
einer Bühnenwirkung für die Redoute spürt (diese Wirkungsmöglichkeit
habe ich übrigens nie in Abrede gestellt, nur möchte ich eben doch, das
weisst Du ja---) so haben wir allen Grund dieser Empfindung einen Wert
beizulegen, besonders in praktischer Hinsicht. Auch hinsichtlich der
Zusammenstellung mit zwei der früheren Einakter wird er schon das rich¬
tige Gefühl haben.
Der Spaziergang, den ich nun gestern Abend wieder gelesen,
halte ich für die Bühne nicht geeignet, wenigstens in seiner jetzigen
Form. Er müsste geschaffen und innerlich dialogischer sein -aber wie
immer Du ihn auch unarbeiten würdest – man müsste diese äusserlich doch
nur mässig bewegte Szene selbstverständlich vor der Redoute und nicht
wie Du zu glauben scheinst, am Schluss des Abends spielen. Ich habe in
dem Manuscript, das zugleich mit diesem Brief abgeht, wieder einige Be¬
merkungen geschrieben, die kaum einer näheren Erklärung bedürfen. Die
eine Stelle, wo ich bemerkte »zu plötzlich« geb ich Dir besonders zu
bedenken. Im ganzen hält mein Eindruck von neulich vor: liebenswürdig,
fein, stimmungsvoll; aber im sprachlichen nicht frei und gelöst genug,-
ja man könnte gewissermassen sagen »gut geschrieben« – aber nicht ebenso
»gut« geredet.–Am Freitag,d.h. Morgen wirst Du das Manuscript natür¬
lich noch nicht haben, mein Liebes; – ich erhielte es ja erst gestern Früh
in Basel, las es gestern Abend als einsamer Gast in einer festlich beleuch¬
teten Riesen »hall« (das Hotel ist übrigens im ganzen gut besucht) und
so geht es erst heute zurück; der Sicherheit halber sende ich es rekom¬
mandiert und express,-
Der gestrige Abend endete tatsächlich mit einem Kino; – die
»[Z]ehn Gebote«, -ich hielt es aber nicht bis zum Ende aus – von ½9-½11
schien mir genug, -insbesonders da die moderne Partie idiotisch war; be¬

[ckp162]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. Januar 1925

gab mich noch in ein Restaurant (Schinken, Butter, da man hier in Bern
um 7 oder ½8 isst und von 10 Uhr an wie es scheint keine warme Küche
mehr zu haben ist; – und um ½12 im Hotel, wo ich eben in der Hall... sitze
siehe oben. Das Hotel ist übrigens das meiner, unserer Träume. Ein herrlicher
Blick – unter weniger nebligen Umständen sollen bis zu den eisigen Höhen
reichen; – und der grosse Stil der Führung, ohne Pomp und Protzerei. Ich
habe mir ein Appartement mit Bad vergönnt; und glaube nicht, dass ich je¬
mals in einem Hotel ein schöneres und angenehmeres Zimmer und eine
bessere Bedienung erlebt habe. Telefon natürlich auch im Zimmer – und
man wird sofort wirklich verbunden. Ich muss dann den Präsidenten der
hiesigen freien Studentenschaft, den Arrangeur der Vorlesung sprechen
und besuche Dr. Holzapfel (den Verfasser des Panideals) – der eben
von einer Grippe auferstanden ist. Seinen Jünger Zbinden sprach ich
gestern in Basel, dort auch unter andern einen jungen, mir durch Michaelis
empfohlenen Christoph Bernoulli, der irgendwie in die augenblickliche
Existenz meines Sohnes hineinspielt ein interessanter Mensch; wir wan¬
delten gestern vor meiner Abreise am Rhein spazieren, sprachen über Psy¬
choanalyse, Mystik, Mystiker, Architekten, Kritik und einige andere Themen.-
Der Abend in Basel verlief sehr gut – der Saal war übervoll,
»wir hätten einen doppelt so grossen auch gefüllt« (sagte der Präsident
der »Gurdlibet« (dies der Verein, in dessen Rahmen ich in Basel las).
Ich war »gut bei Stimme«, verhaspelte mich aber ein paar Mal in der »Gros¬
sen Szene«, was man kaum bemerkte. Nachher gemütliche Zusammenkunft in
einem Restaurant, zirka 20 Personen, ich sprach 3 oder 4; einen Arzt, ei¬
nen Rechtsanwalt mit Frau; es war erträglich.
Heute werde ich wahrscheinlich ein anderes Programm lesen,
eventuell den »Kakadu«, (und die »Masken«) : – vielleicht den »Wurstl«.
Morgen folgt eine 5 stündige Reise nach St.Gallen, ein Abendvortrag in
der Museumsgesellschaft. Aus Luzern bin ich wie zu erwarten war antele¬
foniert worden – von einem Forstinspektor, der dort der Vorstand des lite¬

[ckp163]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. Januar 1925

rarischen Vereins ist, was sehr für die Luzerner Literatur spricht; -
habe auch nicht sicher zugesagt; – aber wenn meine Nerven und meine
Stimme weiterhin sich so gut bewähren, warum nicht? Allerdings lebe
ich sehr vernünftig; esse wenig, schlafe genug und lasse mir nichts ab¬
gehen. Und habe seit nun 8 Tagen keinen »Geschäftsbrief« gesehen.-
Zuhause gabs einen Umsturz; – Frl. Solt. musste Frau Zens wegen beson¬
derer Unverschämtheiten kündigen; – sie war längst meinem Zorn reif.
Insbesondere ihr alkoholischer Mann war eine peinliche Zugabe.
Nun aber mein Schatz will ich Dir für heute Adieu sagen; am
Samstag schreibst Du bitte noch eine Karte nach Zürich, -Brief halte ev.
zurück bis Du genauere Nachricht hast. Wo ich in St.Moritz wohnen werde,
steht noch nicht fest; Dr. Bohner hat wir im »Privathotel« ein Zimmer
reserviert, aber ich fürchte, das ist eine Art »Familienpension« – mit
notgedrungener »Ansprache« – da sei Gott vor.
Leb wohl, Liebste, ich bin in zärtlichstem Gedenken Dein
A.

[ckp164]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. Januar 1925

Hotel Regina, 17.1.1925.
¾ 1 Mittag. Wien.
An A.S. in die Schweiz.
Liebster,
ich erhielt gestern zwei Karten und heute Deinen freundli¬
chen langen Bericht aus Bern vom 15.1. Ich danke Dir herzlich für
Dein Interesse an meinem »literarischen« Leben und dass Du das Manuscript
wieder so aufmerksam durchgelesen hast. Ich werde jedesfalls noch all
die kleinen Aenderungen vornehmen. Herr von T., bei dem ich gestern zu
Tisch war, wird meinen Besuch bei Paul Zsolnay avisieren. Er riet
mir auch sehr, den Felix B. um seine Intervention zu ersuchen, da er
der Literat des Verlags ist. Aber ich tue das jedesfalls erst nach
meiner Unterredung mit Paul Zsolnay.
Ich bin früher aus der Stadt nach Hause gekommen, um diesen
Brief zu schreiben und express aufzugeben (obwohl das ein Vermögen
kostet) und damit Du ihn morgen noch in Z. erhältst.
Ich habe noch nachzutragen, dass ich Donnerstag Vormit¬
tag von Pötzleinsdorf über den Sommerheidenweg nach Salmannsdorf und
zurück gelaufen bin. Es war sehr sonderbar, diesen Weg allein zu gehen
und ich habe über manches nachgedacht. Ansonsten habe ich in den
letzten drei Tagen nur gearbeitet und bin mit der neuen Novelle na¬
hezu fertig. Ich habe sie gestern Abend, so weit sie ist Cary vorge¬
lesen, da ich wegen einiger medizinischer Stellen im Unklaren war und
er fand sie ausgezeichnet, was natürlich nichts sagen will, obwohl ich
diesmal selbst beinahe ein Gefühl der Sicherheit habe. Es wird wenig
gesprochen und nur einfach erzählt. Heute schreibe ich die letzten
Seiten und morgen Sonntag Abend kommt Frieda und ich werde bis in die
Nacht hinein diktieren. Die Novelle ist etwas länger als die zwei
letzten und ich habe sie am 12.1.begonnen.
Ich freue mich sehr, dass Dir die Reise so gut tut und
eigentlich eine Erholungsreise für Dich ist und Du hast sehr recht,
Dir nichts abgehen zu lassen und so bequem und angenehm als möglich

[ckp166]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Januar 1925

Zürich, 18.1.1925.
(nach Wien, Hotel Regina)
Liebste – von Bern aus schrieb ich Dir den letzten Brief und vor der
Vorlesung, am Tag vorher glaub ich. So wil ich denn vor allem chronolo¬
gisch berichten: Am 15. Vormittag war ich bei Holzapfel (Panideal),
dem Philosophen, der hier in mässigen Verhältnissen und mit krankem
Herzen lebt. Wir hatten uns seit 12 oder 14 Jahren nicht gesehen. Seine
Frau (des Philosophen Gomperz Tochter) nahm eine Weile am Gespräch
theil. (Ueber liberalismus, Menschen jener Zeit, – Schweizer Zustände) -
Mittag im Hotel mit Dr. Landolt, sieht aus wie ein 17jähriger Wander¬
bursch. Dann in der Halle mit Sektionschef Schüller, der hier zu einer
Konferenz ist, dem Gesandten (Dipauli) und einigen Herren von der Ge¬
sandtschaft, sowie Baron Hennet (den ich von der Hofrätin aus gut kenne).
Sehr optimistische Aeusserungen des Gesandten (typisch österreichischer
Aristokrat) von der guten Sorte, etwas zu charmant). Dann sprach ich
Frl. Bardach (?); die s.Z.Briefe von Ibsen an sie herausgegeben hat.
Ibsen nannte sie den Sonnenstrahl eines Herbstabends, uns so nannte
sie sich auch so. Ich lernte sie s.Z. (vor 12 Jahren etwa) in Garmisch
kennen – da war sie dick und hysterisch; – jetzt ist sie hysterisch und
mager; – denn sie bringt sich durch Lektionengeben mühselig fort. Auch
hat sie im Kino Klavier gespielt – aber sie verkehrt in der »société«
in Bern und der Baron Dupauli nimmt sich ihrer an. (Im Grund eine lite¬
rarische Wiener Jüdin, auf die der Provinzerotiker Ibsen hinein¬
zufallen nicht ermangelte.) Jetzt möchte sie das Buch neu herausgeben -
(ein paar Seiten im ganzen) – ein bischen unerträglich und ein bischen
rührend.–Spaziergang mit Dr. Landoldt in den alten Strassen und zum
Bärenzwinger. -
Vorlesung im Casino; Saal für 4-500 Menschen, ganz gefüllt, las:
Dreifache Warnung, Letzte Masken, Kakadu; – wirkte sehr. (Fand erhebliche
Schlampereien im Kakadu). Dann Abend der »Freien Studentenschaft«
(schauen anders aus wie unsere Hakenkreuzler und unsere Communisten -

[ckp167]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Januar 1925

scheinen harmloser, vielfach ländlich wirkende junge Leute; sprach
etliche; mir gegenüber sass der Rector, pathologischer Anatom, Prof.
Wegelie) – neben mir der sympathische Dr. Marti vom Berner Bund,-
auf der andern Seite – der Sonnenstrahl (der mir indess eine amerika¬
nische Zeitschrift mit einem Artikel über sie und Ibsen ins
Hotel geschickt hatte.) Auch Damen waren anwesend, darunter eine Schau¬
spielerin des Berner Theaters.–Berliner Jüdin von Geblüth, die sich
auch gescheidter stellte als sie war und mir psychologische Pirouetten
vortanzte. – Am nächsten Morgen, 16. nach St. Gallen, eine 5stündige
Fahrt; – aus der frischen und herbaren Schneeluft (ohne Schnee) kam
ich in Nebel und Regen; – fuhr, in den »Hecht«, trank mit einigen Herren
von der Museumsgesellschaft Caffe, dann in mein Zimmer, zwei junge St.
Gallnerinnen kamen mit rothen Rosen und Stambüchern; im übrigen Büro¬
mädeln aus Bürgerfamilien. – Ich fühlte mich heiser werden: entschuldigte
mich zu Eingang meines Vortrags mit ein paar Worten, las Warnung, letzte
Maken, grossen Wurstl: es ging sehr gut. Dann sass man noch in einem Ex¬
trazimmer des Hotels zusammen (besonders gutes kaltes Souper – in St. G.
war ich überhaupt durchwegs Gast) – ein Mädchenschulrector mit Gemahlin,
ein oder zwei Philologieprofessoren, ein Kaufmann mit Frau, kurzum das
»gute St.Gallner Bürgertum« – auch ein oder zwei St. Gallner Redakteure.-
Wachte gestern 17. stark heisser auf, und fuhr in sehr mässi¬
gem Befinden nach Zürich. Hotel Gotthard. Correspondenz aus Wien nach¬
gesandt erhalten. Hr. Herbert Steiner, Dr. Bodmer Secretairé, auffallend
kluger, nicht ganz chuzbeloser Jüngling, – sehr gut bekannt mit Beer-Hofmann,
Hofmannsthal, Beziehungen zu George, Gundolf, Borchard u. s. w. War zu Dr.
Faesi geladen, habe abgesagt, um nicht überflüssigerweise reden zu müssen.
Auch Dr. Bodmer sehe ich erst morgen.-
Die Zeitungsausschnitte wurden mir aus den verschie¬
denen Orten nachgesandt; meine Vorlesekunst wird sehr hoch eingeschätzt;
ich habe tatsächlich was zugelernt (seit Holland u. Skandinavien – wann
nur).

[ckp168]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Januar 1925

Ich habe ein Zimmer im »Privathotel« in St.Moritz, vom 21. an; -
doch bin ich noch nicht sicher, dass ich dort bleibe, vielleicht über¬
siedel ich ins Badrutt, – auch das Privathotel gehört dem Caspar Ba¬
drutt und ich fürchte das Pr.-H. ist zu klein und pensionsmässig.-
So verbring ich denn wahrscheinlich noch den ganzen Dienstag hier, und
fahre Mittwoch Früh in einer Tour nach St. Moritz. Dorthin, Liebste,
schreib mir poste restante. Am Tag nach meiner Ankunft in St. Moritz
werd ich Dir wohl schon den Tag meiner Abreise auch mitteilen können.
Die Frau ohne Schatten wird von den Adepten sehr hoch gestellt – ich
liebe sie, bei aller Verneigung vor ihren hohen Qualitäten, nicht
mit dem Herzen.–Der Bassonpierres ist bekanntlich von Goethe (in
der Unterhaltung der Ausgewanderten); Hugo hat nur 1 oder Absätze
hineingedichtet; – man hat es ihm damals einigermassen übel genommen,
dass er der bescheidenen Mitarbeiterschaft Goethes an seiner Novelle
nicht einmal erwähnt hatte.-
Und Deine Novelle-? Wird sie schon fertig sein, wenn ich zurück¬
komme? Wir wollen beide das unsere dazu tun! – Heut will ich mich wieder
sehr schonen, vielleicht sogar Nachmittag auf 1-2 Stunden ins Bett le¬
gen; und niemanden sprechen. So wird es hoffentlich nicht nötig, dass
ich absage, was mir aus verschiedenen Gründen sehr unangenehm wäre -
und gar dem Literar. Verein! Die Heiserkeit ist besser; ein Schnupfen
erklärt sich. (Ich versteh ihn auch so ganz gut.)
Nun, mein Schatz, sag ich Dir Adieu – und darf heute auch schon
hinzusetzen »auf Wiedersehen« -; nach Wien sehne ich mich überhaupt
nicht, nach Dir umso mehr... Sei zärtlich umarmt! Dein A.

[ckp169]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18.–29. Januar 1925

An A.S., Schweiz.
Wien, 18.1.1925.Hotel Regina.
Liebster,
also ich bin gestern richtig noch mit der Novelle »Der¬
ewige Student« fertig geworden und habe vorläufig kein schlechtes Ge¬
fühl. Allerdings werden sie viele Leute unerquicklich finden und ich
hoffe nur, dass das kein Hindernis bei der Neuen freien Presse sein
wird, denn ich brauche Geld. Ich bin schon sehr neugierig auf Dein
Urteil.–Ich habe dann gestern noch am »Spaziergang im Mondenschein«
herumkorrigiert, die mit »zu plötzlich« bezeichnete Stelle geändert.
Ganz in Deinem Sinn würde die Novelle erst sein, wenn
ich sie für die Bühne unarbeiten würde, was sicher einmal geschehen
wird.
Heute Mittag essen Otto und Emy hier mit mir, Nachmittag
bin ich bei Magda Kl. und um ½7 kommt Frieda und ich diktiere, so
lange sie es aushält.
19.1.
Heute kamen zwei Karten aus St.Gallen und eine aus Zürich, leider
ohne Angabe, wohin ich weiter schreiben soll. Gestern bei Magda Kl.
ganz nett. Adele Bl. führte das grosse Wort und ich trat ihr zwei¬
mal recht scharf entgegen, was sie einigermassen verblüffte. Ich ver¬
trage diese Frauen nicht, die sich so gerne reden hören und es immer
auf Kosten Anderer tun, die nicht dabei sind und sich nicht wehren
können.
Alle fanden mich brillant aussehend; vielleicht wirkt
das Arsenik, denn ansonsten fühle ich mich gar nicht so besonders. Ich
bin bestimmt überarbeitet. Gestern diktierte ich bis ¼ 12, wir
mussten leider aufhören, da Frl. Frieda Schmerzen im Arm hatte. Am
Nachmittag bin ich bei Lotte M., am Abend bei Pgs. in der Gusshausstr.

[ckp170]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20. Januar 1925

20.1.4 Uhr Nachm.
Komme eben von meiner Tante nach Hause, bei der ich zu Tisch war und
finde Deinen lieben langen Brief vom 18. aus Zürich vor. Ich will rasch
noch diesen vollenden, denn von 5-8 kommt Frieda und ich möchte ihn
noch vorher abschicken.
Zum ersten Mal klingt wenigstens zum Schluss Deines
Briefes etwas wie Sehnsucht durch. Ich habe es schon sehr bezweifelt--
Ich schrieb Dir heute Früh in Eile einen Kartenbrief, den
Du wohl gleichzeitig erhältst, hoffe Schnupfen und Heiserkeit sind
indessen ganz geschwunden und Du hast ein paar angenehme Tage in St.M.
Ich mache allerhand Reisepläne für März, denn ich fühle
mich jetzt hier manchmal sehr eingeengt und beklommen. Ja, es ist di¬
rekt unterdrückte Bergnügungssucht in mir, es fehlt mir nur an Geld, um
ihr nachgeben zu können.
Ich habe jetzt wirklich einige Zeit konzentriert und
mit grosser Lust geschrieben, – jetzt aber möchte ich Leben, Zerstreu¬
ung, Sonne – eine andere Gegend – ich weiss selbst nicht was. Kurz¬
um in längstens 6-7 Wochen möchte ich fort. Ich möcht schon manches¬
mal in meinem kleinen Zimmer aushauen.
Lebwohl für heute, morgen schreibe ich wohl wieder und
schicke Dir indessen einen herzlichen Kuss.
Deine
C.K.

[ckp171]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. Januar 1925

St. Moritz, 22.1.1925.Privat-Hotel.
Liebste,
Meine Karten, in denen ich Dir flüchtig von meiner Indisposition und
meiner Vorlesung berichtete, hast Du hoffentlich erhalten. Am Montag
Früh stand es so mit mir, dass ich Herrn Bodmer (der übrigens auch
nicht wohl war) auf die Möglichkeit einer Absage vorbereitete; aber zu
Mittag war ich entschlossen jedesfalls zu lesen – einerseits um den
Leuten keine Ungelegenheiten zu verursachen, andererseits um nicht
700 (oder, wie sich dann bei der Abrechnung herausstellte 1000) Francs
zu verlieren. Ich verbrachte den Tag beinahe durchaus im Hotelzimmer
(zu Mittag hatte ich unten mit Herrn Steiner und dem zufällig hier
anwesenden Herrn Ackonas gegessen;) abends holte mich Herr Steiner.
Bodmer erwartete mich in der Tonhalle – und war ziemlich entsetzt
über meine Stimme. Ich war trotzden guten Mutes (es ist ja die letzte
Vorlesung dachte ich; – und morgen darf ich heiser sein so viel ich will)-
trat kühn vor den ausverkauften Saal und sagte: Ich werde Tagebuch
der Redegonda und Letzte Masken lesen, – dann mach ich eine kleine
Pause; – und was ich nachher lese hängt von meinem Befinden ab, denn
meine verehrten Damen und Herrn, wie Sie merken... etc. etc. – Die Re¬
degonda ging leidlich, jedenfalls verstand man mich gut – die Letz¬
ten Masken recht gut; und so durft ich nach der Pause den Grossen
Wurstl riskieren – zu dessen Schluss ich eine fast reine, klangvolle
Stimme durch den Saal schallen liess. – Nachher allerdings war ich
etwas müd, und im Hotel Gotthard benahm ich mich nicht übermässig ge¬
schwätzig. Dr. Bodmer war da, Faesi und Frau und Herbert Steiner, ferner
Dr. Paul Schaffner aus Winterthur, – nochmals zu einer Vorlesung dort
eventuell auf der Rückreise einzuladen. (Nach W. will man mich immer
mit der Versicherung locken, dort wohnten so reiche Leute – als wenn
ich mit dem Teller absammeln ginge. Dabei wollen sie nur 300 Francs
Honorar zahlen wie in Luzern; wo ein Forstinspektor Burru als Praeses
des »Vereins gleichgesinnter«) als Lockvogel Jungiert). – Während des
Nachtmahls liess ich telefonisch in St. Moritz anfragen, ob ich das

[ckp172]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. Januar 1925

Zimmer nicht vielleicht schon morgen statt erst am 21. haben könnte.
Und richtig – es ging. So fuhr ich denn schon am 20. um ½11 von
Zürich ab – zur Bahn geleitet von dem »Betreuer« Herbert Steiner,
der mir noch überdies ein Buch von Paul Valéry, eine Essaysammlung
» Variété« als Geschenk überreichte. – Schon in Sarganz schwand der
Nebel, und ich kam um 4 Uhr bei dem üblichen strahlenden Sonnenschein
in St. Moritz an. Das Parkhotel, das -gleich neben Haselmann – ein
wenig zurückliegend, – sich sofort nach Eintritt als ein sehr vornehmes
Gasthöfchen präsentiert. Der Direktor etwas japanisch aussehend na¬
türlich charmant – der Kurdirektor in höchst eigener Person hatte
mir das Zimmer reservieren lassen – geräumig, kein eigentliches Hotel¬
zimmer, wie ja das ganze Hotel aus einem Engadiner Haus erst adaptiert
wurde, mit schönem Blick nach Süden, auf den See und die Berge, -ich packte
aus, spazierte, da die Sonne schon untergegangen war, nur ein wenig
durch die Strassen, ersetzte das versäumte Diner oder Lunch durch eine
»Ha[n]selmann«-Jause, und verbrachte den Rest des Abends zuhause. Heller
kleiner Speisesaal für circa 30 Personen, mässige Nacht mit Herzklopfen
und allerlei Träumen,– z.B.; ich werde als Arzt in ein Hotel gerufen-
unten in der Hall, die aber wie eine Bank aussieht, – sitzt quasi als
Direktor.-Paul H.; sehr nobel mit grauen Hosen und überschlagenen
Beinen, äusserst hochmütig, und telefoniert eben mit dem betreffenden
Kranken wegen des Honorars für mich. Ich zerbreche mir den Kopf, was ich
verlangen soll.–Ich erwache ziemlich katarrhalisch und warte die
Sonne ab, um mich auf den Weg nach Campher zu machen. Herrliche Strasse,
wunderbare Luft (wie Champagner) – nur rutscht man ununterbrochen
und ich beschliesse meine Schuhe mit Gummi versehen zu lassen. Souvret¬
ta-Eisplatz – vielleicht der schönste der Welt. – durch die Lage,
traum- durch die dort befindlichen Menschen-operettenhaft; – ich treffe
O.; Frau Koppel und irgend eine Berlin Familie. Lili hat eben Skistun¬
de. Ich sitze eine Stunde in der Sonne und spaziere dann den gleichen

[ckp173]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. Januar 1925

Weg zurück, ohne dass irgendwelche Gespräche stattgefunden hätten.
Lunch mit noch leidlichem Appetit, den ganzen Nachmittag verbringe
ich etwas gripplig, aber rekonvaszierend auf dem Divan. Lili kommt
wahrhaft glänzend aussehend und wir plaudern zwei Stunden. O., die
im »Palace« mit Frau K. einen Besuch gemacht hat, holt sie ab.–Abend
zuhause; zur Arbeit hergerichtet, gelesen. (Lewisohn, gegen den Strom; -
Frank Heller, Filip Collins Abenteuer; – Valery, Variéte!) -In der Nacht
weder Herzklopfen noch Warte-Träume; aber höchst verschnupft aufge¬
wacht. Jetzt will ich in die Höhe und mich besonnen lassen.
- Deinen Expressbrief, Liebste, hab ich erst Sonntag Abends
in Zürich bekommen. Hier ist noch keinerlei Nachricht von Dir ein¬
getroffen. – Dass Du mit F.S. erst nach Deiner Unterredung mit Paul Zs.
sprechen willst -ist gewiss richtig; – ich frage mich nur,– ob Du
überhaupt mit ihm reden sollst – da ja eine Entscheidung doch unab¬
hängig von ihm erfolgen dürfte. Nun, Du wirst ja nach Deinem Besuch
bei Paul Zs. selbst empfinden, was das Beste sein wird. Dass Du auf
Glücksmann – er mag so ehrlich sein als er will – und er ist es ge¬
wiss – keine übergrossen Hoffnungen setzt, ist sehr klug. Dass man
zur »Redoute« einen (vielmehr zwei) andre Einakter spielen müsste
als die aus dem Zyklus oder auch den Abendspaziergang, – ist
meine unumstössliche Meinung; – und dass meiner Ansicht in der Redoute
der furchtbare Keim zu einem wirklichen Stück liegt, – dass der Akt
aber so wie er ist kein vollwertiges Drama bedeutet, – weisst Du auch.
Fiat justitia... ich bin unaagbar gespannt auf die neue Novelle. Ist
sie schon fertig diktiert, so könntest Du sie mir doch sofort hieher
schicken-? Und nun lebwohl, mein Liebes-, ich küsse Dich tausendmal,
auf ein sehr baldiges und gutes Wiedersehen. Dein A.

[ckp175]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Januar 1925

Wien, 23.1.1925. Hotel Regina.
An A.S., Schweiz.
Liebster,
vorgestern Nachmittag kam Deine Karte vom Züricher Bahn¬
hof mit der Mitteilung, dass Du schon einen Tag früher ins Engadin
fährst und heute Früh eine Karte vom 20.1. am selben Tag aus St.
Moritz. Ich bin vor ½ Stunde Vom Zsolnay-Verlag zurückgekommen. Paul
Zsolnay empfing mich mit grosser Liebenswürdigkeit, Herr Kosta war
dabei. Sie sagten, es werde sehr schwer möglich ein bis zum Frühjahr
noch etwas herauszubringen, sie seien komplet – überbürdet etc.
Ich sagte, wenn es auch schwer ist, so ist es doch nicht unmöglich, wo¬
rauf er lachend meinte: »Unmöglich« nicht. Ich bekomme in 10-14 Tagen
Antwort. Er sagte, er habe schon sehr viel von mir gehört, auch durch
Felix Salten. Zuhause rief ich gleich F.S. an, der charmant war. Er
behauptet allerdings, gar keine Stimme im Verlag zu haben etc.
Mir tut nur leid, dass ich Paul Zsolnay nichts von den
Géraldy-Gedichten sagte, denn die Stimmung war günstig. Aber ich hatte
es total vergessen.
Ich habe übrigens in den letzten Tagen alle Gedichte
durchgefeilt, bei manchen ganze Strophen frisch gemacht. Seit gestern
ist sehr kalt, so dass einem auch das Herumlaufen verleidet ist. Hof¬
fentlich hast Du es dort sehr schön und angenehm und erholst Dich
von allen Strapazen. Ich denke, Du kommst wohl jetzt auch ein wenig
zum Arbeiten. Der »Weiher« -
Ich habe vorläufig gar kein Programm. Meine Nerven und
ich brauchen entschieden eine Auffrischung.
Gestern Nacht hatte ich einen so entsetzlichen Traum,
dass ich in Schweiss gebadet und laut stöhnend erwachte. Ich werde
ihn Dir erzählen, aber zum Schreiben ist er zu lang und zu fürchter¬
lich. Lebwohl, bleib gesund, es umarmt Dich Deine C.K.

[ckp176]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24. Januar 1925

St. Moritz, 24.1.1925
(nach Wien, Hotel Regina).
Liebste, nun also einige ausführlichere Worte zun »Ewigen Studenten«. Die
Geschichte ist sehr gut erzählt, in einem anspruchslosen Tone, nur zuweilen
mit einem nicht so sehr volksmässigen, aber volkszeitungshaften Einschlag,
der an verjährte Chiavacci'sche und Pötzl'sche Humore anklingt, (besonders
wenn Du von der Mila Tunfart und noch mehr, wenn Du von den weibli¬
chen Nebenpersonen sprichst). – Aber so angenehm sie sich liest – ich kann
sie nicht wirklich interessant finden; wahrscheinlich deshalb, weil mir
die Figur des Eusebius mit lebendigen Einzelzügen nur spärlich bedacht
erscheint. Es wäre vielleicht die Möglichkeit gewesen den Entwicklungsgang
eines solchen zum Studium verurteilten bäurischen Schwachkopfs, sein all¬
mähliges Herunterkommen, die verschiedenen Milieus, die er durchwandern muss,
den wechselnden Kreis seiner Bekannten und Kollegen, seine Konflikte mit
dem Elternhaus, Versuche einer Auflehnung,– gelegentliches Haschen nach
andern sehr gemässen Berufen eindringlicher zu schildern. – Ich will nicht
sagen, dass ich mich nach einem Roman dieser Art geradezu sehne; – aber Du
hast Dich über alle diese Dinge so kurz gefasst, dass am Ende nicht viel
mehr übrig bleibt, als ein-gewiss vorzüglich mitgeteiltes fait divers -
ein literarischer Lokalbericht, der an manchen Stellen wohl, besonders gegen
Schluss, zu rühren vermag, aber keineswegs dichterisch ergreift. Im Verhält¬
nis zu der im wesenhaften skizzenhaften Durchführung sind gewisse (z.B.
auf medizinische Studien bezügliche) Details zu breit behandelt, – und zu
dem freundlich-gefälligen Ton der Gesamtdarstellung wollen einige allzu
realistische Einzelheiten meines Erachtens nicht sehr stimmen. Als ein
deutlicher Beweis für Deine wachsende Gewandtheit im Erzählen ist mir
diese neue Arbeit wertvoll; – nun wünschte ich, dass Du nächstens einen
Stoff wähltest, der Deiner Seelenart und Deiner innersten Anteilnahme (es
braucht darum noch kein persönliches Erlebnis sein) in höherem Mass ent¬
gegenkäme, als es diesmal,– an meinem Eindruck gemessen – der Fall gewesen
sein dürfte. Ich respektiere diese Erzählung, aber ich hege keine Sympathie
für sie. Anderen Lesern wird es gewiss anders ergehen; – und gegen eine

[ckp177]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24. Januar 1925

Veröffentlichung ist vom objektiven Standpunkt keine Einwendung zu
erheben, ich für meinen Teil gestatte mir feineres und eigenartigeres von
Dir zu erwarten. Ich möchte noch erwähnen, dass mir im Nachgefühl das Schick¬
sal der Mila Tunfart, die eine letzte Frauenhoffnung so kläglich schei¬
tern sieht, näher geht als das des Eusebius. Oder ist es nur, weil bei dem
Namen Hernals (oder Ottakring!) mein Herz immerhin höher schlägt als bei
Kenmelbach Ybbs (womit Du Deinem Helden fast schon ein Urteil gesprochen
hast).
Stilistisch gibts nur ein paar Kleinigkeiten zu bemängeln. Seite
9, Zelle 3 v. u. Krankheit auf dem (nicht am Gewissen).
Seite 16, 2. 11 u. 12 v. u. folgen zwei bekam zu rasch aufeinander.
Seite 20, Z.15 v.u. muss es heissen »so eigen«, nicht »so eigens«, was ei¬
ne andere Bedeutung hat.
Seite 22, Z. 4 u. 5 v. u. »er war einfach in eine Sackgasse geraten und
sass fest wie die Maus in der Falle.« Das sind zwei Vergleiche aus zwei
verschiedenen Gebieten, die schlagen sich gegenseitig, Du musst auf die Maus
oder auf die Sackgasse verzichten.-
Auf S. 6, 2. 3 v. u. möchte ich statt »Leichengift einatmen« lieber sagen
Leichengruch einatmen, aber das ist, verzeihen Sie das harte Wort, Geschmacks¬
sache.
– – So mein Liebstes, nun hab ich mir meine Kritik von Herzen gere¬
det: – der erste Nachmittag seit cca 8 Tagen, an dem ich mich leidlich
wohl fühle. Denn wie ich mir (und Dir) heute gestehen kann, seit jenem
St. Gallner Abend war ich nicht ganz beisammen. Es war eine ganz kleine
Grippe, die ich mit Energie besser bekämpfte als mit Pyramidon; in den Vor¬
mittagsstunden gings ja an; an den Nachmittagen, besonders von 4–6 war mir
nicht sehr wohl zumute: bin auch seither, ausser notgedrungen, an dem
Züricher Vorlesungsabend – nach 3 nicht mehr aus dem Haus gegangen. Der
Katarrh löst sich nun rasch; ein Schnupfen ist noch vorhanden mit den
üblichen Höhlensymptomen; und heute zum Lunch habe ich zum ersten Mal

[ckp178]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24. Januar 1925

wieder Appetit gehabt. Meine ehrliche Absicht war es Donnstag zu reisen,
aber Du nimmst es mir nicht Übel, dass ich unter diesen Umständen auf ein
paar Tage verschoben habe. Und nun hat mir der vortreffliche Herbert
Steiner in Zürich den bereits vorgemerkten Schlafwagen auf den 1. um¬
schreiben lassen.–Bis nach Campher bin ich noch nicht gelangt; -
Souvrettahaus war das weiteste und vorgestern fuhr ich auf die Chantarella.
Gespräche zu zweit haben überhaupt noch nicht stattgefunden; -
ein paar Leute aus Berlin, ein Herr Gonzale und Frau, und eine Frau Mendel
habe ich flüchtig kennen gelernt und mich an den Kunstläufen der Frau
Thea Preussen ergötzt.–Bei Hanselmann (neben dem Privathotel) trink
ich nach Tisch meinen Schwarzen; – und nach dem Diner in der Hall, gegen
meine Gewohnheit den Thee.–Im Hotel niemanden kennen gelernt; die
Hälfte der Gäste begeben sich nach dem Diner in eines der grossen Hotels,
ich glaube, in jedem wird getanzt; – hier bei uns ist es ganz still; – nur
gestern liess der Direktor, der wie ein Japaner aussieht, einige Grammo¬
phonplatten laufen.–Im übrigen hab ich Correspondenz erledigt, allerlei
gelesen und bin mit dem Roman beschäftigt.
Nun, mein Liebstes, sag ich Dir Adieu für heute. Ich denke, dass
Duf diesen Brief noch hieher antworten kannst. Das Manuscript be¬
halt ich aber bei mir. Ich bin sehr begierig über Zsolnay und Glücks¬
mann baldigst näheres zu erfahren. Und wenn Du auf eine Redoute gehen
wolltest, Elende, so schreib es mir. (Ich – dies nur nebenbei- verschmähe
es heute Abend den grossen Kostümball der Saison im Suvrettahaus mit
meiner Gegenwart zu beehren. Sei zärtlich umarmt. Dein
A.

[ckp179]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 24. Januar 1925

Wien, 24.1.1925. Hotel Regina.
An A. S. Schweiz.
Liebster,
ich erhalte soeben Deine lieben Zeilen vom 22. Von Deiner
starken Erkältung hörte ich bereits via Herrn Askonas und Frieda, die
ihn sprach und mit der ich gestern Abend telefonierte. Hoffentlich
kuriert Dich die Höhensonne rasch und gründlich.
Ich schrieb Dir gestern Nachmittag und habe wenig
nachzutragen und das Wenige ist nicht gerade lustig. Ich fühle mich
gar nicht recht wohl, habe eigentlich seit längerer Zeit fast immer
ein bisserl Schmerzen in der Hüfte und seit vorgestern im Kreuz. Gestern
Vormittag war ich noch aus, aber jetzt geht es nicht mehr. Ich glaub,
ich habe einen hexenschuss im Kreuz. Ich hab mich entschlossen meinem
alten Medizinalrat Bl. zu telefonieren, der jeden Augenblick kommen
muss. Es ist ja sicher nichts dran, aber es ist höchst unangenehm,
wenn man so allein, ohne Bedienung ist und sich jeden Handgriff selbst
machen muss (noch dazu mit Schmerzen.)
Eben war Dr. Bl. da, konstatierte einen ausgewachsenen
Hexenschuss, verordnete Pyramidon, Bett etc. Ich werde jetzt ein heis¬
ses Bad nehmen und mich dann niederlegen. Gegen Abend kommt Frieda
P., der ich die korrigierten Géraldy-Gedichte frisch diktiere. Meine
Novelle hast Du wohl schon gestern erhalten und ich hoffe Montag da¬
rüber zu hören. Dies ist der 5. Brief den ich nach dort sende und wohl auch
der letzte, ouwohl Du über den Tag Deiner Abreise gründlich schweigst---
Wie dem auch sei wünsche ich Dir alles Gute und Schöne, sonnige Tage,
Ruhe und alles, was Du zu Deiner Erholung brauchst. Entschuldige
Schrift und Kürze dieser Zeilen, aber mir tut jede Lage sehr weh und
bin niederträchtig schlecht aufgelegt. Gute, glückliche Heimreise
und einen innigen Kuss. Deine
C.K.

[ckp180]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Januar 1925

An A.S., Schweiz.
Wien, 27.1.1925. Hotel Regina.
Liebster,
ich will Dir noch rasch auf Deine gestrige kurze
und heute eingetroffene lange Kritik des »Ewigen Studenten« ant¬
worten. Gestern ward es mir nicht möglich zu schreiben, denn ich lag
mit den qualvollsten Schmerzen zu Bett und beschränkte mich auf eine
Karte. Heute geht es mir ein bisserl besser, ich habe wenigstens nicht
fortwährend diese entsetzlichen Schmerzen im Kreuz. Dr. Bloch be¬
hauptet nach wie vor, es sei ein arger Hexenschuss, bei dem die Nervenwur¬
zeln in Mitleidenschaft gezogen sind. Jedesfalls liege ich nun
schon den 5.Tag.
Für Deine eingehende Kritik meiner Novelle bin ich
Dir unendlich dankbar und werde die betreffenden Stellen gewissen¬
haft korrigieren, einige sind übrigens »Druckfehler«, wie das Leichen¬
gift. Warum Dir das Schicksal der Mila näher geht als das des
Eusebius, verstehe ich nicht. Für sie scheitert nicht, – wie Du an¬
nimmst, eine letzte Frauenhoffnung, sondern ein Frauenehrgeiz, und
das flösst mir keine Teilnahme ein. Jedenfalls danke ich Dir für
alles, was Du für und gegen meine kleine Arbeit gesagt hast. Aber
vielleicht hätte ich mich über irgend ein warmes Wort mehr gefreut,
vielleicht sogar – habe ich eines erwartet. Möglicherweise auch
dadurch, dass Frieda so ergriffen und entzückt schien und auch mein
Bruder Otto, der sie gelesen hat und sie hervorragend gut fand. Aber
da Du ja viel mehr verstehst, wirst Du wohl mit allen Einwendungen
Recht haben.
Ich habe an Benedikt geschrieben und angefragt,ob ich
ihm die Novelle einsenden soll. Entschuldige, wenn ich heute nicht
mehr schreibe, aber ich bin sehr müde und matt. Gestern wollte mir
Bloch schon eine Morphiuminjektion machen, aber ich weigerte mich.
Ich hoffe, die letzten Spuren Deiner Grippe sind schon gänzlich
geschwunden und ich wünsche Dir für Deinen weiteren Aufenthalt dort
nochmals alles Gute und eine sehr glückliche Heimreise. Es umarmt
Dich Deine
C.K.

[ckp181]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 29. Januar 1925

St. Moritz, 29.1.1925.
(nach Wien, Hotel Regina).
Liebste, aus Deiner eben eingetroffenen Karte entnehme ich, dass Du mit
der Verlängerung meines hiesigen Aufenthaltes nicht ganz einverstanden
bist. Aber – Kind! Wärst Du nicht, so bliebe ich gewiss noch 14 Tage hier,
oder sagen wir mindestens acht. Die Nachwehen meiner Grippe schwinden
ziemlich rasch, trotzdem es kein Uebermass von Sonne gibt, wenigstens in
den letzten zwei Tagen: ein bischen Luftröhrenkatarrh und Stirnhöhlen¬
affektion ist noch vorhanden.
Gestern habe ich in Camphèr gespeist und die Familie Pieterkows¬
ky kennen gelernt, wo Heini so viel verkehrt, sehr angenehme Leute, bei
denen auch viel Musik getrieben wird.
Gespräche persönlicher Art mit O. gab es zwei bisher, von denen
das erste wenig angenehm war, das zweite sich aber in einer sehr guten
Weise entwickelte – einsichtsvoll geradezu, auch nach einer Richtung, wo
es nicht zu erwarten war. Ueber all das mündlich.-
Mit der Arbeit geht es in den letzten Tagen nicht übel; – die
Therese ist bis zu einem gewissen Punkt so gut wie abgeschlossen – so
dass nun dieser Teil gewissermassen als ganzes zu betrachten und even¬
tuell so wie er ist zu veröffentlichen wäre. Aber noch immer besteht die
Möglichkeit, dass ich den Roman weiterführe – beende.–Die Frau des Rich¬
ters geht Mitte Feber an Ulstein; das Diagramm will ich im Frühjahr
bei Fischer (keine Redaktion) publizieren.-
Meine Spaziergänge mache ich täglich allein; ich war in Celerina
(wo ich dem Direktor einen Besuch abstattete). Auf der Chantarella (zu
Fuss natürlich) und will heute nach Pontresina. Um 5 Uhr bin ich immer
zuhause, lese und arbeite. Das Hotel ist ausgezeichnet.-
Ich wünschte mir sehr, Liebste, heute noch ein oder zwei liebe
Briefe zu erhalten – die Antwort auf diesen hier hole ich mir ja glück¬
licherweise von angesicht zu Angesicht, von Mund zu Mund, von Herz zu Herz! -
Sei tausendmal umarmt, Liebste, Dein
A.

[ckp182]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5. Februar 1926

Wien, 5.2.1926. Hotel Regina.
(nach Wien)
Liebster Freund – damit Du siehst, dass ich nicht so ganz unge¬
schickt bin, schreibe ich Dir einen Brief auf meiner lieben
Schreibmaschine. Ich mache aber noch sehr viele Fehler und ich
bitte Dich mich nicht auszulachen. Ich freue mich sehr, dass Du
heute zu mir kommst, aber das ist auch alles, was mich freut und
ich zerplatze beinahe vor Sehnsucht nach Zerstreuungen und angeneh¬
men Sensationen.
Du glaubst, ich müsste mich in eine Arbeit oder in ein Buch ver¬
tiefen, aber ich habe Dir vor zwei Jahren gesagt, dass ich kein in¬
tellektuelles Weib bin. Ich liebe das Leben und die Liebe und
Sonne und Wald und Luft und Wandern und Ruhn und Heiterkeit und
Lachen. Das Lachen liebe ich besonders, aber ich habe es schon
verlernt – - Ich glaube, ich empfinde alles sehr stark, was gut
und schön ist und auch alles, was traurig oder kränkend ist.
Und habe ich viele Eindrücke empfangen, so setzen sie sich dann in
irgend eine Form um, die nach einer Aeusserung sucht und diese
Aeusserungen sind seit meinem 7.Lebensjahr immer kleine Dichtun¬
gen gewesen. Sicher Bedürfnis – Veranlagung, aber nie Zuflucht oder
gar – - Fleiss oder Urgend ein Ehrgeiz, womit ich aber nicht sagen
will, dass mir irgend ein wirklicher Erfolg nicht eine riesige Freude
wäre. Aber – immer ist mir das Leben wichtiger und alles was mir
gerade das Leben bedeutet. Eine Arbeit wird bei mir vom Leben aus¬
gelöst, aber sie kann mir nie Ersatz bedeuten. Ich glaube nicht,
dass ich übertrieben vergnügungssüchtig bin und ich kenne auch
den Reiz einsamer Stunden, aber wenn man so eingeengt lebt in je¬
der Beziehung wie ich seit vielen Wochen, ersehnt man alles eher
als Einsamkeit – und jetzt brauche ich alles eher als literari¬
sche Betätigung. Ja, Liebster, ich bin kein intellektuelles Weib -
und als ich Dir das vor zwei Jahren sagte, da riefst Du: »Gott sei

[ckp183]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5. Februar 1926

Dank!« Wir standen an das Klavier gelehnt in meinem Wohnzimmer
und ich riet Dir sehr von mir ab. Tut es Dir leid, dass es nichts
genützt hat? Mir nicht! Trotzdem fühle ich mich aber nicht sehr
glücklich. Es ist als ob man auf einen Berg hinaufstüge mit
dem Gefühl nie die höchste Höhe zu erreichen – Sehnsucht nach oben
und Angst plötzlich abzustürzen oder ermüdet liegen zu bleiben.
Manchmal war der Gipfel schon so nah, dass ich ihn schon ordentlich
leuchten sah und dann rutschte man wieder ein paar Schritte zurück
und war weiter denn je – – Ich könnte Dir noch sehr viel über
das alles sagen, aber wenn Du mich verstehen willst, hast Du mich
längst verstanden, also wozu noch mehr Worte machen. Wir haben uns
lieb, das ist wahr. Aber es könnte schöner, besser und – froher
sein! Ich möchte mit Dir an einen fernen Strand in der Sonne
wandern und ich möchte überhaupt noch viel, sehr viel – – Jetzt
warte ich, dass Du kommst und auf das überlegen spöttische Gesicht,
das Du machen wirst, wenn Du diese Zeilen liest – – – Aber es
könnte sein, dass ich einmal lache, und das wäre schade. Küsse mich!
oder sag rasch was Nettes.

[ckp185]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 14. Mai 1925

Semmering
Südbahn- Hotel
Semmering den 14 ten Mai 1925
nach Wien (Hotel Regina[)]
Liebste, ich hoffe du bist mir nicht böse, dass ich nun doch allein
fortgefahren bin- für 2 Tage; es war mir ein solches Bedürfnis- ein
paar Stunden in andrer Luft und ganz allein zu sein- schon fühl ich
mich dir näher als in den letzten Tagen- mein erstes Bedürfnis hero¬
ben ist, dir einen zärtlichen Gruss zu senden. Das Hotel ist sehr
Vor- Saison. In allen Stöcken wird gebaut renoviert; – 20 Personen
( kaum) wohnen hier; – und ich bekam (in Erinnerung längst vergan¬
gener Stammgasthaftigkeit) ein Appartement mit Bad, Balkon, wunder¬
barer Aussicht (zum Einzimmerpreis). Das Mittagessen war beiselesk
( nicht zu verwechseln mit Basilisk) – nicht ohne internationale
Allüren. Aber.–hassen sie mich: »[b]oeuf bouilli« – es bleibt doch ein
Rindfleisch, und die Garnierung ist kalt- » weil die Küche so weit ist«.
Die habsburgische Tradition, war durch Schönbrunner Reis gewahrt.-
Die Coupés trotz der vielen Tunnels, total unbeleuchtet, als wär
noch immer Krieg. (Aber Österreich ist halt noch) -
Aber die Landschaft, – der Blick-!
Auf der Reise hab ich mein Manuskript (Stück 2 ter Akt Schluss)
durchgesehen: jetzt will ich diesen Brief auf die Post geben, dann arbei-
ten, dann spazieren ( ev. die nahen (unleserlich). morgen wahrscheinlich
Sonnwendstein -
Barnovsky kommt 20ten – bleibt bis 24 ten.-
Sei umarmt mein Liebes!
Dein
A.

[ckp187]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. März 1925

An A.S. nach Berlin.
Wien, 13. März 1925. Hotel Regina
Liebster, -
ich hätte Dich gerne um ½3 Uhr noch angerufen – meine
Hand zuckte nach dem Telefon – aber ich hatte Angst, dass Lili im Zim¬
mer ist, unsere conversation konventionell oder gequält ausfällt und die
schöne Abschiedsstimmung von heute Vormittag zerstört.–So liess ich
es sein und schreibe Dir dafür diese Zeilen, die Dich wohl Sonntag errei¬
chen werden. In Deutschland gibt es, glaube ich, eine Sonntagspost.
Um 3 Uhr habe ich Paul W. telefonisch gesprochen. Dassel¬
be Lied Er findet die Movelle ganz ausgezeichnet, hätte sie am lieb¬
sten an Stelle der jetzigen gebracht, was aber aus inhaltlichen Gründen
nicht ging, hat noch keine Gelegenheit gehabt mit Dr. B. zu sprechen
und wieder liebenswürdige Versprechungen, dass ich in einigen Tagen
Nachricht bekomme und meine Novelle eventuell nach der jetzigen kommt.
Inzwischen wird mir wohl Deine Novelle sieghafte Konkurrenz machen,
da bin ich schon im Voraus erschlagen.
Jetzt erwarte ich B., über dessen » gefährlichen« Besuch
ich Dir auch noch erzähle, ehe ich diesen Brief schliesse. Um 8 Uhr
kommt die Schneiderin und dann hoffe ich auf einen guten Abend und
auf eine gute Arbeitsstimmung.
So! – jetzt bin ich wieder bei Dir. B. ist um ¾ 6 er¬
schienen und hat mich eben 7 Uhr wieder verlassen. Wir sprachen über
die Ausstellung in der Sezession, über die »Anatol« -Aufführung, über
meinen Sohn Karl, über Hotels in Gardone, über die Ehescheidungen mei¬
ner Vettern Karl und Georg v.T., über einen Abend bei Königswarter
etc. Beim Fortgehen sah er mich etwas länger als nötig mit Hände¬
druck an und auf meinen erstaunten Blick sagte er: »Weil Sie mir sehr
gut gefallen, was Sie übrigens sehr genau wissen.« Daraufhin ging er
und dies ist alles. Ich zeigte ihm Deine Silhouette, die er sehr gut

[ckp190]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. März 1925

An A.S. nach Berlin.
Wien, 14.3.1925. Hotel Regina.
Mein Liebes,
ich habe momentan grosse Lust Dir zu schreiben und sehe
nicht ein, warum ich meinen Gefühlen in dieser Richtung Zwang aufer¬
legen soll. Ein trister Tag geht seinem Ende entgegen. Vormittag
war ich kurze Zeit in der Stadt. Meine vielen Packerln mit Le¬
bensmitteln, Fleisch, Butter, Kartoffeln, Gebäck und ein kalter graus¬
licher Wind trieben mich bald nach Hause. Ich machte noch vor Tisch
ein paar Ergänzungen auf der letzten Seite des Entwurfs der neuen
Novelle, wodurch das, worauf es mir ankommt, deutlicher wird. Ich werde
Dir die Abschrift einsenden, damit Du mir Deine Ansicht darüber schreibst,
Ich möchte an diesem Schluss überhaupt nicht mehr viel ändern, nur
ein paar lokale Beschreibungen der Landschaft und des Brandes ein¬
fügen. Ich habe übrigens mit dem eigentlichen Schreiben auch schon
begonnen und möchte den Ton und Stil des Schlusses durch die ganze
Erzählung festhalten. Mittag habe ich wieder gekocht, abgewaschen und
ich finde wirklich (ohne zu grosse Ueberheblichkeit), meine schönen
Hände wären anderer Tätigkeiten oder Verwendungen wert. Manchmal
graust mir schon vor dieser Lebensweise. Von ½3-½4 habe ich geschla¬
fen, sogar sehr gut geschlafen, dann kleidete ich mich um und brachte
mein Zimmer in Ordnung.
Du sitzt jetzt wohl ½8 Uhr im Theater. Ich bin schon
eine neugierig auf Deinen Bericht, Reise, Wiedersehen mit Heini, Dei¬
ne Eindrücke etc. Ich bitte Dich lasse nur keinen Menschen zu Dir
ins Hotel; Interviewer oder Leute, die Dich sprechen wollen und die
Du nicht genau kennst. Alles kann ein Vorwand sein, um sich Dir zu nä¬
hern und äusserste Vorsicht scheint mir in der jetzigen Zeit gebo¬
ten. Lass Dich auch nirgends von Unbekannten ansprechen.
Jetzt werde ich mich in den einzigen Lehnstuhl meines
Lehnstuhls und in die »Epistola« versenken, die Frieda für mich ab¬
gegeben hat.–Ich sage Dir für heute Gute Nacht und gebe Dir mit ge¬
schlossenen Augen einen warmen Kuss. Deine C. K.

[ckp191]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. März 1925

Berlin, 15.3.1925.
(nach Wien, Hotel Regina)
Liebste,– Sonntag Morgen, Schneegestöber vor dem Fenster (in dem stillen
Hof des Esplanade-Hotels), wie im tiefsten Winter. Aus meinem pro¬
jektierten Spaziergang im Tiergarten wird nichts; denn der Schnee zer¬
geht und man würde versinken (wie es schon gestern der Fall war oder
gewesen wäre – wenn ich nicht in Autos und mit Autos geurast hätte[)]. -
Im Hotel habe ich ein nicht grosses, aber höchst angenehmes Zimmer -
ohne Bad, was unverhältnismässig verteuert hätte (nebstbei wäre es ein
zweibettiges auf die Strasse gewesen). – Meine Karte hast Du wohl bekom¬
men. Also ich speiste bei Michaelis; – Heini kam von der Probe etwas spä¬
ter – hatte arge Kopfschmerzen, gegen das auch Pyramidon nicht half.
Um 5 Uhr in Hotel zurück, gedöst; dann ins Schauspielhaus; Konfusion
mit den Billets; sass endlich in der zweiten Reihe, Michaelis in der zwölf¬
ten; – Charleys Tante; lachte anfangs viel, ermüdete dann; – es war selt¬
sam und doch nicht seltsam genug, Heini da oben nicht nur einen heitern,
quasi komischen Liebhaber (im englischen College-Costüm) spielen -
sondern auch – singen und boxen zu sehen und zu hören (wie er allen
davon lief[)]. Das ganze ein Silvesterulk, der nun solchen Erfolg hatte,
dass sie ein Zugstück daraus machten. »Charley[s] Tante« spielt neuerlich
Krauss, der Wallenstein des Theaters, – dir und mir bisher nur aus zahl¬
reichen Filmstücken bekannt. – Vor dem Theater erwartete uns Paul
Marx, den ich als Spion ins Märchen geschickt hatte; – es war nach sei¬
nem Bericht das miserabelste von einer Provinzvorstellung, – der Bei¬
fall soll freundlich gewesen sein. Im übrigen sprach M. im Theater
den Paul Goldmann; – der ihm erzählte, er habe eben einen Brief von mir
erhalten, der ihn sehr gefreut habe. (Siehste!) (Wer mir prophezeit
hätte, dass die Uraufführung des Märchens 32 Jahre nach der Wiener
stattfinden – dass ich zu gleicher Zeit in Berlin sein – und am sel¬
ben Abend mein Sohn auf einer anderen Bühne – singen und forxtrotten
sehen werde – und dass dies sein ungefähr 500. Auftreten
vorstellen würde![)] -
In einem Restaurant Stallmann (von Theaterleuten bevorzugt)

[ckp193]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. März 1925

Wien 16.3.1925. Hotel Reg.
An A.S. nach Berlin.
Liebster,
heute kam Deine Sonntagskarte und ich erwarte schon mit Un¬
geduld einen längeren Bericht. Die Zeitungen machen mich ängstlich.
Bitte gehe womöglich nicht allein auf die Strasse. Hoffentlich nimmt
der Eisenbahnstreik nicht ernstere Formen an.
Ueber gestern und heute ist nachzutragen: Gestern vormittag
Frieda, der ich die letzte Seite des Novellenentwurfes und den Brief
an B. diktierte. Mittag des Sonntags wegen im Restaurant gegessen.
Dann ein bisserl geschlafen und von 3-5 gearbeitet und nachgedacht.
Um 5 Uhr erschien Cary ohne Ernst Hellmann, der erkrankt ist. Wir
plauschten eine Stunde sehr gut und gingen denn ins Votivkino hinüber
zu den » Wölfen von Alaska«, ein mässiger Genuss. Um 8 Uhr kamen
Fredi und Anna und blieben bis 11 Uhr. Lange Gespräche über Rudi,
finanzielle Sorgen etc. Nachher hatte ich noch eine Stunde mit
dem Reinigen des Geschirrs, Lüften des verrauchten Zimmers etc. zu
tun und kam erst nach 12 Uhr recht müde und innerlich zerpatscht
ins Bett. Heute schon einiges geleistet. Zwei Silberaufsätze ver¬
kauft, von denen ich noch zwei habe. Hery hat diesen Monat Geburtstag
und ich hatte kein Geld für ein Geschenk. Jetzt bin ich wieder aus dem
Wasser. Dann war ich in der Neustiftgasse eine Wohnung ansehen,
schmutzig und ohne Telefon, daher indiskutabel für mich. Im Vorbei¬
gehen bei Glücksmann die Manuscripte geholt, die er, wie er sagte, dem
Direktor ungelesen fortgenommen hat – und schliesslich durch die
Stadt nachhause. Jetzt habe ich eben ein herrliches, selbstfabri¬
ziertes Schnitzel (Paradeisschnitzes) verzehrt und werde gleich
mein Mittagsschläfchen halten. Um 4 Uhr bin ich bei Tedy Bl. und dann
Gott sei Lob und Dank allein zuhause. Dieser Besuch mit den larmo¬
yanten Gesprächen über eine Tote ist eine Verpflichtung, aber wahrlich
kein inneres Bedürfnis für mich. Ich brauchte Aufheiterung, Zerstreu¬

[ckp194]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. März 1925

ung, aber dazu findet sich keine Gelegenheit. Das Wetter ist auch ganz
trostlos und alle Gedanken an Sonne und Frühling wieder in weite
Ferne gerückt.
Eben telefoniert mir meine Schwägerin Hedwig, ich soll
nach der Tedy noch auf einen Plausch zu ihr kommen. Ich will in
dieser Woche alle Weiberbesuche absolvieren, von denen der bei Hedwig
weitaus der angenehmste ist. Morgen steht Mizi Kaschenreuter, mittwoch
Emy Erlanger vorläufig auf dem Programm.
Die »Epistola« lese ich mit grosser Ergriffenheit. Es
ist mir allerdings unbegreiflich, wie man so im Bann eines andern Men¬
schen sein kann, den man doch ganz klar sieht und verachtet. »Der Ball
des Grafen d'Orgel« sagt mir bisher nicht viel.
Die kleine Schatulle, die ich Dir mitgab, ist als Behäl¬
ter für Knöpfe, Schlüssel etc. während der Nacht gedacht und eventuell
auch für Zigaretten zu verwenden. Hoffentlich benützt Du sie.
Nun leowohl, mein Liebes, bleib gesund und denk ein bisserl an mich.
Es küsst Dich Deine
C.K.

[ckp195]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. März 1925

Berlin, 17.3.1925.
(nach Wien, Hotel Regina)
Liebste, ich gehe um nichts zu vergessen, chronologisch vor. Vom 14.
habe ich Dir alles erzählt, glaube ich. Dass ich Abend in Charleys
Tante war, der alten Posse, in der Heini den einen der jugendlichen Lieb¬
haber spielte, sang und tanzte, was ihm sehr viel Spass macht. Das
Stück selbst besonders nach der ersten Hälfte ist schwer erträglich.
Nach dem Stück mit Michaelis und Paul Marx in einem behaglichen Restau¬
rant (Stallmann, mit Bildern von Mimen, Theatern etc. an der
Wand). Genachtmahlt, Bericht von der Premiere des »Märchen«, – die schlech¬
teste Vorstellung in Berlin seit Jahren, was am nächsten Tag die Zei¬
tungen bestätigen. Am Sonntag Vormittag bei Heini in der Wohnung, beson¬
ders schön gelegen. Frau Dernburg, seine Vermieterin, die ich schon in
vergangenen Sommer in Sils Maria durch Michaelis flüchtig kennen ge¬
lernt hatte. Mit Heini im Hotel flüchtig gespeist. Sofort ins Schil¬
lertheater, Charlottenburg -Die Journalisten; – ein abscheuliches Haus,
überfüllt von einem Barchentpublikum trübseligster Sorte. Wo kommt
der Ruhm dieses Stückes her! Es ist nicht nur langweilig, sondern auch
ziemlich dumm und irgendwo in einer Tiefe, die dem Autor selbst verbor¬
gen ist, verlogen. (Dabei habe ich für Freytag eine besondere Sympathie,
liebte in meiner Jugend Soll und Haben, und seine Bilder aus der deutschen
Vergangenheit – (nicht die Romane »Ahnen« betitelt) sind meisterhaft). -
Heini als Schmock recht gut, innerhalb einer etwas verstaubten Provinz-
vorstellung. Man könnte sich in Graudenz 1874 fühlen. Und dort steht eben
der gewisse mittelintellektuelle Theil Deutschland seelisch und gei¬
stig noch heute; – nur noch hakenkreuzlerisch verblödet und verroht.-
Mit Heini zurück ins Hotel (welche Entfernungen – aber es
gibt Autos; -sonst müsste der Tag 48 Stunden haben). Um 7 ins Schau¬
spielhaus, Prinz von Homburg (oh herrliches Stück – da lernt man Deutsch¬
land wieder lieben), sehr schöne Aufführung, in der auch Heini als Reuss
(kleinere Rolle) aufs Trefflichste sich fügte. Barnowsky zufällig neben
mir, der im nächsten Jahr wieder zwei Theater hier leitet und wegen

[ckp196]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. März 1925

Komödie der Verführung mit mir anhandelte. Wir speisen morgen »in diesem
Sinn« zusammen.
Nachtmahl mit Heini und Paul Marx wieder bei Stallmann.
Am Montag 16. Nach Spaziergang in bitter Kälte – Bank; Feilchenfeld ab¬
wesend; – finanzielle Gespräche mit seinem Vertreter Dr. Popper; – all¬
gemeine Situation ziemlich hoffnungsvoll.-
Im Verlag S. Fischer langes Gespräch mit Dr. Maril, grosse
Betretenheit wegen meiner Ullstein-Absichten – Mittagessen bei Michae¬
lis (um ½4 Uhr) – um ½6 cca im Hotel; – Heini holt mich. Lessingtheater
Märchen. Da ich von den Lümmeln Rotters überhaupt nichts gehört, blieb
mir nichts anderes übrig als zwei theuere Billetts zu 20 Mark zu kau¬
fen ( – ich war gewiss der Einzige). Sass mit Heini 2. Reihe Ecke: es ge¬
lang uns – total unerkannt zu bleiben – das Publikum absolut Vorstadt; -
gewiss hatten die Rotters die Billettes zu Viertelpreisen an Vereine
abgegeben. Die Vorstellung jammervoll- der Regisseur und Hauptdarsteller
total unmöglich – die Gesellschaftsszene – Posemuckel – begabt die Fan¬
ny, ein Frl. Spira.–Manches aus dem Stück ist verblasst; – und
es gibt naturalistische Details, auch pathetisch-sentimentale Dialog¬
stellen, die schwer zu ertragen sind; – aber es ist gar kein übles Thea¬
terstück – und das problem – als psychologisches, nicht als soziales -
ist aktuell wie es war. – Die Kritiker greifen nur immer daneben, sind
aber nicht unfreundlich. Die Schwäche der Aufführung wird beinahe über¬
all constatiert. (Die Rotters, die beinahe alle ihre Theater in der näch¬
sten Saison verlieren, wollten offenbar nur 1000 gezahlte Garantie¬
mark hereinbringen-, und da das wohldieser Jammervorstellung nicht gelin¬
gen wird, möchten sie die Bernhardi-Tantiemen, die sie mir noch schuldig
sind, darin aufgehen lassen, was ihnen nicht gelingen wird.)
Nach dem Theater mit Heini in einem Restaurant Schiffer¬
haus, wo wir mit Albert Steinrück und seiner Frau, sowie Paul Marx zu¬
sammentrafen. Für eine Weile gesellte sich der norwegische Romancier Seven
Elvstad, etwas besoffen und sein Freund,ein nüchterner Norweger zu

[ckp198]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. März 1925

Wien, 17.3.1925.
Hotel Regina.
An A-S. Berlin.
Liebster,
heute könnte man vom Fenster aus beinahe glauben, dass
Frühling ist – kein Stäuberl Schnee mehr zu sehen, blauer Himmel und
Sonnenschein. Aber draussen weht ein Eiswind und das Spazierengehen
ist kein Vergnügen.
Vormittag war ich bei Otto im Bureau, weil er Geburtstag
hat.
Als ich gestern zu Tedy kam, traf gerade die Todesnachricht
von unserem gemeinsamen Vetter Wassermann ein, d.h. er war ein direkter
Wetter von der Tedy (Wassermanns Frau meine direkte Cousine). Da sie aber
eine der blödesten Gänse ist, habe ich nicht mehr als eine recht objek¬
tive Teilnahme, die ich in einem Telegramm äussern werde.
Für Deinen lieben Brief, der heute Morgens eintraf, tau¬
send Dank. Du könntest mir aber schon ein bissel mehr über dein Wie¬
dersehen mit Heini schreiben, wie er aussieht, ob er sehr herzlich zu
Dir ist, ob er über seine Herzensangelegenheiten und Zukunftspläne zu
Dir gesprochen hat.
Ich sende Dir anbei 1. eine Notiz über das »Märchen«
ein. 2. einen Liebesbrief Napoleons an Josephine, damit Du siehst, dass
nicht alle grossen Männer so verschlossen sind, obwohl ich nicht be¬
haupten will, dass dieser Stil mir sehr nahe ginge. Aber dafür bist Du
auch ein Dichter und kein Feldherr. Also –
Weisst Du schon, was ein Flirt ist? – Wenn er schon
angezogen wird und sie noch angezogen ist!
Und weisst Du, was er ist, wenn sie schon ungezogen
wird und er noch angezogen ist –? Ein Tepp!
Nachdem ich Dir diesen frivolen Witz erzählt habe,
dessen Quelle Du erraten darfst, habe ich nichts mehr zu berichten.
Dies ist übrigens der 4. Brief, den ich seit Deiner

[ckp201]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. März 1925

Berlin, 19.3.1925.
(nach Wien, Hotel Regina).
Liebste, unnapoleonisch wie ich bin (bis in die Fingerspitzen) fange
ich die diesen Brief kühl und sachlich mit dem chronologischen Bericht
an, den ich Dir seit vorgestern schuldig bin. Oder soll ich die zärt¬
lichen Küsse, mit denen ich meine Briefe zu schliessen pflege, an den
Anfang setzen? Schön,-hier wäre der erste, mein Schatz.–Und nun:
am 17. war ich Vormittag nach kurzem Spaziergang bei Dr.Rosenberger,
besprach allerlei Geschäftliches. – Mittagessen im Esplanade und mit Wieg¬
ler (Ullstein); – noch kein Abschluss über das Buch da mich Dr. Maril
gebeten, einen Brief Fischers abzuwarten. Später kam auch Heini, dann
Fridell – so zog sich das Frühstück bis 5 Uhr hin. Nachher blieb
Heini noch eine Weile bei mir, im Zimmer; – er ist sehr herzlich, aufge¬
schlossener als sonst; – seine Freundin reist April für einige Monate
nach München, – und ich glaube, er sieht darin eine Möglichkeit, dass die
Konfkikte sich lösen werden. An diesem Abend lernte ich sie auch ken¬
nen; – ein kluges, gar nicht hübsches, vielleicht 20jähriges Mädel aus
guter jüdischer Familie; – ein wenig an Liedl (meine verstorbene Schwä¬
gerin) und von ganz fern an Steffi erinnernd; von überraschender Si¬
cherheit und nicht ohne Humor. Wir waren (um die Einleitungsstunde
zu erleichtern) im Kino (ein schlechter Albertini-Film). Nachtmahlten
dann im Fürstenhof (wo mir s.Z. die Kleidungsstücke gestohlen worden
sind). Heini war etwas befangener als sie; – aber ich brachte beide über
die kleine Verlegenheit bald hinweg.–Gestern am 18. kam Vormittag Bet¬
tina, die ich in der Hotelhall mit Caviar und Sherry bewirtete – sie
scheint mit dem Herzen (rein physisch) nicht ganz in Ordnung – (und ist
mir auch sonst lieber als die andere). Ein wenig spazieren mit ihr, -
es war beinahe gutes Wetter.-
Hotel mit Barnowsky gespeist, der Komödie der Verführung ge¬
ben will, obwohl er bisher nur den ersten Akt gelesen: – Ich warnte
ihn mit Rücksicht auf die Besetzungsschwierigkeiten – wir reden noch
darüber – keinesfalls binde ich mich verfrüht. – Bin nur froh, dass

[ckp202]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. März 1925

ich mit den Rotters nicht abgeschlossen hatte! – Plötzlich wird sich
auch Reinhardt melden.– Heini kam,– (wie immer von der Probe) – Barnowsky
möchte ihn »vom Fleck weg« auf sein Aussehen hin engagieren; aber Heini
bleibt lieber bei Jessner und hat Recht.– Auch diesmal wurde es 5.– Und
ich plauderte dann mit Heini auf meinem Zimmer. Ich habe den Eindruck,
dass ihm mein Hiersein sehr wohl tut.– Dann erschien noch der Kapell¬
meister Georg Szell und endlich der Secretär der Bühnengenossenschaft,
der nicht mit Unrecht Weiss heisst,– sich entschuldigte, dass Liebelei
nicht aufgeführt wird, da die Bergner (die für die Mitzi wie für die
Christine vorgesehen war) aus Aerger über ihren eben erlittenen Echec¬
als Camaliendame abgesagt hat. Die Vorstellung soll im Oktober statt¬
finden. Das Schillertheater Charlottenburg (diese Entfernungen hier –
ich fahre immer im Auto) Napoleon von Grabbe, eine recht interessante
Inszenierung, wie schon von früher bekannt: mässige Darstellung; Heini
die kleine Rolle des Herzogs von Orleon in guter Haltung. Dann in
gegenüberliegenden Hotel am Tiergarten mit Heini, Paul Marx und Frau
Sussin (Schauspielerin, hatte die Herzogin von Angoulemes gespielt, war
bei Brahm die erste Annie im Abschiedssouper; – ehemalige Kollegin von
Liesl; hässliche, aber auffallend gescheidte Person) genachtmahlt; – Fri[e]¬
dell kan noch dazu.– Es wurde wieder ½ bis ich ins Bett kam. Ich schlaf
dann intensiv, aber nicht lang genug. Heute musst ich noch einige aus
Wien nachgesandte Korrespondenz erledigen, dann fahr ich zu Kerr, speise
bei Michaelis (mit der Lossen). Abend Wallenstein, mit Heinis Freundin
und Michaelis! – Für die nächsten Tage stehen noch Besprechungen mit Ma¬
rill, Wiegler, Barnowsky bevor, und ein Besuch resp. ein Mittag- oder Abend¬
essen bei Steinrück (in Zehlendorf). Schlafwagen schon vorgemerkt: – für
Dienstag; Ankunft Mittwoch in den Nachmittagsstunden glaube ich. Halte
es nicht für eine Napoleoncopie, wenn ich Dir sage, dass ich mich nach
Dir sehne und mich in Deine, Dich in meine Arme wünsche, mein Schatz. (Aber
wie kann man das eigentlich niederschreiben?) Bitte,tu’s nur – zu lesen
ist es sehr schön! – Den Brief an Benedikt hast Du wohl indess abgesandt?

[ckp203]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. März 1925

Es ist nichts dagegen einzuwenden. Von meiner Konkurrenz hast Du
nichts zu befürchten, da vor Sommer eine Veröffentlichung gar nicht mehr
in Aussicht steht, – und überdies eventuelle Doppelveröffentlichung
[(]Berlin und Wien) erst Samstag oder Montag im Bureau Ullstein (einen
der 5 Brüder lernte ich neulich im Esplanade kennen) entschieden wer-
den wird.–Mit dem letzten Absatz aus der neuen Erzählung, die Du mir
gesandt, in seiner jetzigen Form bin ich nicht ganz einverstanden -es
klingt zu sehr nach Zeitungsnotiz.
Hoffentlich wird Deine Unterredung mit Rudis Onkel nicht
ganz ohne günstigen Folgen bleiben, so weit hier ein äusserliches Eingrei¬
f en überhaupt Erfolg verspricht; – den richtigen Arzt zu finden wäre
freilich das Wichtigste, -nicht nur einen für die Dauer eines Consi¬
liums, – sondern einen ständigen Berater.
Von einem Eisenbahnstreik hört man hier überhaupt nichts; -
und auch sonst sehe ich keinerlei Gefahren am Horizont erscheinen. Und
wenn ich durch eine Kugel sterben sollte (was mir nicht wahrscheinlich
ist) – hundert gegen eins wette ich, dass der Attentäter nicht Weiss
heiss[en] wird.
Die Aufführung des »Märchen[s]« war eine Sensation im negati¬
ven Sinn – man hat selten in Berlin eine jämmerlichere Aufführung ge¬
sehen. Was das problem des Stücks anbelangt, so wird es meiner Ansicht
nie veraltet sein: – es handelt sich ja um keinen sozialen, sondern um
einen innerlichen Conflikt. Aber man müsste natürlich allerlei im
Dialog ändern. Mit einem guten Fedor (so in der Kainz Art) müsste
das Stück auch heute noch wirken.– Die nötigen Notiz von P. G. in der
Neuen Freien Presse ist säuerlich und nicht sehr gescheidt.-
Und nun, mein liebes Kind, will ich Dir Adieu sagen, Dich noch
einmal oder öfter ans Herz drücken und Dir tausend innige Grüsse und
Küsse senden. Dein A.

[ckp204]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. März 1925

Berlin, 21.3.1925.
(nach Wien, Hotel Regina)
Liebste, auf die Gefahr hin Dein Missfallen zu erregen setze ich
doch wieder vor allem die Chronik her – so weiss ich, dass ich von den
Hauptsachen keine vergesse. Die Ergänzungen folgen in Wien. Voraus¬
schicken will ich nur, dass die Witterung unleidlich ist, – kalt, grau und
Regen. Die Verkühlung ist nicht ausgeblieben. Ueberdies trägt eine
entzündete, nur mit einem Pflaster verdeckte Balggeschwulst auf der
linken Wange zu meiner Verstimmung bei.
Am 19. Donnerstag fuhr ich in den Grunewald, – zu Kerr, angenehmes
durch seine (nie ganz weichende) Befangenheit ein wenig behindertes
Gespräch. Seine Frau, seine 2 Kinder zu 3 und zu 1½ Jahren (er ist
57 Jahre alt). – Von ihm zu Michaelis mittagessen, Lina Lossen (die Schau¬
spielerin; um die ein Hauch von der Duse schwebt) und Mirjam Beer-Hof¬
mann anwesend.
Im Hotel kurze Ruhe; – Schauspielhaus Wallenstein Tod;
sehr gute Inzenferung (wenigstens in der 1.Hälfte) aber durchaus alter
Stil – Meininger und Burgtheater, viel Pathos, »Geschrei« und Komparserie.
Heini als schwedischer Hauptmann gut; – die Szene vom Regisseur aus
total verfehlt...
Ich war mit Fräulein C.M. (?) im Theater.–Wir nacht¬
mahlten dann mit Michaelis, Wiegler und Frau, -später Fridell bei Stall¬
mann. Vor ½2 kommt man nun einmal nicht ins Bett. Gestern Vormittag
mit Dora in der Halle, und spazieren; – sehr eingehende Gespräche über
Heini.–Im Hotel gegessen mit Dr. Maril und Heini. Dann drei gute Ar¬
beits-resp. Durchfeilstunden (Roman);- dann
holt mich Bettina, wir treffen mit Heini vor dem Kino zusammen, sehen
einen glänzenden Film mit der Asta Nielsen (Athleten). B. kriegt einen
Anfall von Herzschwäche; – ich habe sie und uns alle mit einem vor¬
trefflichen Souper (beim Austern-Meyer). Heini viel fröhlicher, unbe¬
fangener als neulich; – hier ist er eben innerlich weniger engagiert

[ckp205]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. März 1925

Sie ist ein wahrhaft entzückendes Wesen, sieht nicht sehr gut aus.-
Es giesst unentwegt. Um 12 hab ich heut hoffentlich endgülti¬
ge Besprechung mit Wiegler und dem Geschäftaleiter im Verlag Ullstein.
Dann speise ich mit Heini (allein), abends holen uns Steinrücks ab – wir
hätten zu ihm hinauf sollen, das ist aber weit (etwa wie Mödling) und
so bat ich sie herein. Morgen seh ich Vormittag Lothar, der mir aus
Amerika allerlei berichten will, esse mit Barnowsky und komme viel¬
leicht wegen der Komödie der Verführung mit ihm überein. Abend bei
Michaelis mit Heini, Bettina und vielleicht Szells. Montag esse ich
bei Barnowsky mit Theeodor Wolff und spreche Maril noch einmal.
Dienstag Abend fahre ich ab; bin Mittwoch Nachmittag in Wien,
rufe wohl zwischen 4-5 an.
Wenn ich nicht auf jede Einzelheit Deines Briefes eingehe, so
glaube nicht, dass das ein Mangel meiner Aufmerksamkeit oder gar meiner
Antheilnahme Ursache hat -ich weiss- und liebe gewissermassen jedes
Wort, das Du schreibst; auch wenn Du Dich absichtlich kühl gebärdest --
Es ist nun einmal so, dass die Strahlen der Seele auf dem Umweg durch
das geschriebene Wort sich wie Lichtwellen auf ihrem Weg durch ein gekrümm¬
tes Glas zu brechen pflegen. – Ich freue mich Deinem lieben Gesicht,
Deinem geliebten Mund und Deinem Herzen entgegen. Ich küsse Dich
tausendmal. Dein A.

[ckp206]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 21. März 1925

Wien, 21.3.1925. Hotel Regina.
An A.S.,Berlin.
Mein Liebes,
entschuldige Eile und Bleistift, aber ich muss in die Pere¬
gringasse, wohin jemand zur Besichtigung der Wohnung wegen eventuellen
Ankaufes am 1. Oktober kommt. Es sicher nichts daraus, aber
hin muss ich doch. Ich will nur rasch ein paar Zeilen an Dich absenden,
weil ich gestern nicht schrieb. Ich war zornig, weil kein Brief von Dir
kam und der vorgestrige rein chronologische Bericht mir noch in den
Gliedern lag. Der heutige ist sehr lieb und ich bin bin sehr froh und ich
danke Dir. Es ist merkwürdig – wenn Du mir etwas Liebes sagst oder ich
Deine Liebe fühle, dann springen tausend warme Quellen in mir auf und
ich weiss, wie gern ich Dich hab. Wenn Du aber kalt und reserviert bist,
dann fallen alle Türen meines Inneren zu, ich bin Dir fern und zu je¬
der Schlechtigkeit fähig. Ich habe noch keine begangen.
Gestern Vormittag Stadt, Nachmittag gearbeitet. Abend Harry
zum Nachtmahl bei mir.
Heut ist es warm und schön und ich gehe jetzt mit vielen
lieben, lichten Gedanken an Dich in den Frühling hinaus, der nun doch
wirklich kommen will.
Meine Novelle erscheint gleich nach der jetzigen längeren
Novelle von Bunin. Bin sehr erfreut.
Ich schreibe heute noch ausführlich und sende Dir nur einen
langen innigen Kuss – - an dieser Stelle – und ohne Lippenschminke,
wie Du siehst.
Deine
C.K.

[ckp207]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 21. März 1925

An A.S.,Berlin.
Wien, 21.3.1925. Hotel Regina.
Liebster,
ich schrieb Dir heute Früh in grosser Eile und will nun rasch
noch einiges nachtragen. Ich sitze hier in Erwartung von Emmy Erl. und
Lotte M., aber – ich kanns erwarten. Mir ist vor diesen Weibergesprächen
eher mies und es ist ein Jammer, dass ich nur die Wahl habe zwischen
Alleinsein und solchen Zerstreuungen, ich brauchte ganz andere.
Ich habe Deinen lieben Brief von heute Früh jetzt am Divan
liegend in Ruhe nochmals gelesen. Es ist eigentlich sehr nett von mir,
dass ich gar nicht eifersüchtig bin, wenn Du mit jungen Damen in
der Hotelhalle prasst und mit ihnen spazieren wandelst und mit Schau¬
spielerinnen nachtmahlst.
Ich verstehe nicht ganz zu warum Heini von dem Münchner Aufent¬
halt seiner Freundin eine »Lösung« erhofft. Wenn er sie liebt, bedarf
es doch keiner Lösung und Missverständnisse kann eine Trennung nur
fördern. Wenn er sie aber nicht liebt, dann wäre es doch besser ehrlich
zu sein. Jedesfalls freue ich mich, dass Euere Beziehungen diesmal wär¬
mer und herzlicher zu sein scheinen.
Heute Mittag ging ich am Graben an Lily vorbei. Wir grüssten
uns mehr als kühl. Ob das so hat kommen müssen? Ich glaube nicht, aber
nun ist auch das vorbei! -
Um ein Zimmer für mich sehe ich mich nicht weiter um, da ich
ja doch am 22. April spätestens von hier fortfahren will. Ich bin
schon neugierig, mit was für Projekten Du zurück kommst. Ich hoffe, Du
hast auch ein bisl über uns Beide nachgedacht, wenn ich auch zugebe, dass
Du in dem Trubel, in dem Du fortgesetzt lebst, wenig Zeit dazu hast. Der
»Weiher« scheint auch seinem Namen Ehre zu machen und still und stumm
dazuliegen. Aber die Hauptsache ist, dass Du Dich wohl zu fühlen scheinst
und Dir die Abwechslung gut tut.
Gestern hab ich wieder den ganzen Nachmittag gearbeitet und

[ckp210]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. Juni 1925

Wien, 17.6.1925. Hotel Regina.
(nach Baden-Baden)
Mein liebes Kind, verzeih, dass ich mit der Schreibmaschine schrei¬
be, aber Tinte und Feder in meinem Zimmer sind in unbrauchbaren
Zustand, und ein Bleistiftbrief würde bei der Verfassung meiner
Nerven unleserlich ausfallen. Ich hoffe dieser hier wird trotzdem
nicht unpersönlich wirken. Je mehr ich mir unsere letzten uner¬
quicklichen Gespräche und ihre Veranlassung durch Kopf und Herz
gehen lassen, desto mehr fühle ich, wie sehr mich Dein Verhalten in
diesen und ähnlichen Fällen verletzen muss und immer wieder ver¬
letzen wird, insolange Du und unsere Beziehung mir eben etwas be¬
deuten.
Von Deiner Frau ist es ein takt- und geschmackloser Versuch, den
sie ganz bestimmt unterlassen würde, wenn sie irgend ein anderes
Interesse hätte, wenn sie sich jemand andern zugehörig fühlen würde,
umso mehr als ihr dieser eine so dringliche Einladung
an Dich ganz gewiss verargen würde. Dass niemand da ist, ist der
Grund, – aber vielleicht auch die Entschuldigung ihres Vorgehens,
dessen Zweck mich auch bei einer abgeklärten Freundschaft ihrer¬
seits, nicht zu täuschen vermag.
Deine Einstellung aber ist mir vollkommen unerklärlich, denn sie
ist eine ungeheure Schwäche nach der einen Seite, ein Mangel je¬
der Rücksichtnahme nach der andern.
Es erscheint mir als etwas so selbstverständliches, dass man für
einen Menschen, den man liebt, gerne alles unterlässt, was ihn ver¬
letzt oder kränkt und glücklich ist ihm eine Freude zu bereiten, -
dass ich Deiner Auffassung hier völlig verständnislos gegenüber-
stehe.
Ich glaube, ich würde gerne täglich einen steileren Weg als den zu
jener Villa hinaufsteigen, wenn ich Dir damit eine Kränkung erspa¬
ren würde, Dir aber ist eine kleine Unbequemlichkeit, ein missbilli¬

[ckp211]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. Juni 1925

gender Gesichtsausdruck Lilis, eine Verstimmung Deiner Frau viel
wichtiger, – als mich und meine (in diesem wie in manchem Fall)
berechtigte Empfindlichkeit zu schonen.
Es kann mir auch äusserlich nicht gleichgültig sein, dass die Men-
schen, die nun einmal durch die Exponiertheit Deiner Persönlichkeit
um unsere Beziehung wissen, lächelnd konstatieren, dass Du wieder
bei Deiner Frau wohnst und ich glaube, Du müsstest mir ein solches
Lächeln ersparen. Aber was bedeutet diese Aeusserlichkeit gegen
die Verletzung, die Du mir innerlich zufügst und unter der meine
besten Gefühle leiden.
Du sagst, ich sehe immer einen Kampf zwischen mir und Deiner Frau,
zu dem keinerlei Veranlassung ist, – aber glaube mir, dass ich mich
nie in einen Kampf einlassen würde, wenn ich nur im Entferntesten
an die Notwendigkeit eine solchen glauben würde. Ich denke, ich
sagte Dir dies am Beginn unserer Freundschaft.
Ich weiss sogar ganz genau, dass Du mich gern hast, aber das hindert
nicht, dass ich die überflüssige Form dieses Zusammenseins in Ba¬
den-Baden, die die Zunahme der Zusammenkünfte als etwas mein Gefühl
Verletzendes, und unsere Liebe Herabwürdigendes ansehen muss. Ich
glaube nicht, dass es »eine kleinliche Eifersucht« ist, wenn ich
die Wichtigkeit sehe, die Du diesen Reisen beimisst, wenn ich Aeus¬
serungen, wie die "dass Dir diese Aussprachen der Kinder wegen ein
Bedürfnis sind" ungern höre und die gemeinsamen Interessen, die
Dich mit einer Andern verbinden, mir nicht gleichgültig sind. Da¬
raus aber mache ich Dir natürlich keinen Vorwurf, – sie sind in der Situation
begründet, wohl aber daraus, dass Du mich über das nötige Mass hi¬
naus dieselbe fühlen lässt.
Wir haben uns gegenseitig sehr lieb und es tut mir schrecklich leid,
dass das Glück unseres Zusammenseins darunter leidet, ja, dass es

[ckp212]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. Juni 1925

dadurch ernstlich bedroht ist. Ich komme mir oft vor wie ein Fie¬
berkranker, dem man Aspirin zu schlucken gibt, damit die Temperatur
heruntergeht. So lange die Krankheit, d.h. die »Liebe« vorhanden
ist, schnellt die Temperatur immer wieder nach einer kurzen Abküh¬
lung hinauf. Ist die Krankheit aber einmal überstanden, dann blei¬
ben Untertemperaturen zurück. Willst Du es dahin bringen? -
Es hat Dich vielleicht nie jemand so aus tiefstem Herzen gern ge¬
habt, wie ich Dich, von einem solchen Bedürfnis erfüllt Dich froh
und glücklich zu machen und Dir alles zu geben, was ich vermag.
Aber ich bin manchmal schrecklich müde, ja, ich habe oft das Gefühl,
als hätte sich die Wärme, selbst die Heiterkeit meines Wesens, Dir
gegenüber nie ganz entfalten können, denn immer sind Widerstände,
Hemmungen zu besiegen, kleine Liebkosigkeiten, zu verschlucken,
Verstimmungen Herr zu werden, nie ist eine vollständige frohe Hingabe
meines Wesens an Dich möglich. Aber Du weisst das alles so gut
wie ich und wenn Du mich wirklich lieb hast, dann verstehst Du
mich auch. Ich kann nur hoffen dass es wieder anders und schöner
wird. Aber ich will mich nicht durch ein paar gute Tage täuschen,
wenn sie nicht auf der Grundlage eines gegenseitigen Einverständ¬
nisses entstehen. Und das wäre doch durch ein bischen Einsicht und
Güte Deinerseits so leicht herzustellen. Bitte sei jetzt nicht
eigensinnig, wie ein kleines böses Kind, das Du manchesmal bist,
wende Dich einmal nur an Dein Herz, das die richtige Antort geben
muss, wenn Du mich wirklich lieb hast.
Wenn ich nicht die Ueberfüllung der Züge am Samstag fürchten würde,
hätte ich gerne meine Abreise um einen Tag verschoben, so aber
bleibt es wohl, wenn ich nichts anderes telegraphiere, bei Freitag.
Und in Salzburg finde ich einen Brief von Dir, der noch unbeein¬
flusst von diesem hier abgegangen ist und das, was ich in und zwi¬
schen diesen Zeilen lesen werde, wird wohl entscheidend auf meine

[ckp215]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. Juni 1925

Baden-Baden, 17.6.1925
Vormittag 10 Uhr,
(nach Salzburg,Hotel Bristol).
Liebste, die Reise war ganz angenehm, – um 8 Uhr Abend ohne Kopf¬
weh (die sich erst nachträglich heute Früh, nach einem Schlaf von acht
Stunden einstellten[,] angelangt[)]; auf der Fahrt die ganze Traumnovelle
durchgesehen (noch etliche nicht[]unwesentliche Aenderungen notwendig).
Heute beim Frührtück ein durchaus ruhiges (auch von der anderen Seite)
vernünftiges Gespräch über Lili; – jetzt mach ich Ordnung (der Koffer kam
heut Früh ins Haus) und spaziere in die Stadt.
Ich hoffe mein Liebes, Du bist in Salzburg in bester Stimmung angekom¬
men, und wirst in Innsbruck nach ein paar ruhigen Tagen in neuer Umge-
bung, in noch besserer sein. Mein Programm bleibt bestehen; das ist Mon¬
tag Abend im Hotel Rheinischer Hof in München abzusteigen und am Dien¬
stag um 9 weiterzureisen gedenke. In Innsbruck kommt mein Zug erst um
13.10 mittags an; -er dürfte keine direkten Coupés Salzburg Südtirol
haben; somit steigst Du in Innsbruck in mein Coupé. Und wie es hoffentlich
und meinen inneren Wünschen nach dabei bleibt, so wollen wirs auch bei
Meran (nicht Bozen) bewenden lassen.
Ich telegraphiere vielleicht noch Sonntag oder Montag nach Salzburg.
Telegramm an mich bitte eventuell bis Sonntag lieber Hardenbergstras¬
se 26 oder Montag München Rheinischen Hof adressieren.
Für heute kann ich nicht mehr sagen – als : auf ein gutes, schönes Wieder-
sehen! Und eine zärtliche Umarmung von Deinem A.

[ckp216]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20. Juni 1925

Salzburg, Hotel Bristol
20.6.1925.
An A.S., Baden-Baden.
Liebster,
wie Dir meine Karte schon gemeldet haben wird, kam ich
gestern um ¼ 8 Uhr Abend mit dem D-Zug hier an. Die Reise war
höchst angenehm, ich verplauschte die sieben Stunden mit einem Herrn,
dessen Namen ich nicht kenne, aber dessen in Wien zurückbleibende Frau
ich als Mädel öfters bei meinen Cousinen T. gesehen habe. Und da wir
uns am Perron gegenseitig erkannten, war die Anknüpfung für ihn ge¬
geben. Sie ist die Tochter des ehemaligen Bürgermeisters Grübl. Er war
recht sympathisch und gesprächig und bedauerte sehr, dass ich nicht
auch bis Paris weiterfuhr.
Hier war die Ankunft trüb, regnerisch und kalt. Dein Brief
hat mich auch weder beglückt noch erwärmt. Er ist ja gewiss sehr
freundlich, aber man spürt ordentlich die Angst vor jedem aufgeschlos¬
senen Wort, vor jeder nicht genau bemessenen Zärtlichkeit. Wenn Du
wüsstest, wie müde mich das macht.
Vielleicht hätte ich meinen Bruder Fredy nach Fiume resp.
Abbazia begleiten sollen, woran ich sehr dachte. Aber irgendwie liess
ich mich durch unser letztes Telefongespräch bestimmen hieher zu fah¬
ren. Und nun bin ich hier und es lockt mich nicht hier 14 Tage allein
sitzen zu bleiben, und ebensowenig in Ischl Familienkult zu treiben.
Aber ich freue mich auch nicht der gemeinsamen Reise entgegen, wie man
sich auf eine solche freuen sollte. Du nimmst jeder Freude den Glanz
fort. Ich komme, da Du es wünschst, aber nicht mit jenem Glücksgefühl,
das man zu einer solchen Begegnung mitbringen sollte. Schade! Im übri¬
gen geht es mir gesundheitlich gar nicht gut. Dieser quälende Winter,
die letzten Tage und schliesslich auch das Einpacken in dem beengten
Raum, das alles war entschieden zu viel für mich. Hoffentlich werde
ich mich hier in diesen drei ruhigen Tagen und bei meiner Elastizität
wieder erholen. Ich treffe also Dienstag (hier ab 6 Uhr 35 Früh) um

[ckp218]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20. Juni 1925

An A.S., München.
Salzburg 20.6.1925.
Liebster,
ich schrieb Dir heute Früh noch poste restante nach Baden-¬
Baden und schickte Dir Nachmittag ein Telegramm in die Herchenbach¬
strasse 26. Da der Name der Strasse kaum zu entziffern war, fürchte
ich, dass er Dich vielleicht nicht erreicht und schreibe zur Vorsicht
diese Zeilen nach München.
Ich fahre also Dienstag 6 Uhr 35 hier fort, gebe mein Ge¬
päck nach Meran auf und erwarte Dich in Innsbruck, wo ich, wie Du
schreibst, in Dein Coupé einsteige. Ich schrieb eben an Carry nach
Wien als meine nächste Adresse Meran, Hotel Savoy.
Ich fühle mich am Nachmittag physisch etwas wohler, war
lange im Mirabellgarten, den ich sehr liebe, der Himmel hat sich auf¬
gehellt, es ist schön und kühl. Hoffe morgen noch auf Nachricht von
Dir. Ich hoffe auch, Du hast dort angenehme Tage verbracht und fährst
in guter Stimmung fort.
Auf Wiedersehen und eine herzliche Umarmung.
Deine
C.K.

[ckp219]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–20. Juni 1925

Reise-Tagebuch ab 19. Juni 1925.
------------------------------
Abreise von Wien, Hotel Regina um ½2 mit D-Zug. Cary noch bei mir im
Hotel, brachte mir Rosen. Ich fühle immer mehr, dass er das Beste, viel¬
leicht das Einzige ist, was ich wirklich habe. Trennte mich schwer von
ihm, obwohl es doch nur 14 Tage sein sollen.
Fredi war auch an der Bahn. Auch ein lieber guter Kerl, nur sehr ver-
fahrenes Leben. Hoffentlich findet er sich noch zurecht.
Fahrt sehr angenehm mit einem Herrn verplaudert, dessen Namen ich nicht
kenne, aber seine Frau, die in Wien am Perron war, habe ich als Mädel
bei Taussigs getroffen (Tochter des Bürgermeisters Grübl). Sie er-
kannte mich auch und er benützte das Anknüpfungspunkt, übersiedelte aus
einem andern Coupé in das meine und wir sprachen 7 Stunden lang sehr
angeregt zusammen. Er bedauerte, dass ich nicht nach Paris weiter fuhr,
was er offenbar gehofft hatte. Er sagte, ich sehe aus wie jemand, der
nach Paris fährt. Er scheint früher Diplomat gewesen zu sein (2 Jahre
in Japan und China), jetzt in einer Industrie.
Hier in Salzburg bei trübem kalten Wetter angelangt. Brief von Arthur
vorgefunden. Freundlich, herzlich, aber nichts, was ich nach den letzten
schmerzlichen Differenzen und seinen Abschiedsworten erwartet habe.
Jedes Wort wieder gemessen, überlegt. Er wünscht mich natürlich zu
treffen (in Innsbruck) und ich werde fahren, denn ich müsste ja nicht
mehr wohin mit mir (zu spät, andere Dispositionen zu treffen), aber er
hat mir jede Freude an dieser Reise genommen.
Salzburg 20. Juni. Heftige physische Unbehagen, wie so oft in letzter
Zeit. Grosse Müdigkeit, Herzklopfen, Schmerzen im Kreuz. Lag um 9 Uhr im
Bett und bin heute erst um 10 Uhr aufgestanden. Einen Brief an A. ge
schrieben. Bummel durch die Stadt und an der Salzach entlang. Wetter

[ckp220]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 20.–21. Juni 1925

kühl und angenehm.
Im Münchner Hof gegessen und dann nach Hause. Eine Stunde geschlafen.
7 Ansichtskarten auf meinem Balkon sitzend geschrieben, an A. das ge-
wünschte Telegramm aufgegeben. Jause im Café Tomaselli. Spaziergang
in meinem geliebten Mirabellpark, wo ich jetzt auf einer Bank sitze und
schreibe. Das Wetter hat sich vollkommen aufgehellt. Mein Befinden etwas
besser. Aber ich brauche die drei Ruhetage vor dem Wiedersehen sehr
nötig.
Ich war ja so entschlossen gewesen auf dieses Zusammentreffen (nach
seinem Aufenthalt in Baden-Baden) nicht einzugehen, aber dann – seine
Stimme am Telefon vor seiner Abreise: »Du musst kommen. Auf Wiedersehen,
auf Wiedersehen, auf Wiedersehen! « Dreimal sagte er es, ehe er abläutete.
Angenehmer Abend. Essen gut, ausgezeichnete Musik in der Halle. Viele
Engländer und Deutsche. Hübsche sehr blonde Frau ohne Bubikopf.
21.6. Ueber dieser Reise liegt kein Segen. Heute Früh unpässlich er-
wacht. Habe A. nach München, wo er morgen ist, geschrieben, er soll mich
morgen Abend von dort telefonisch anrufen, damit ich mich noch mit ihm
verständigen kann. Ich hoffe, es ist nur eine Störung infolge der vielen
Aufregungen, aber man kann doch nicht wissen.
Nachmittag Regen. In der Halle geschrieben. Die neue Novelle begonnen.
Mittag in der »Blauen Gans« in der Getreidegasse gegessen. Ich fühle
mich gar nicht wohl. Unbehagen, Angst, ob ich werde reisen können,ob ich
A. in Innsbruck treffen werde und wie sich dieses Wiedersehen gestal-
ten wird. Ich habe auch gedacht, dass ich heute einen Brief oder ein
Telegramm bekommen werde. Es ist quälend ohne Nachricht, so allein und
nicht gesund zu sein. Ich fühle schon einige Zeit, dass etwas mit meiner
Gesundheit nicht stimmt.
Ich bin lange auf meinem Balkon gesessen, habe ein paar Novellen von
Bang gelesen, von denen »Hoheit« die beste ist. Ich will später noch

[ckp221]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–23. Juni 1925

ein wenig spazieren gehen.
22.6. Keinerlei Nachricht von A. Auf Brief und Telegramm antwortlos.
Weiss nicht, was in seine Hände gelangt ist, da er bei »ihr« wohnt. Mein
Befinden sehr mässig, weiss nicht – soll ich fahren, soll ich bleiben.
Nie wieder lass ich mich auf so eine Verabredung ein. Es regnet, es ist
kalt, ich habe seit drei Tagen keinen Menschen gesprochen, kein bekann
tes Gesicht gesehen.
Nachmittag. Endlichsein Telegramm: »Tausend Grüsse – gutes Wiedersehen -
freue mich sehr. A.« Es ist gut, denn meine Nervosität war schon arg.
Bleibt noch immer ein Rätsel, warum er nicht schrieb. Ich werde froh
sein, wenn ich in Innsbruck mit ihm zusammengetroffen sein werde, trotz-
dem ich mir nicht viel Gutes von dieser Reise erwarte. Aber allein sein
ist schrecklich. Und dann – ich habe ihn ja doch sehr gerne.–Es ist
jämmerlich kalt und ich habe solche Angst krank zu werden und alles zu
verpatzen.
23.6. Jetzt bin ich im Zug nach Innsbruck.–Es regnet – Heute Nacht
hat A. von München aus noch angerufen, aber ich war schon schlafen ge-
gangen. Weiss nicht, was er noch sagen wollte. Meine Nerven sind zum
Zerspringen. Ich fürchte mich, dass irgend etwas nicht stimmen wird und
wir nicht zusammentreffen. Was fang ich dann an? Mein Koffer ist pro-
grammgemäss direkt nach Meran gegangen, also muss ich hinfahren. Lieber
Gott, schütze mich und lass diese Begegnung eine gute und frohe sein. -
19 vorbei. Die Sonne wagt sich schüchtern hervor – eigentümlich zu den-
ken, dass wir nun doch einander entgegenfahren.
Und nun sitzen wir wirklich zusammen im selben Coupé und küssen uns
in jedem Tunnel und ich vergesse an alles, was ich gegen ihn auf dem
Herzen hatte.
Meran. Gleich nach der Ankunft hier im Hotel hatte ich einen argen An-
fall von Herzschwäche; mit starkem schwarzen Kaffee rasch behoben.
Abends sehr hübsch, obwohl ich sehr schläfrig war - - - -

[ckp222]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 24.–25. Juni 1925

Jetzt liege ich noch zu Bett, faulenze, die Sonne scheint. Ich freue
mich, dass er nebenan schläft, es ist ein hübsches Gefühl (6 Uhr Früh).
Bin lang gelegen. A. brachte mir Rosen von seinem Morgenspaziergang
mit. Um ½11 mit der Schwebebahn auf den Hafling, 1300 m hoch. Ich habe
mich gefürchtet, es aber nicht zu sehr gezeigt. Oben herrliche Aus-
sicht, nur leider unsicheres Wetter. Von Obermais nach Hause gebummelt,
photographiert etc. Zwei Stunden geruht, etwas an der neuen Novelle
gearbeitet. Wundervolle Spazierfahrt über Obermais. Kurze, heftige
Verstimmung bei mir, weil A. in Baden-Baden die O. zum Gesang begleitet
hat. Wie schön wäre es, wenn diese quälende Situation nicht wären. – Aber
es soll eben nichts vollkommen sein. Abend trotzdem schön - - -
25.6. Vormittag Gilfpromenade. Besonders schöner Spaziergang. A.
sprach viel von seiner Jugendgeliebten Olga Weisnix, mit der er vor
30 Jahren gleichzeitig hier war. Ich verstehe nicht, dass man sich
immer mit der Vergangenheit beschäftigt, wenn die Gegenwart schön ist.
Nachmittag Abreise nach Bozen. Schwere Wolken hängen über der Stadt
und irgendwie auch über uns. Ich frage mich, – wo fehlts?
Sehr gemütliches Mittagmahl beim »Greif«, dann zuhause komisches Ge-
spräch zwischen Tür und Angel. Ich sagte A., er sei ein grosses Kind
im Guten wie im Bösen. A. meinte unter vielem anderem: es stehe schon
in der »Liebelei«: »Wir hassen stets die Frauen, die wir lieben
und lieben nur die, die uns gleichgiltig sind und das sei besonders
bei Künstlern sehr stark, weil sie die erotische Gebundenheit störend
empfinden und umso störender, je stärker diese ist« – - – Soll man
sich da nun freuen oder ärgern?
Besprechung mit dem uns empfohlenen Leutnant Steffenelli, mit dem wir
die morgige Autotour machen sollen. Der Kapitän Bolzano, der sich uns
in Meran für Autotouren angetragen hatte, war auch so sympathisch.
Bei strahlend blauem Himmel erwacht. Der erste Tag seit meiner Abreise,
der schön zu werden verspricht. Und um ½10 sollen wir die Autofahrt

[ckp223]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25. Juni – 1. Juli 1925

nach St.Martino antreten.
Sonne und Himmelsbläue leider nach einer Stunde Fahrt vergangen, die
sehr darunter litt. Es fehlt dieser Reise, wie unserer Beziehung hier
an Sonne und Wärme des Herzens. Sinne – nur Sinne, das langt nicht.
28.6. Ich bin nicht glücklich. Nein – ich bin bin nicht glücklich.
29.6. Grosser Autoausflug Karersee, Pordoi-Pass (2500 m) Col di Lana
nach Cortina. Dort Hotel Bristol, 2 Stunden Rast. Dann über das Ampezzo-
tal Landro, Toblach, Brixen zurück. Die Fahrt herrlich. Eine Fülle der
schönsten verschiedenartigsten Landschaften – an den zerschossenen
Stellungen der Italiener und Oesterreicher vorüber (ergreifend), an
Heldenfriedhöfen, zwischen schneebedeckten Berggipfeln vorbei in die
blühendsten Täler hinunter. 8 Stunden gefahren. Anfänglich gute Stim-
mung, später Düsterkeit, kaum ein liebes Wort und wenn ich dann stumm
und kühl werde, Erstaunen von seiner Seite. Verstimmung und schliess-
lich sogar schlimme Worte von beiden Seiten. Und so werden diese paar
Tage vergehen, auf die man ein Jahr lang gewartet hat. Ich empfinde
das Verrinnen solcher Stunden wie ein physisches Leid. Baden-Baden
ist Schuld.
30. Juni. Ein böser tränenreicher Tag, dem endlich ein schöner, wunder-
schöner Abend folgte. Ich schrieb ihm einen Zettel in sein Zimmer:
»Ich reise ab, so geht es nicht weiter. So ein Zusammensein ist sinnlos".
stellte ihn vor die Wahl – er wählte mich. Warum man sich doch so
quält, wenn man sich doch so gerne hat.
1. Juli. Herrlicher Ausflug über die Mendel zum Morenosee und zurück
über Trient. Die Landschaft zwischen Moreno und Trient wie A. sich
äusserte, eine dramatische Landschaft. Mich erinnern diese Felsen an
den Turmbau zu Babel im kunsthistorischen Museum (von Breughel glaub
ich). – Am Abend hat A. meine Novelle zu Ende gelesen, »das Kind der
Liebe«. Viel darüber gesprochen. Zum Schluss noch grössere Änderungen

[ckp225]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juni 1925

Bozen Hotel Laurin 30 ten Juni 1925
Mein liebes Kind.-So geht's nicht weiter-Die Fortsetzung eines Zu-
standes, wie er sich seit Monaten- ich kann sagen seit September, immer
mehr und quälenders zwischen uns entwickelt hat ist unserer Beziehung
unwürdig und kann nur zu einem bösen Ende führen. -
Wenn Du von mir so vielen Situationen gegenüber, – die mir nicht gleich
giltig sein können – Nachsicht und Einsicht verlangst, dann muss ich we-
nigstens fühlen, dass Du mich lieb hast und wie Du innerlich zu mir
stehst.
Du aber gehst hier neben mir, in Gedanken und Erinnerungen vertieft,
die nichts mit mir zu tun haben, findest stundenlang kein warmes Wort
keine Herzlichkeit, und wenn es Dir dann plötzlich wieder ein fällt
mich anzulächeln oder zärtlich zu werden, bist Du erstaunt mich be-
drückt oder kühl zu finden.
Wenn wir noch Wochen des Zusammenseins zu verschwenden hätten, aber es
sind doch nur diese paar armen Tage-
Ich könnte um jede dieser Stunden weinen, die von Glück und Liebe erfüllt
sein sollten und die so jämmerlich vergangen sind.
Wie kommt es dass Du das nicht verstehst – nicht empfindest – Du- der
ein Dichter bist:
Mein Kind, wenn Du mich wirklich noch lieb hast, wie Du es – wenn aus
mit recht trockenen Worten immer wieder heute behauptet hast, und wenn
Du das Deinige dazu tun willst, dass es wieder schön zwischen uns wird,
dann sag kein Wort nimm mich um den Hals und gieb mir einen Kuss, und
ich will auch kein Wort mehr sagen.
We[n]n Dir aber eine Änderung der Situation und der Stimmung zu schwer
erscheint, dann – schick mir wortlos diesen Brief zurück und ich werde
wissen, was ich zu tun habe – dann reise ich.
Deine Clara Katharina

[ckp227]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. August 1925

Wien, 3.8.1925. Früh.
(nach Riva, Palace-Hotel).
Mein Liebes, heute Früh, wo ich Dir immer zu telefonieren pflege, will
ich Dir den ersten Gruss nach Riva senden, wo Du, wie ich hoffe, wohl-
behalten mit Karl angekommen bist (jetzt bist du eben in Lienz ange-
langt).
Es ist ein Sturm, dass sich die Bäume biegen; geschlafen ziemlich un-
ruhig mit verrückten Träumen. Neues hat sich nicht ereignet-Fräulein
S. ist wohl aussehend angekommen und hat viel von Frau Schwarzwald
erzählt, die jedesfalls eine merkwürdige Erscheinung vorstellt und aus-
serordentliches leistet. (Man muss die Leute, die einem zuwider sind,
anerkennen, damit erwirkt man sich das Recht sie auch weiterhin nicht
leiden zu können).
Bitte den ersten Brief an mich am Mittwoch abzusenden, ev. Donnerstag
Früh, damit er nicht vor meiner Ankunft, aber gleich nach ihr im Karer
pass-Hotel anlangt. Ich küsse Dich in aller Zärtlichkeit. Dein A.

[ckp228]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 4. August 1925

Riva, 4. August 1925.
An A.S. Karerpass-Hotel.
Liebster, ich schickte von hier einen telegrafischen Gruss an
Dich ab, da die Postverbindung, wie mir der Portier sagte, nicht ganz
verlässlich ist, nämlich was die Dauer anbelangt. Es kommt vor, dass
sie einen Tag später hier weggeht, als man sie aufgegeben hat. Also
nun zuerst eine Reisechronik. Die Fahrt war recht beschwerlich. Wir
waren 6 im Coupé, die Mitreisenden höchst unsympathisch. Ich habe
2 Stunden auf 2 Sitzen zusammengerollt geschlafen, nämlich von ½ 12
bis ½ 2, während Carly sich im Gang aufhielt. Wir haben uns den
ganzen Tag von Bananen und Deiner Schokolade genährt, stiegen in
Bozen und Rovereto (nicht Mori) um, sind um ¼ 6 Uhr sehr müde hier
gelandet. Die Fahrt mit der Kleinbahn von Rovereto hieher ist ungemein
reizvoll, erinnert im Charakter sehr an die tragische Landschaft zwi-
schen Molveno und Trient. Riva selbst ist viel schöner, als ich er-
wartet habe. Ich muss sogar sagen, ich finde es besonders schön und
dabei gar nicht heiss, wenigstens bisher. Als ich gestern Abend mit
Cary im Mondschein und unter Palmen ein wenig spazieren ging, war es
fast kühl, der Anblick märchenhaft. Dabei spielte eine Kapelle in
der Hotelhalle abwechselnd mit einer andern, die bei einem grossen,
kreisrunden zemmentierten Tanzplatz im Freien spielt. Gestern war
selbst Cary zu müde, um sich für diese Tanzgenüsse mehr zu inteessie-
ren und ich glaube bei näherer Betrachtung werden sie durch die Be-
teiligten verlieren. Das Hotel scheint gut – im Rang und viell[e]icht
auch in der Art wie das Splendid-Hotel in Lugano. Das Essen besser
(oder vielleicht erscheint es mir nur nach »Kramer« so), wenn auch
nicht auf der Höhe der Engadin-Hotels. Nicht einverstanden bin ich
mit meinem Zimmer und mit dem Publikum. Das erstere wird sich viel-
leicht ändern lassen. Das Zimmer ist zwar kühl und geräumig und auch
die dürftige Einrichtung würde mich nicht stören. Aber – es liegt

[ckp229]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 4. August 1925

im ersten Stock über der Ankunftsseite, so dass man jedes Auto kommen
und abfahren hört; es liegt genau an der Treppe und vor dem Aufzug,
genau neben dem Läutwerk, so dass man jeden Augenblick durch den
schrillen Ton irgend einer Glocke aufschreckt. Jeder Mensch muss an
meiner Tür vorbei – kurzum Du wärst nach 5 Minuten davongelaufen.
Ich war gestern Abend so schläftig, dass ich trotzdem
eingeschlafen bin, aber ob es mir nochmals gelingen wird? – - Dafür
sind notwendige Nebenräume nur durch zwei lange Gänge erreichbar.
Der Direktor sagt, dass sich in den nächsten Tagen viel-
leicht etwas anderes finden wird, aber natürlich wird es wenigstens
um 5 Lire im Tag mehr kosten. Sollte ich nicht schlafen können, so
werde ich mich dieser Erpressung fügen müssen, denn schlafen muss
man.
Ganz fürchterlich aber sind die Menschen hier. Die
meisten sehen aus wie Juden aus der Taborstrasse. Einige wie aus
Breslau und Teplitz und ganz wenige 3-4 dürften Provinzarier sein.
In der Schwimmanstalt lagen sie heute zu scheusslichen Klumpen ge-
ballt. Ich habe nur Cary begleitet, denn 1. war ich noch etwas müde von
der gestrigen Fahrt und 2. war mir trotz blauem Himmel und Sonnen-
schein nicht warm genug, mich nach dem kalten Wasser zu sehnen. Viel-
leicht morgen. Mich ekelt die Nähe der vielen Nacktheiten, Männlein
und Weiblein. Cary hat vergeblich nach einem Badeflirt ausgeblickt.
So, nun weisst Du alles Wissenswerte von Riva, wenigstens
wie ich es bis jetzt beurteilen kann und nun will ich Dir noch sagen,
dass, als ich gestern Abend den Mond sah und den grossen funkelnden
Stern gleich daneben, da dachte ich nur, dass sie nun genau so strahlend
über Deiner Terrasse stehen und dass sie mir dort viel lieber sind.-
Das klingt vielleicht ganz dumm und sentimental und wenn ich mir Mühe

[ckp231]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 5. August 1925

Wien, 5.8.1925. Montag.
(nach Riva)
Mein Liebes, gestern Abend Dein Telegramm, heute Mittag Deine Express-
karte.–So weiss ich, dass Du zwar mittelmässig gereist, aber immerhin
wohlbehalten in Riva angelangt bist. Ich habe die letzten Tage nach
meiner Art mit Ordnen und Packen verbracht, in 5 Stunden geht mein Zug.
Immerhin ist mir schon eher übel! Man kann nicht früh genug anfangen.
Heute war noch die Kolap da, habe meine Korrespondenz und alle Mitarbei-
terschaften erledigt; allerlei vorbereitendes diktiert. Deine
Schreibmaschine hab ich gestern mit eigener Hand (im Auto von meinem
Bruder kommend) abgeholt. Montag Abend war Leo und nach dem Nachtmahl
Richard, Paula und Bubi da; gestern war ich im eben eröffneten Bürger-
kino (ein mässiger amerikanischer Film ( ? )
Von Herrn Steffenili hab ich keinerlei Antwort – schlimmstenfalls
übernacht ich in Bozen.
Nun trag ich diese paar Zeilen zu einem Kastl, dann will ich- es ist das
beste in diesen »nutzlosen Stunden vor einer Abreise« Pläne durchsehen.
Dich, mein sehr Liebes, küsse ich tausendmal. Dein A.

[ckp232]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 6. August 1925

Riva, 6.8.1925.
Hotel Lido Palace.
An A.S. nach Karerpass-Hotel.
Mein Liebstes, es ist 7 Uhr Früh, ich bin gerade aufgewacht und fange
gleich an Dir zu schreiben, denn es wird wohl wieder ein langer Brief
werden. Du bist sicher auch schon auf und schaust beim Coupéfenster
hinaus. Ich hoffe, Du hast gut und bequem geschlafen.
Ich wünschte sehr heute endlich von Dir zu hören, denn
es ist ein sonderbares Gefühl so gar nichts von einander zu wissen,
wenn man gewohnt war sich täglich zu sprechen, wenn nicht zu sehen.
Nun will ich Dir aber meine weiteren Eindrücke und
Erlebnisse von Riva schildern. Gestern spät aufgestanden, erst um
½ 10 gefühstückt, dann Kellermanns »Schwedenkl[ee]« zu lesen be-
gonnen (begeistert mich nicht). Um 11 Uhr im Badeanzug und Badecape
mit Cary in die Badeanstalt gewandert und dort eine halbe Stunde in
der Sonne gelegen, um mich durchwärmen zu lassen. Das Wasser hatte
15 Grad und unter 17 gehe ich wohl kaum hinein. Die Anstalt ist
übrigens höchst unsympathisch, sehr klein, so dass man in allzu nahe
Berührung mit all den Grauslichkeiten kommt. Einen Badestrand oder
so etwas ähnliches gibt es nicht. Wenn ich an das schöne Bad von
Brioni denke, an die Terrassen, auf denen man dort herum lag. Also
ich sonnte mich, angeekelt von der Umgebung, aber in dem weitaus
schönsten Badeanzug neben Cary. Dann kleideten wir uns an gingen zu
Tisch, ruhten uns vom Nichtstun aus und machten, um 3 Uhr einen wun-
d ervollen Autoausflug im Gesellschaftsauto, der mich in bekannte Gegen-
den führte: über Castello d'Arco, Castello di Grena, Madruzzo nach
Castello Toblino. Castello Toblino ist aber nicht mehr Hotel, sondern
in Privatbesitz übergegangen und der Eintritt strengstens verboten.
Wir haben daher in einem kleinen Beisel in Sarche schlechten Kaffee
getrunken. Die Fahrt, die Landschaft – waren wirklich wundervoll und
Cary war sehr entzückt. Für mich wurde die Gegenwart zu einer starken,
lebendigen Erinnerung.

[ckp233]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 6. August 1925

Es ist übrigens merkwürdig, – wenn man mit einem Kind noch
so gut steht, wie ich mit Cary doch gewiss stehe – ein gemeinsames
Empfinden, ein gemeinsames Geniessen der Natur ist doch nur möglich
zwischen einem Mann und einer Frau, die sich lieb haben.
Um 7 Uhr waren wir zurück, kleideten uns um, nachtmahlten,
sassen noch ein wenig gelangweilt in der Halle herum und zogen uns um
½ 10 Uhr auf unsere Zimmer zurück. Ich habe leider noch kein anderes.
An den Lärm gewöhne ich mich allerdings, denn er ist so stark und aus
so vielen verschiedenartigen Geräuschen zusammengesetzt, dass er
fast wie ein Wasserfall wirkt. Viel unangenehmer sind die Moskitos,
die mich schrecklich belästigen und in der Nacht mein Bett umsurren.
Ich glaube, das ist bei den seeseitigen Zimmern besser. Ich hätte die-
ser Tage eines haben können, aber 1. waren mir 70 Lire zu viel und 2.
fürchte ich dort die Sonne. Heute ist es sehr heiss und ich denke,
ich werde sogar ins Wasser gehen. Fortsetzung folgt.
½ 4 Uhr Nachmittag.
Seit zwei Stunden tanzen meine Gedanken unausgesetzt um Dich herum.
Ich sehe Dich in Bozen aussteigen, sehe Herrn Steffeneli Dich freudig
begrüssen, sehe Dich im Bristol (nicht Greif) zu Mittag essen und dann
die Fahrt hinauf. Dann lassen meine Gedanken aus oder richtiger, ich
will sie nicht weiter spinnen. Es regnet, so wie es damals regnete.
Hier wenigstens schüttet es seit einer Stunde. Nun bist Du wohl schon
an Ort und Stelle. Mein Brief dürfte heute Nachmittag dort eintref-
fen, aber übrigens kann man hier gar nichts wissen; Deine lieben Mon-
tag Zeilen kamen heute Donnerstag um 10 Uhr in meinen Besitz. Ich hoffe,
Du hast meine Expresskarte noch in Wien erhalten, aber sie ist keines-
falls sehr komprometant, auch wenn sie Dir nachgeschickt würde.
Nun aber will ich meinen Bericht dort fortsetzen, wo ich

[ckp234]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 6. August 1925

aufgehört habe.
Ich habe um ½10 Uhr gefrühstückt, mich über Karl geärgert,
der um 10 Uhr noch im Bett lag, bin in die Stadt gewandert, in die
Bank, um Geld zu holen in die Apotheke, Mittel gegen Mückenstiche be-
sorgen. Ich habe am linken Arm allein 12 Beulen und zwei Stiche im
Gesicht – du kannst dir denken, wie wütend ich bin. Man gab mir ein
Zitronenöl, mit dem man sich in der Nacht Gesicht und Arme einreiben
soll, um durch den Duft die Mücken abzuhalten. Vederemo: Um ½12 war
ich im Bad. Der erste Moment übertaucht, war es sehr angenehm und
tat mir ausgesprochen gut. Ich verstehe übrigens nicht, wie das kommt;
während ich im Wasser ganz rote Wangen bekomm, gar nicht friere und
nachher ein wundervolles Gefühl habe, wird Karl grasgrün und klappert
mit den Zähnen. Und wenn er nachher schon eine Viertelstunde in der
Sonne liegt, so hat er noch eine grüne Haut und zittert. Meine Ermah-
nung nicht lang im Wasser zu bleiben, stösst natürlich auf Widerspruch.
Es ist überhaupt sehr schwer mit einem so erwachsenen Menschen, und
unser Beisammensein lange nicht so erfreulich, wie ich gedacht habe.
Gestern erzählte eine Dame, dass der Ausflug an den Ledro-
See sehr schön sei, dass aber die Strasse sehr sehlecht, sehr schmal,
teilweise noch unfertig ist. Daraufhin erklärte Karl diese Fahrt ma-
chen zu wollen. Als ich anderer Ansicht war, wurde er gereizt und ich
sagte ihm, dass er tun solle, was er für gut hält, da er ja ein er-
wachsener Mensch sei, dass ich aber keinefalls mitkomme, meine Nervosi-
tät ihm und mir die Fahrt verderben würde. So ist er heute trotz
völlig unsicherem Wetter um 3 Uhr fortgefahren. Ich kann nicht sagen,
dass mich das freut. Ich glaube, selbst die besten Kinder haben eine
Art Feindseligkeit gegen die Eltern und was noch betrüblicher ist, -
sie wittern immer Feindseligkeit bei uns, wenn man nicht alles gut

[ckp235]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 6. August 1925

heisst, was sie tun.
Ich benütze diesen stillen Nachmittag, um Dir diesen
riesig langen Brief zu schreiben. Ich denke, Samstag kann der erste
Brief vom Kararpass-Hotel hier sein, ich erwarte ihn mit grosser Un-
geduld. Schreib mir nur alles, wovon Du glaubst, dass ich es wissen
möchte. Ich bin auch schon neugierig auf Deine weiteren Pläne.
Das Hotel hier sieht im ersten Moment viel besser aus,
als es eigentlich ist. Das Essen ist wie im »Spendid« oder am Lido
im Hotel des Bains seinerzeit und in Brioni. Der Direktor ausser-
ordentlich unsympathisch, sieht wie ein hakenkreuzlerischer Turnlehrer
mit Bart aus. Sein Stellvertreter ist ganz nett (dürfte ein ehemaliger
Offizier sein.) Ich wende mich an ihn, wenn ich etwas brauche.
Carli will am 15. von hier nach Madonna di Campiglio
hinauf, dort übernachten, am nächsten Tag nach Bozen und von dort nach
Wien.
Was ich tue, weiss ich nicht. Erst wenn Deine Pläne
feststehen, mache ich Programme und lege sie Dir vor. Je früher
Du mir Deine Absichten mitteilst, desto lieber ist es mir natürlich.-
Wenn das Wetter gut ist wollen wir morgen mit dem Schiff um sieben
Uhr Früh nach Gardone und kommen erst um 5 Uhr Nachmittag zurück.
Die Verbindungen sehr sehr dumm zusammengestellt. Sollte das Wetter
unsicher sein, so fahren wir nach Torbele und lassen Gardone auf
den nächsten schönen Tag.
So, jetzt ist es ½5 Uhr geworden, der Regen hat aufgehört,
die Luft ist ganz schön, und ich will einen einsamen Spaziergang ma-
chen. Ich muss immer an das Karerpass-Hotel denken – ich sehe das
Gastzimmer, in dem wir den starken Schnaps tranken, um uns zu erwärmen-
Hat Herr Steffeneli nach mir gefragt? Der wird sich
auch nicht mehr auskennen. – Lebwohl, Liebster, ich küsse Dich innig
auf Deinen lieben Mund. Deine
Clara Katharina.

[ckp236]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 7. August 1925

Freitag, 7.8.1925. Abend. Karerpasshotel
(nach Riva, Palacehotel).
Mein Liebes, am Nachmittag meines Abreisetages habe ich Dir den zweiten
Brief geschrieben; die darauf folgenden Stunden habe ich damit ausgefüllt
allerlei Novellenpläne durchzulesen, von denen mich einige sehr angeregt
haben. Fahrt auf die Bahn. Auf dem Perron stellte sich mir die Schwester
des Regisseur Brahm vor, die Bekannte auf die Bahn gebracht hatte, darun-
ter eine junge Dame, die ich offenbar kenne, ohne eine Ahnung zu haben, wer
sie ist. Ebenso fuhr im Schlafwagen ein Ehepaar mit Kindern; -man begrüss-
te mich sehr herzlich; – da ich mich gleichfalls absolut nicht besinnen
konnte wer sie seien, vermied ich ein Gespräch. In Innichen Herr Steffe-
nelli-, mit schlechtem Gewissen; – er hatte eine mehntägige Tour übernom-
men mit einer Dame, hatte berechnet heute in Bozen sein zu können, die
Dame sei aber erkrankt, wodurch ein Tag verloren ging, – nun sei Station
in Toblach, da sei er rasch herbeigefahren, um sich persönlich zu entschul-
digen; – natürlich erkundigte er sich sofort nach Deinem Befinden und
lässt sich Dir empfehlen. Frau L. hatte mir nach Wien geschrieben, sie
würden in Bozen sein; – aber hätten wegen Gepäcks in ihrem Auto keinen
Platz für mich; – sie waren alle Drei an der Bahn, wir assen im Laurin
zusammen; – und sie nahmen mich doch im Auto mit mein Gepäck kam (erst
heute Früh) mit der Post nach. Ankunft gegen 5 im Karerpasshotel, wie
ich Dir auf einer Karte schon berichtete, bei Regen, nun drohend ein Ge-
witter, das sich eine Stunde später entlud. Dein Brief war schon auf
meinem Zimmer – ein sehr hübsches mit Balkon, gegen Süden. Ueber den
Empfang ist nichts besonderes zu sagen; er war durchaus harmlos. Auch
Frau Koppel und Tochter war zur Stelle. L.'s fuhren ins Kararseehotel -
und kamen nach einer halben Stunde zurück, – da sie (trotz telegraphischer
Bestellung) ihre Zimmer nicht bekamen. Sie wohnen daher auch im Karer-
passhotel, – vorläufig zu Dritt in einem Zimmer. Das Hotel ist, wie Du daraus

[ckp237]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 7. August 1925

ersiehst, Überfüllt, hat übrigens ein etwas höheres Niveau als wir nach
dem ersten Eindruck vermuteten. Es fehlt nicht an einer »Bar« (mit vier
Tischchen, – Tanzsaal, – und Musik (Trio). Und gestern produzierte sich
eine 12jährige Tänzerin (der ich in ihr Album einige Worte der Anerken -
nung hineinschreiben musste – Das xxx Essen ist mässige österreich-
sche Küche, die Bedienung vorzüglich, die Wirtsleute höchst zuvorkommend.
Das Publikum indifferent.–Heute ein strahlender Tag; – Heini, Lili und
Fräulein Noni Graf mit Führer auf den Latemar; die Andern alle ich, O.,
die 3 Lichtensterns, Frau Koppel und Tochter 2stündiger Spaziergang; auf
die Ostertaghütte. In der Ferne die Rosengartengruppe, wo (in dieser
Alpenhütte) gegessen wurde. Wundervolle Ausblicke, köstliche Luft, Aus-
ruhen auf Wiesen. Es gab keinerlei Fragen bisher, keinerlei Gespräch,
das über das durch die Umstände gegebene hinausging. Zugleich mit uns
(wir trafen alle in der gleichen Minute vor der Hotelthüre ein) kamen
die Kinder vom Latemar zurück. Jetzt habe ich gebadet, Ordnung gemacht
und will diesen Brief, der dann morgen Früh mit der ersten Post nach
Bozen hinuntergeht, ins Bureau tragen.
Und danke Dir tausend Mal für Deinen lieben schönen Brief aus Riva.
Deine Korrespondenzkarte und Dein Telegramm habe ich natürlich noch in
Wien bekommen. Von meinem weiteren Programm werde ich Dir wohl morgen
oder übermorgen berichten können. Vorläufig halte ich daran fest mit
Heini am 15. fortzureisen.
Ich küsse Dich zärtlich mein Liebes und bitte Dich auch weiterhin so
»unbedeutende« Briefe zu schreiben wie bisher. Dein Arthur.

[ckp238]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 7. August 1925

An A.S. Karerpass-Hotel
Riva, 7.8.1925.
7 Uhr Abend.
Mein Liebstes,
ich bin vor einer Stunde von unserm Ausflug nach Gardone
zurückgekehrt und habe vergeblich gehofft ein paar Zeilen von Dir
vorzufinden. Ich bin überzeugt, es ist nicht Deine Schuld und die
Post hieher braucht nur so schrecklich lang. Bitte bestätige mir
nur bald den Empfang meiner Briefe I und II. Den gestrigen rekom-
mandierten trug ich selbst zur Post. Als mir der Beamte auf das
Rezepisse »Bolzano« schrieb (was ich bei meiner Genauigkeit gleich
bemerkte, zeigte ich ihm, der Brief sei doch nach Karerpass-Hotel bei
Karersee adressiert. Er antwortete mir, er kenne diese Orte nicht,
das seien keine italienische Namen. Ich sagte ihm, ich könne mich
auf den italienischen Namen nicht beginnen, worauf er sich erkundi-
gen ging und dann triumphierend den Namen »Carezza« dazuschrieb.
Ich hoffe, der Brief gelangt trotz der verschiedenen Bezeichnungen
in Deinen Besitz, denn es war ein sehr langer Brief.
Neues seit gestern: Als wir gestern nach dem Nachtmahl
in der Halle sassen, gesellte sich der einzige gut, d.h. recht elegant
aussehende Herr, der hier ist, zu uns und bandelte wie Carli an. Er
hielt mich nämlich für Carlis Schwester und war sprachlos als ich
mich als Mutter entpuppte. Er ist zirka 65 Jahre alt, Privatier
aus Wien, heisst von Felsenberg, ist Witwer, hat eine verheiratete
Tochter, ist Kirchenvater von St. Ruprecht, ganz sympathisch, aber zu
gesprächig und etwas zudringlich, fürchte ich. Er hat sich uns auch
auf dem heutigen Ausflug nach Gardone angeschlossen. Aber ich ver-
sichere Dich, dass ich trotz meiner beiden Kavaliere alle Entschei-
dungen selbst treffen musste, dass sie nicht fähig waren das Schiff
für die Rückfahrt herauszufinden oder irgend einen vernünftigen Ge-
danken zu fassen. Ich musste immer daran denken, wie schön und sorg-
los das Reisen an Deiner Seite ist und überhaupt hätte ich diesen

[ckp239]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 7. August 1925

wundervollen Tag mit Dir tausendmal mehr genossen.-
Wir sind um 7 Uhr Früh hier fortgefahren, Himmel und
wässer waren strahlend blau. Ueber Torbole, Limone, Malcesine, Maderno
und noch ein paar kleineren Ortschaften kamen wir um 10 Uhr in Gar-
done an. Da ich in Erfahrung brachte, dass die Trambahn nach Salo erst
in 1½ Stunden abfuhr, nahmen wir einen Einspänner und machten eine
Rundfahrt über Salo und kamen nach einer Stunde wieder in Gardone an.
Dort gingen wir in das Grand Hotel, liessen uns in der riesigen und
sehr prächtigen Halle Thee, Butter etc. xg geben und verzehrten den
mitgebrachten Hotel-Lunch erst am Schiff auf der Heimfahrt. Ich liess
mir in diesem Hotel, das das schönste und grösste ist, auch die Zimmer
zeigen und kann Dir sehr genau darüber berichten. Einbettige Zimmer
nach dem See mit Balkon kosten 70-75 Lire, mit fliessendem Wasser
(kalt und warm) 80 Lire. Nach rückwärts mit Aussicht auf die recht
staubige Strasse 65 Lire.
Es scheint noch sehr leer. Ich sah im Haus kaum drei
Gäste. Die Halle etc. und die ganze untere Anlage erinnern stark an
das Hôtel des Iles Boromes. Scheint auch wie dieses ein altes Hotel,
an das jetzt noch ein neuer Flügel angebaut wird. Das zweite Hotel
Savoy ist in vollstem Umbau begriffen und derzeit kaum bewohnbar. Die
Lage von Gardone ist viel schöher als die von Riva, aber ich glaube vorläufig
noch mehr Vorsaison. Zu dem Grand Hotel gehört ein Riesenpark, nur durch
die Strasse getrennt. Badende sah ich nicht, weiss daher nicht ob die
Badeanstalt dort grösser oder besser ist als hier. Eigentlich ver
wunderlich, dass um die Mittagszeit eines so heissen Tages keinerlei
Badeleben zu bemerken war. Die Gegend ist natürlich wundervoll. Der
ganze Strand voll blühender Oleanderbäume in weiss und rot, Zitronen-
und Olivenwälder. Es ist schon sehr, sehr schön.

[ckp242]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. August 1925

Riva, Sonntag, 9.8.1925.
An A.S., Karersee.
Liebster,
gestern Abend (Samstag) kam Dein Mittwoch-Brief aus
Wien und die Ankunftskarte vom Karersee. Die Postverbindung ist un¬
wahrscheinlich schlecht und ich möcht schon gerne wissen, dass alle
meine Briefe in Deinen Händen sind. Und so viel anderes möchte ich
wissen – - – Na, hoffentlich morgen Früh!
Gestern Nachmittag fuhr ich mit Cari in einem
Wägelchen nach Torbole, wo wir auf der sehr schönen Terrasse Thee tran-
ken. Das Hotel ist mindestens ebenso schön wie das hiesige, vielleicht
weniger pflanzig aber komfortabler. Die Lage von Torbole und von
dem dortigen Hotel viel schöner, weil unmittelbarer am Wasser. Man
sieht weit in den offenen See hinaus, während wir hier im Hafen lie-
gen. Ich habe mir auch dort die Zimmer angesehen. Sie sind hübsch
und appetitlich eingerichtet und haben fliessendes Wasser, was hier
fehlt. Einbettzimmer gehen alle in den sehr schönen Park und kosten
65 Lire. Gardone ist vielleicht später mondäner und überhaupt mehr
Kurort. Sympathischer als Sommeraufenthalt ist Torbole. Ich habe
nach Dora Michaelis ausgespäht, die ich sicher erkannt hätte, da ich
sie ein oder zwei Mal bei Miss Timmon sah, aber ich habe sie nicht
entdeckt. Wir gingen dann zu Fuss nach Riva zurück. Unterwegs
tra[f]en wir Julian Sternberg mit Gattin und einem Herrn. St. blieb
stehen und begrüsste mich sehr freundlich. Sie wohnen in Torbole.
Ansonsten ist zu berichten, dass der »Kirchenvater«, wie
Carli und ich ihn nennen, sich seit er mich kennt, allabendlich
in einen Smoking stürzt. Ich behandle ihn eher schlecht, was ihn aber
noch nicht abschreckt. Gestern Abend sassen wir bis 11 Uhr bei dem
Tanzplatz im Freien und schauten zu. Die Jazzband ist ausgezeichnet
und die tanzenden Pärchen sind schrecklich ordinär. Ich hatte ein

[ckp243]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. August 1925

schwarzes Abendkleid an, mein schwarzes spanisches gesticktes Seiden¬
tuch umgeworfen und dürfte mich zwischen meinen zwei eleganten Herren
ganz gut ausgenommen haben. Carli tanzt auch nicht, weil ihm bisher
kein Mädel gefällt.
Ich habe seit gestern endlich ein anderes Zimmer, das
nach Osten geht und sehr nett eingerichtet ist. Aussicht gegen die
Berge und in der Richtung nach Torbole. Man sieht auch ein Stückerl
See.
Das Stubenmädchen, das mich sehr liebt, sagte mir, dass
bisherige Zimmer sei ein Courirzimmer (Dienerzimmer) gewesen und
sie habe nicht begriffen, dass ich so lange dort geblieben bin.
Man wird eben immer und immer betakelt. Sie geben einem das Schlech¬
teste und hält man es nicht aus, muss man eben mehr zahlen. Dieses
Zimmer kostet 65 Lire. Ein grosser Fehler dieses Hotels ist, dass
Doppeltüren fehlen und man daher beim Einschlafen so oft durch Läu¬
ten, zufallende Türen etc. aufschreckt.
Das Wetter ist fabelhaft, viel wärmer als in den ersten
Tagen und doch nicht unerträglich. In Brioni vor 4 Jahren war es
ungleich heisser. Ich war heute wieder im Bad und habe mich dann
lange gesonnt. Ich bin schon sehr braun.
Jetzt will ich ein wenig zu arbeiten versuchen. Ich
war bisher grenzenlos faul. Auch war mir der Aufenthalt in dem bis¬
herigen Zimmer zu unangenehm.
Was hast Du zum Arbeiten mit? Hast Du die »Traumnovelle«
für mich mitgenommen? Ich freue mich schon so schrecklich auf das
Vorlesen.–Lebwohl, mein Liebes, es ist eben eine Woche her, dass wir uns
zuletzt geküsst haben -.
Ich umarme Dich Deine C.K.

[ckp244]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 9. August 1925

Karerpass, 8.9.1925.
(nach Riva, Palacehotel).
Liebstes, zu Mittag kam Dein Brief Nr. IV, aus den ich verwundert ent¬
nehme, dass Du seinen Montagszeilen keine Nachricht von mir hast.
Nun wird sich das schon geändert haben: ich schrieb Mittwoch vor
meiner Abreise noch einen kurzen Brief an Dich und Freitag Abend von
hier aus einen Brief (2 oder 3 Karten nicht gerechnet), so dass dies hier
Nr. IV ist. Im übrigen war die verstellte Schrift und die Angst vor
dem Lustigmachen mehr überflüssig; – die Briefe kommen immer in getrennt
te Fächer, aus denen man sie persönlich holt.
Vor allem, mein sehr Liebes, danke ich Dir für Deine Schilderungen und
Berichte aus Riva.–Man erhält aus ihnen ein so lebendiges Bild – von
Mosquitos bis Felsenberg (in dem ich allerdings alles eher
vermutet hätte als einen Kirchenrat und noch dazu von St. Ruprecht).
Danke auch für Deinen Bericht über das Gardone-Hotel. Man ist hier
mehr für Lido mit Hinterland Venedig – Alma eingenommen; aber da Alma
wohl länger auf dem Semmering bleiben wird, dürfte am Ende
doch Gardone resultieren. Die Reise bis hin ist ungefähr gleich
weit.–Wir hatten ausser vagen Programmen kaum erst andere als finan-
zielle Gespräche, die nicht durchaus erfreulich waren.
Der gestrige Tag: am Vormittag schweifte ich in den Wäldern herum; -
die Gegend ist wahrhaft herrlich; und die Lage des Passhotels die
schönste rings in den Dolomiten. Mein Zimmer ist so angenehm wie mög-
lich; das Essen leidlich; – aber weder Fett noch Butter auf der für
mich unerlässlichen Höhe; – auch der Thee mässig. Die andern, d.h.
Heini, Lili, Frau Lichtenstein und Frau K. spielen Tennis. – Nachmittag
am Weiher in guter Arbeitsstimmung Gegen Abend mit sämtlichen Lichten-
steins ins Karerseehotel und zurück. – Heute Heinis 25.Geburtstag;
er spielte Vormittag mit der gestrigen Partie Tennis; jetzt ist die
ganze Gesellschaft in Lichtensteins Auto zum Karerseehotel gefahren,
wo Lili und Frau Lichtenstein mit einem Trainer spielen; ich will

[ckp245]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 9. August 1925

diesen Brief abschliessen und dann weiterarbeiten. Vormittag war ich
auf der Latemarwiese.–Ein weitgedehntes vielfach gewelltes Plateau mit
wundervollem Rundblick. Dort lag ich eine Weile und sandte Dir sehr
innigen, einen aber nicht sentimentalen Gruss über die Berge an den Gardasee. Auf dem Rückweg
aber – es klingt wie eine Anekdote, – erhebt sich eine ebenso rundliche
wie ältliche Dame, die unter einem Baum geruht hatte (und mir schon
auf dem Hinweg verdächtig gewesen war), kugelt sich mir entgegen, stellt
sich mir als Frau Coblenz aus Köln vor und lädt mich ein in Köln für
eine Freimaurerloge Bene Brieß (auch in Wien hat diese übrigens
sehr wohltätige Loge eine Filiale) eine Vorlesung zu halten – auf der Latemar-
wiese! – Und neulich auf der Ostertaghütte – dankte mir eine Dame für
ein Autogramm, das ich ihr vor Jahren auf die Bitte meiner Schwester
gegeben hatte. -
Die Wahrscheinlichkeit dass ich mit Heini Sonntag nach Bozen, und von
dort weiter in die Schweiz fahre, bleibt bestehen. Und hast Du schon
weiter etwas für die Zeit nach dem 15. bestimmt? -
Ich küsse Dich tausendmal und bin in zärtlichstem Gedenken Dein A.

[ckp246]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. August 1925

An A.S. Karersee.
Riva, 10.8.1925.
Mein Liebes,
also heute Früh kam Dein erster Brief vom Karerpass-
Hotel – man muss mit 3 Tagen rechnen bei einer Entfernung von kaum
6 Stunden. Solche Zustände gab es doch vor dem Krieg nicht. Da es
aber einmal so ist, bitte ich Dich die Antwort auf diesen Brief ex-
press abzusenden, wenn Du mir nicht schon vorher bestimmte Pläne mit-
geteilt und Vorschläge für mich gemacht hast. Ich möchte halt doch
spätestens Donnerstag Früh wissen, was mit mir wird, da Carl am
Samstag in der Früh abreist. Wie wäre es, wenn ich Carl begleitete
und Dich am 16. oder 17. in Bozen (Hotel Laurin) treffen würde, wo
wir dann mündlich besprechen könnten, an welchem Ort ich die paar
Tage Deines Alleinseins auf Dich warten soll, ob in Tirol, ob am Garda-
see oder gar in der Schweiz. Carl fährt am 16. Nachmittag von Bozen
fort. Ich bin natürlich gar nicht böse, wenn Du Nein sagst oder was
Gescheidteres weisst. Ich möchte nur nicht zu lange hier allein
sitzen. Ich bin übrigens heute nach 16 Tagen nicht wohl – vielleicht
durch das lange Herumliegen in der heissen Sonne oder durch die Bäder.
Diese Störungen sind recht unangenehm; da es sehr heiss ist und ich
nicht ins Wasser kann, sitze ich heute fortwährend in meinem Zimmer,
schreibe und lese. Das Buch von Kellermann ist doch ganz hübsch,
nur nicht sehr gut erzählt, finde ich. Das kleine Buch von Regina
Ullmann unleidlich. Diese Affektation!
Von gestern ist noch nachzutragen, dass ich um ½6 Uhr
mit Carli aufs Wasser ging und er mich eine Stunde herumrunderte.
Es war ein herrlicher Abend. Ueber der Bläue des Sees und des Himmels
lag ein feiner Silberschleier.
Nach dem Nachtmahl sass ich wieder mit den beiden Herren
am Tanzplatz. Die zudringliche Hofmacherei des Herrn v. F. machte mich

[ckp247]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. August 1925

ganz nervos und sein Atem auf meinen nackten Schultern (er sass hin-
ter mir) war mir so lästig, wenn er sich vorneigte, um mit mir zu spre-
chen, dass ich plötzlich aufstand, erklärte, ich sei müde und trotz allen
Protest mich von Carli in mein Zimmer bringen liess.
Mit wem oder neben wem bist Du auf dem Spaziergang neu-
lich gegangen? Hat auch Frau Liechtenstern nicht nach mir gefragt? Ich
sehe Dich auf der grünen Wiese mit all den Leuten, um mit diesen drei
Frauen, die sich sicherlich immer offenbar laut gebärden und in Szene setzen. Von
zweien weiss ich es, und von der dritten ahn ich es, denn sie ist eine
Deutsche und sicher die Aergste in der Richtung. Ich hätte als eine
winzige Mücke auf einem Sonnenstrahl an Euch vorbeitanzen mögen -
ob ich mich wohl geärgert oder unterhalten hätten? Keinesfalls hätte
ich Dich gestochen!
Hast Du die Magda (Klein) erblickt? Jetzt ist sie wohl
schon am Lido und ich bin neugierig, ob sie mir schreiben wird.
Bleibt Lili im Herbst länger bei ihrer Mutter oder holst
du sie ab? Ich höre das alles wohl in Deinem nächsten Brief. Für
heute schliesse ich, mein Liebes, denn ich bin müde und will mich vor
Tisch noch ein wenig hinlegen.
Hat man Deine zwei neuen Joppen sehr bewundert?
Ich küsse Dich, mein liebes kleines Kind, sehr innig.
Deine
C.K.
In meinem Stück »Schwester Peregrina« (Elisabeth Bergner) bin ich über
Personenverzeichnis noch nicht hinausgekommen, aber ich habe viel da-
rüber nachgedacht. Kennst Du nicht einen Roman, der in einem Frauen-
kloster spielt? Ich müsste unbedingt so etwas lesen. Ich glaube der
Kirchenvater wird mir einen Besuch in einem Kloster vermitteln, wenn
ich mich nicht vorher mit ihm zerkrache!

[ckp248]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 11. August 1925

Riva, 11.8.1925
An A.S. Karersee.
Liebster,
eben erhalte ich Deinen Brief Nr. 4, den zweiten von dort und
will ihn sogleich express beantworten. Ich vergass auf meinen geste
gen Brief die Nummer VI zu setzen, bitte, hole das der Ordnung wegen
nach. Ich habe deswegen heute unruhig geschlafen oder auch, weil
neben meinem Zimmer ein Badezimmer ist und die Leute um 1 Uhr Nachts
noch und um ½7 Uhr Früh wieder baden. Dafür hat mir der Direktor
auch für dieses Zimmer nur 55 Lire gerechnet, ich bin sehr froh.
Jetzt aber will ich Deine Fragen nach meinem weiteren
Programm beantworten. Aber Liebstes, das hängt doch von dem Deinen ab.
Fährst Du in die Schweiz, so wäre es wohl am besten, wenn wir uns am
16. in Bozen treifen, zusammen hinüberfahren und uns drüben für die
Zeit, wo Du ganz allein sein willst, trennen. Gehst Du nach Cellerina
könnte ich nach St. Moritz oder nach Pontresina wie damals – dann
wenn Du genug allein warst, sind wir einige Zeit zusammen, woDu willst
und musst Du dann Lili holen oder treffen, so begleite ich Dich ein
Stück und fahre dann vor Dir nach Wien zurück, wie im Vorjahr. Bleibst
Du in Tirol, so würde ich nicht nach Bozen kommen, sondern Dich in
Madonna oder Cortina erwarten oder an sonst einem Ort, den Du mir em-
pfiehlst.
An den Lido zu gehen halteich sinnlos für mich, denn Du
wirst mich dort kaum holen kommen und schon gar nicht, wenn Deine
Leute auch hin kommen. Ich müsste also in dieser Hitze hin und her
reisen, um Dich zu treffen. Hier in Riva möchte ich nur bleiben, wenn
Du spätestens am 20. her kommst. Länger halte ich es hier allein
nicht aus. Das Bad ist unsympathisch, spazieren gehen kann man nicht,
der einzige Weg nach Torbole ist recht staubig. Ausflüge kann ich
allein nicht unternehmen. Riva ist für 2,3 Tage wunderschön, aber für

[ckp249]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 11. August 1925

einen allzu langen Aufenthalt fehlen mir Wiesen und Wälder. Viel-
leicht, wenn das Badeleben kultivierter wäre, die Leute nicht so graus-
lich (bis auf den Kirchenvater natürlich). Den Titel bekam er scheints,
weil er das nötige Geld zur Restaurierung der Ruprechtskirche vorge-
streckt hat. Er tut übrigens sehr liberal, nachdem ich auf die Frage,
ob ich den christlich-sozialen Abgeordneten Steiner gekannt habe, ener-
gisch verneinte und ihn in Salo allein in die Kirche gehen liess.
Ich bitte Dich, mein Liebes, wenn Du diesen Brief morgen
mittwoch Früh erhältst, ihn gleich express zu beantworten oder zu tele-
grafieren, so dass ich längstens Donnerstag Früh weiss, was ich soll.
Wenn Lili an den Lido geht, könntest Du sie ja auf der Rückfahrt von
der Schweiz via Tirano oder wieder in Bregenz treffen, von wo ihre
Mutter dann nach Bade[n]-Baden zurück fährt. Machst Du aber nur einen
Ausflug für wenige Tage in die Schweiz und kommst am 20. zirka an
den Gardasee zu mir, dann erwarte ich Dich hier und Du wirst sehen,
ob es Dir hier behagt oder ob wir zusammen an einen andern Ort gehen
sollen. Ich bin sehr neugierig, was Du beschliessen wirst, hoffentlich
werde ich mich nicht ärgern müssen!
Ich danke Dir sehr für Deinen lieben Gruss von der Late-
marwiese. Aber warum betonst Du den Mangel an Sentimentalität? Ich lege
auf Sentimentalitäten keinen Wert, nur auf Sentiments. Aber es gibt
Leute, die ihre Gefühle immer verleugnen aus Angst, man könnte sie für
sentimental halten, bis die Gefühle an Glanz verlieren wie Perlen, die
man einsperrt.–Dies nur im Allgemeinen bemerkt!
Und nun, mein Geliebter, neige ich demütig mein Haupt und
sehe den Entschliessungen für Deine, den Vorschlägen für meine Person
mit einiger Spannung entgegen.
Ich küsse Dich in Gedanken ohne Sentimentalität – aber
mit verschiedenen anderen Gefühlen.
Deine
C.K.

[ckp250]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 11. August 1925

Karerpass 11.8.1925.
(nach Riva)
Mein Liebes, gestern war Herr Steffenelli (mit einer Fuhr) hier oben und
hat mir mitgeteilt, dass er aus Pass- und Zollgründen mich nicht über
die Grenze in die Schweiz bringen kann; – sondern eventuell an die
Grenze.–von dort müsst ich mit der Post weiterfahren. – Es ist mir in
diesem Augenblick noch nicht klar, wie ich die Sache machen werde; –
eventuell fahre ich mit Heini bis Innsbruck und von dort aus – dann
Schweiz: möglich wäre es auch, dass mich L.’s (die nach
Biarritz fahren dürften) eine Strecke mitnehmen. Jedesfalls muss
sich das alles in wenigen Tagen entscheiden, spätestens Freitag, und
telegraphiere Dir dann gleich. Sehr gerne würd ich schon wissen, was
Du nach Karls Abreise zu unternehmen gedenkst – ich möcht Dich unge¬
fähr 23. wieder treffen. Ueber den Abschluss des Sommers ist noch nichts
definitives verabredet worden: es gab eine Anzahl von Gesprächen, die
nicht sehr erquicklich waren (hauptsächlich finanzielles). Soll¬
te die Première von Komödie der Verführung schon Ende September Berlin
stattfinden, so bliebe Lili mit Olga zusammen; und ich brauchte sie nicht
abzuholen; – eventuell aber wenn die Berliner Première sich hi¬
nausschiebt, hol ich Lili cca 5.–10.September) ab – vielleicht in Vene¬
dig (wenn Alma Mahler schon dort ist). Aber auch Gardasee und ein klei¬
neres Seebad bei Bologna kommen entfernt in Betracht (das dieser Tage
eine Italienerin warm empfahl). – Das Wetter ist herrlich; – die Gegend
bleibt unvergleichlich schön, – und ich halte mich hier zurückgezogener
als Du Dir denken kannst – arbeite Vormittag im Wald (nur heut war ich
aus Friseurgründen im Karerseehotel und sprach Rudolf Lothar dort),
nachher bis ½7 im Zimmer. Heute sind die Kinder mit Dr. L. und andern
auf einer grösseren Tour, die drei Damen (O., Frau L., Frau K. mit Franzl)
fahren nach Canazei, ich bleibe daheim und arbeite; – auch schreitet
der Weiher tüchtig fort. Das Essen ist mässig, ich nähre mich von Kranken-
speisen (habe ganz ähnliche Magenbeschwerden wie Du voriges Jahr), -

[ckp252]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 11. August 1925

Riva, 11.8.1925.
An A.S. nach Karersee.
Mein Liebes,
meinen Expressbrief von heute Früh muss ich noch ein
paar Zeilen folgen lassen. Nämlich: Carl hat sich für Samstag einen
Schlafplatz nach Wien bestellt und eben die Nachricht erhalten, dass
nichts zu haben ist. Nun will er durchaus schon Freitag den 14. von
hier nach Campiglio und Samstag bereits von Bozen nach Wien, um den
Sonntag zum Ausschlafen zu haben. Würde ich ihn nun nach Bozen be¬
gleiten, so träfe ich schon am 15. dort ein, was Dir vielleicht Heinis
wegen nicht angenehm sein dürfte. Ich bitte Dich also um genaue Nach¬
richt, ob Du mich in Bozen haben willst und an welchem Tag etc. Im
übrigen verweise ich Dich auf meinen Expressbrief, in dem ich alle
Möglichkeiten erwähnt habe. Bitte sieh nur, dass ich Donnerstag
weiss, was ich soll, umso mehr als Carli schon Freitag fort fährt. Es
ist heute furchtbar heiss, aber ich glaube, es kommt ein erlösendes Ge¬
witter. Entschuldige Schrift und Stil, aber ich bin ganz matt. Telegra¬
phiere eventuell Donnerstag und ich antworte telegraphisch, wobei
es bleibt.
Es küsst Dich innig Deine
C.K.

[ckp254]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. August 1925

An A.S. nach Karersee.
Riva, 14.8.1925.
Mein Liebstes,
Dein Telegramm war wie eine Erlösung für mich! Wie
Du aus meinem Brief ersehen haben wirst, hatte ich schon die Absicht
mit Carl heute nach Madonna hinaufzufahren und dort Deine Nachrich¬
ten abzuwarten. Nun stellt es sich aber heraus, dass der Transport
meines Gepäcks mehr gekostet hätte, als meine Fahrt – 80 Lire nur
hinauf und noch mehr von Madonna nach Bozen. Mir graute hier allein
zurück zu bleiben, ohne zu wissen, was aus mir wird und zu dieser
Ausgabe konnte ich mich auch wieder nicht entschliessen. So sass
ich verzweifelt zwischen meinen vollständig gepackten Koffern und
machte mich und Carli sehr nervos, bis um ½5 Dein liebes Telegramm
kam und mich aller Zweifel und Bedenken enthob. So bin ich also hier
in Riva geblieben und harre Deiner weiteren Nachrichten. Schon der
Gedanke, dass Du morgen in Bozen und nur 4 Stunden von mir entfernt
bist, hat etwas so Erfreuliches an sich.
Ich habe heute schon um ¾ 7 mit Cari gefrühstückt
und habe ihn dann zum Autobuss begleitet, der mit hiesiger Pünktlich¬
keit um ½9 statt um 8 Uhr abfuhr. Er, nämlich Carl, ging seelenver¬
gnügt auf diesen Ausflug, aber ich wüsste ihn schon gerne glücklich
in Wien gelandet. Er hat sich ab Bozen ein Billett 3. Klasse nach Wien
genommen, denn er meinte, es sei egal, in welcher Klasse er nicht schlafe.
Ich war nicht sehr einverstanden, da er aber sonst nicht gerade spar¬
sam ist, wollte ich kein Machtwort sprechen. Wir haben uns in den
letzten Tagen wieder sehr gut gesprochen.
Ich bin eben heimgekehrt. Der Tag ist wieder strahlend
schön, die Temperatur seit gestern wieder erträglich. Jetzt werde ich
gleich nachsehen, ob die Post mir einen Brief von Dir brachte und
dann diesen hier fortsetzen. Ich hoffe, dass Deine Magenbeschwerden

[ckp255]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. August 1925

sich bald geben. Nimm doch ein paar Tage Tierkohle, drei Messerspitzen
im Tag. Ich halte es für das beste Mittel in solchen Fällen.
Ich kann mir gar nicht vorstellen, was für unerdrückliche
Gespräche finanzieller Art Ihr noch haben könnt, wo doch diese Frage
so weitgehend geordnet war. War wirklich gar nicht von mir die Rede?
Cary weiss natürlich, dass ich mit Dir zusammentreffe.
Gott, wenn ich denke, dass ich Dein liebes Gesicht in ein
paar Tagen wiedersehe, so freue ich mich schon schrecklich.
Leider kein Brief von Dir! Wahrscheinlich erst Abend.
Ich schicke diesen aber doch gleich nach Bozen ab, damit Du ihn im
Laurin vorfindest. Ich bin schon so neugierig, was für ein Programm Du
machen wirst. Mich ärgert nur, dass mir das Visum vielleicht Schererei¬
en machen wird. Ich weiss ja nicht, ob Du überhaupt magst, dass ich in
die Schweiz hinüberkomme, aber jedesfalls erkundige Dich gleich im Hotel
sos und im Verkehrsbüreau E.N.I.T., Corso Vittorio Emanuel über die
diezbezüglichen Möglichkeiten. Wenn notwendig, verständige mich gleich
telegrafisch oder telefonisch und ich sende meinen Pass express-re¬
kommandiert an Dich ab.
Keinesfalls dürfen Dir durch mich irgendwelche Unannehmlichkeiten
erwachsen. Lieber bleibe ich zurück und erwarte Dich in Tirol. Aber ich
will mir vorläufig nicht den nopf zerbrechen, denn Du wirst schon das
Richtige finden oder wir besprechen es mündlich.
Wenn Du mich telefonisch sprechen willst, so bin ich
jedenfalls von 1–5 und abends von ½8–10 erreichbar. Das ist aber keine
Aufforderung mich anzurufen – (ich weiss, dass solche Gespräche enner¬
vant sind) ich gebe nur die Zeit an, für den Fall Du mich aus irgend
einem Grund dringend sprechen wolltest. Ich bin ja wahrscheinlich den
ganzen Tag hier oder im Park, aber vielleicht fahre ich zwischen 5
und ½8 zum Tee nach Torbole hinüber oder gehe spazieren.-

[ckp257]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14. August 1925

Tagebuch-Auszug Riva 1925
Riva, 14.8.1925.
Heute Früh hat mich Carry nach 12tägigen Zusammensein verlassen. Sein
Urlaub ist zu Ende und er fährt über Madonna heim nach Wien. Wie
gern hätte ich den lieben Buben noch länger hier gehabt. Nun bin
Ich ganz allein und warte auf das Wiedersehen mit A. Gestern kam
ein Telegramm von ihm, ich soll in Riva seine Nachricht abwarten
und er hoffe mich Montag in Bozen wiederzusehen. Ohne dieses Tele¬
gramm wäre ich mit Carry nach Madonna hinauf und einstweilen dort
geblieben. Diese Reise nach Riva ist eine Hochstapelei von Carry
und mir gewesen, denn sie ist gar nicht im Rahmen unserer Ver-
hältnisse. Aber der Bub sollte die wenigen Tage wirklich geniessen,
etwas Neues sehen und ich wollte gern mit ihm zusammensein, weil wir
ja den ganzen Winter nicht unter einem Dach gelebt haben. Es war ein
harter Winter (im Hotel Regina). Auch mit A. gab es tiefgehende
Differenzen und es ist eigentlich merkwürdig, dass wir über diese
mehr zu einander gefunden haben denn je. Ich schreibe das ungern
nieder, denn ich fürchte das »Verrufen« und ich weiss ja auch, dass
es immer wieder Differenzen zwischen uns geben wird. Das liegt in
der ganzen Situation, in der lächerlichen Stellungnahme dieser Frau,
in seinem Wesen und in meiner Empfindlichkeit. Aber unsere gemein¬
same Reise im Juni war schön (über diese Zeit führte ich ein kurzes
Reisetagebuch), aber noch viel schöner die Zeit, wo ich im Cottage,
in der Pension Kremer in seiner Nähe wohnte. Es ist immer die glück¬
lichste Zeit, wenn er allein in seiner Villa ist und Lilly bei ihrer
Mutter. Wir waren fast täglich zusammen, ich war viel bei ihm, was im
Winter immer mit Peinlichkeiten verbunden ist. Da waren zwei Mond¬
scheinnächte, die in der Geschichte dieser Liebe ruhen, wie Perlen in
einer Muschel.
Am Abend vor meiner Abreise blieb ich bei ihm zum Abend¬

[ckp258]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–19. August 1925

essen, nachher spielte er auf meinen Wunsch nach langer Zeit wieder
Klavier und dann stiegen wir zu seiner Terrasse hinauf, die ganz in
Mondlicht getaucht war.
15.8.1925.
A. hat mich eben angerufen. Ich soll morgen Abend in Bozen sein und
voraussichtlich dann mit ihm in die Schweiz hinüberfahren. Er sagte:
"Ich bin froh D eine Stimme wieder zu hören.["]
19.8.1925. Pontresina
Hotel Pontresina.
Nach zwei unvergesslichen Tagen bin ich hier angelangt. Auf einmal
ist es so, als wären zwei Jahre versunken und wir wären da, wo wir vor
zwei Jahren in dem ersten Sommer unserer Liebe waren. Und doch auch
wieder anders, denn ich glaube, wir haben uns viel lieber als damals.
Ich habe zu jener Zeit unserer Beziehung keine lange Dauer gegeben,
glaubte eher an eine Episode. Heute würde ein Ende einen furchtbaren
Riss in meinem Leben bedeuten.
A. war mit Blumen in der Hand an der Bahn, als ich in Bozen ankam.
Mein Zimmer im »Laurin« war vorbereitet. Wir nachtmahlten gegen¬
über im Hotel Bristol, bei Musik. Es war ein wundervoller milder Som¬
merabend und wir hatten uns so lieb, wie vielleicht noch nie. Es ist
mir übrigens ganz klar, dass A. mich am liebsten hat, wenn ich aus ir¬
gend einer Ferne zu ihm oder er zu mir kommt.
Die Fahrt am nächsten Tag im Privatauto (Steffenelli) über den Tonale¬
pass nach Tirano war unbeschreiblich schön. A. und ich hielten uns
immer bei der Hand und ich war so glücklich, dass ich Angst hatte.
Ich habe sie eigentlich noch. Womit werde ich diese Zeit bezahlen
müssen? – ich war ganz froh, als ich gestern Vormittag mein goldenes
Armband auf dem Weg von Cellerina nach St. Moritz verlor. Aber ich
habe es leider wieder bekommen. Sollte es ein Ring des Polykrates
sein!! A. wohnt in Cellerina drüben, wo auch seine Schwester mit ihrem

[ckp261]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 10. September 1925

Forte dei Marmi 10.9.1925.
(nach Wien Pension Kremer)
Mein sehr Liebes,
in Mailand bin ich alle Waggons dreimal entlang gelaufen -
es war vor allem nicht zu eruieren, welcher der Züge nach Wien gehen
sollte, – und ob überhaupt einer der beiden dastehenden der Wiener Zug sei -
ich nahm an, dass Du irgend eine Coupéecke besetzt hattest und sie nicht
mehr verlassen wolltest. Kurz und gut ich musste es endlich aufgeben
und als ich drüben mein Gepäck im Genueser Zug untergebracht, traute
ich mich doch nicht mehr meine Entdec[k]ungsreisen wieder aufzunehmen.
Nun wie immer – ich hoffe, du bist gut gereist und angekommen und hast
dich von meinen herzlichsten und zärtlichsten Reisewünschen begleitet
gefühlt, wenn ich sie Dir auch nicht mehr an der Coupé¬
thüre zum Ausdruck bringen konnte.
Ich für meinen Theil bin bis Genua ganz bequem gereist; – dort gab
es für ein paar hundert Reisende, zwei facchini ; – und ich musste mei¬
ne Gepäckstücke stiegab stiegauf in den Zug nach Viareggio schlep¬
pen, der, besonders die erste Klasse, überfüllt war. Die Fahrt am Meer
(durch ungezählte Tunnels) sehr schön. In Viareggio um 5,– ein Auto
genommen, das mich (12 Kilometer) nach Forte brachte; – durch allerlei
andere Strandorte, die neben einander liegen.–Das Hotel präsentiert
sich recht vornehm und besticht sofort durch die gute Lage am Meer
mit dem wundersamen Blick ins Weite über die unzähligen Cabbanen hin.
Lili war bei O. im Zimmer als ich ankam; – sie sieht glänzend aus und
scheint überhaupt mehr Seejungfrau als Berggeist zu sein, -
Ich machte gleich einem Recognostierungsgang durch das (sehr ansehnli¬
che) Dorf, das sich längst der Küste hinzieht. Später sassen wir alle
(auch Frau K. mit Tochter, sowie der fünfte, ein Freund der Frau K. aus
Cöln, der dortige »Sacher« ungefähr, netter unbeträchtlicher Herr) am
Strand in meinem Kahn und sahen die Sonne untergehn; – Far¬
benspiele des Meers,– Wolkenspiele am Himmel, es bewegte mich sehr -
- Das Diner weniger reichlich (glücklicherweise) als in Cellerina, aber
sehr gut. Nachher ein Ball im Freien (sowie Du mir von Riva er¬

[ckp262]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 10. September 1925

zählt hast), zu Ehren eines Bersaglieri[-R]egiments – viele, fast durchaus
nette Officiere und sehr viel hübsche Frauen und Mädchen (das Publikum
durchaus italienisch.) Eine bewonders gute Jazzband, – die übrigens wäh¬
rend des Diners edlere Musik vorzüglich spielte. Ich verschwand bald.
Mein Zimmer einfach mit Balkon und dem Blick aufs Meer. Keine weichen Pol¬
ster, keine Doppelthüren. Gute Bedienung. – Saison schon zu En¬
de gehend.–Dies hier ist (im Gegensatz zu Rapallo) ein Sommerbadeort.
Der gestrige Tag: Frühspaziergang – der mich eigentlich ins Land hi¬
nein führen sollte – aber man wird doch bimmer am Ufer festgehalten; -
dann das Bad ; mit Lili (recht weit) hinausgeschwommen, Wellenschlag
und – schäumen; Ruhen im Sande.–Dann Spaziergang im Sand längs des
Meers.. Gutes Lunch (erst um 2), dann im Zimmer bis gegen ½7 gearbeitet
(ganz neues zum Weiher) – an den Strand; und wieder ein Dorfspazier¬
gang.
Mein Telegramm und meine Karte hast Du hoffentlich erhalten. Du weisst
also, dass ich mit Lili über Florenz zurückzufahren gedenke. Ol. und Frau
K. mit Tochter wollen wenn möglich noch bis 30. September hier bleiben;
und da dieses Hotel schon am 15. gesperrt wird, suchen sie eine Pension.
Alma ist wohl schon in Venedig, aber es scheint mir keine sehr dringen¬
de Einladung erfolgt zu sein. Ich will mit Lili in Florenz und in
Venedig je 2-3 Tage bleiben und nächste Woche Freitag oder Sonntag in
Wien sein.–Dagegen werde ich Lili im October nicht nach Berlin mit¬
nehmen, sie hat für den Winter die rührendsten Lern- und Esspläne; –
Von Dir mein Liebes, werde ich hoffentlich in Florenz und in Venedig
Nachricht haben. Du erhältst Depeschen – in diesen Augenblick könnt ich
noch nichts sicheres sagen; auch kämen die Angaben in diesem Brief
schon zu spät.
Lebwohl mein Liebstes und denke mit guten Gefühlen Deines
Arthurs, der Dich innig umarmt.

[ckp263]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 11. September 1925

Wien, Pension Kremer,
11.9.1925.
An A.S. nach Florenz.
Liebster, ich war eben im Begriff um 5 Uhr Nachmittag das Haus zu
verlassen, als Dein Telegramm eintraf. Ich kann daher erst jetzt
nach meiner Heimkehr den gewünschten Brief an Dich absenden und morgen Sam¬
stag Früh wieder an Dich schreiben. Ob er Dich noch erreichen wird?
Er kann ja im besten Fall Montag in Florenz sein und da bist Du wohl
schon auf der Heimreise, wenn Du am 15. in Wien sein willst. Ich
schreibe aber jedesfalls, um den guten Willen zu zeigen.
Von der Reise wäre zu berichten, dass ich in Mailand in
den Waggon einstieg, der direkt nach Wien ging und dieser so weit
hinaus verschoben wurde, dass ich gleich bezweifelte, dass wir uns noch
sehen würden. Aber es schien mir fast, als passe diese Abschiedslo¬
sigkeit und das plötzliche Auseinandergerissenwerden zu allem Uebrigen,
zu der Stimmung dieses Morgens, zu dem letzten Gespräch und zu manchen
andern.-
Die Fahrt war sehr beschwerlich. Obwohl ich die Erste im
Waggon war, füllte er sich noch in Mailand derart, dass ich bei der Ab¬
fahrt mit 7 italienischen Commis voyageurs zusammengepfercht sass. Es
war so unerträglich, dass ich eine Dame, die in einem andern Coupé ei¬
nen Fensterplatz inne hatte, frug, wo sie aussteigen wolle. (Sie war Ita¬
lienerin). Und als sie mir sagte: In Mestre, bat ich sie mir dann
ihren Platz abzutreten, da sich in dem Coupé noch andere Weiblichkei¬
ten befanden, was mir gemütlicher war. In diesem Coupé sass ich nun
bis Pörtschach zu Acht, dann bis Wien zu Sechst. Die erste Klasse war
leer, aber wie Du mich kennst, war mir leid ums Geld und ich dachte
mir, ich werde schon durchhalten. »Tels« sprach ich eine Zeitlang im
Gang. Sie hatten erste Klasse und so war das Zusammensein erschwert.
Gegen Abend kam Rudi Prandau an meinem Coupé vorbei, erkannte mich, be¬

[ckp264]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 11. September 1925

grüsste mich und wir plauschten dann ziemlich viel zusammen. Er
kam von Grado und stieg in Villach aus. Hier in Wien erwartete mich
Carry an der Bahn und begleitete mich in die Pension. Ich habe mein
früheres Zimmer und es ist gar nicht voll, 8 Zimmer im ganzen besetzt,
so ein Schwindel! Von Carry erfuhr ich, dass Herry bereits ausgezogen
ist und es sehr gut getroffen hat, wovon ich mich heute Nachmittag
überzeugte. Er hat ein sehr hübsches Zimmer in der Neustiftgasse,
gleich beim Volkstheater bei einem verheirateten Engländer, früheren
Reisemarschall (ich denke Kammerdiener) eines Erzherzogs.–Ich plauschte
also ein wenig mit Carry, packte dann aus, legte mich eine Stunde nieder,
mittagmahlte und arbeitete dann bis ½ 8 Uhr an der Novelle. Dann
kam mein Bruder Fredi und wir nachtmahlten im Türkenschanzpark, na¬
türlich im Saal, denn die Kälte hier ist schrecklich. Gestern Donnerstag
Vormittag in meiner Wohnung, Beratung mit Cary wegen der Einrichtung,
Gespräch mit Frau Stransky etc. Dann bei Otto im Büreau,Rendez-vous
mit Anna, mit der ich mich ungewöhnlich schlecht sprach. Ich habe das
Gefühl, dass sie momentan einen besonders moralischen Koller hat und
mir irgendetwas übel nimmt. Sie sagte natürlich nichts, aber in ihrer
Art nicht zu fragen, lag die Stellungnahme. Ich glaube nicht, dass es
eine Einbildung von mir ist, denn ich habe leider für solche Nuancen
ein sehr feines Gefühl. Aber ich mache mir natürlich aus ihrem Verhaltung
nicht das Geringste. Heute Vormittag wieder in der Wohnung. Unterredung
mit Tapezierern. Dann in die Stadt, Antworten auf die Annonce abholen.
Leider nur eine und die unbrauchbar. Nachmittag Briefe beantwortet,
Handschuhe gewaschen, etc. Um 5 Uhr zu Harry, wo auch Fredi und später
ein Baron Melingo waren. Das Wetter so schlecht, dass ich über meinem
grauen Kostüm den Regenmantel an hatte und trotzdem vor Kälte zitter¬
te. Es ist wie im November. Ob nochmal schönere Tage kommen?

[ckp266]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. September 1925

An A.S. nach Florenz.
Wien, 14.9.1925.
Liebster,
Samstag erhielt ich Deinen ersten Brief, heute, als ich von
der Stadt nachhause kam, dein zweites Schreiben vom 12. Ich habe eigent¬
lich gar nichts zu berichten, denn die Unterhandlungen mit Tapezierern,
Zimmerputzern etc., Besuche bei alten Tanten können Dich wenig interes¬
sieren. Ausserdem hatte ich beim Zahnarzt zu tun und schau täglich
in das Bureau der Neuen Freien Presse. Aber auf 2 An[n]oncen habe ich im
Ganzen zwei unbrauchbare Zuschriften bekommen, was mich einigermassen
deprimiert.
Es tut mir auch unendlich leid, dass ich hier heraus ge¬
zogen bin, was unter den gegebenen Umständen ganz sinnlos ist. Ich
hätte die Absage von Kramer als einen Wink des Himmels ansehen sol¬
len; ich friere masslos, sitze allabendlich allein in dem kleinen eis¬
kalten Zimmer, muss täglich mit der Elektrischen in die Stadt und
frage mich wozu das alles?! Wenn ich mit jemanden telefonieren will,
muss ich 2 Stock hinunter und herauf laufen. »Regina« wäre viel bes¬
ser gewesen und wenn ich nicht Unannehmlichkeiten mit Kramer befürch¬
tete, würde ich davon gehen.
Frieda P. ist auch noch nicht hier, wahrscheinlich war
sie rechtzeitig über Deine Reisepläne unterrichtet und bleibt
länger fort. So kann ich leider auch nicht diktieren. Du siehst also,
dass ich bisher weder etwas Angenehmes noch etwas Heiteres zu berich¬
ten habe und nur von Sorgen für die nächste Zeit erfüllt bin. Aber
irgendwie werde ich mir schon mein Leben zurechtdeichseln.
Ich danke Dir noch sehr für Deinen lieben Bericht, freue
mich, dass Dich der dortige Aufenthalt so vollauf befriedigt und wün¬
sche Dir weiter viel Vergnügen und gute Heimkehr. Eine herzliche Um¬
armung von Deiner
Clara Katharina.

[ckp267]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 14. September 1925

Forte dei Marmi, 14.9.1925
(nach Wien, Pension Kremer)
Mein Liebes, vorgestern Früh schrieb ich Dir, – gestern telegraphierte
ich Dir Du möchtest nach Florenz einen Brief senden. Hoffentlich ist
die Depesche, die ich auf dringenden Rat des Concierge italienisch
verfasste, unverstümmelt angelangt; – was bei einer Depesche an meinen
Sohn – (gleichfalls italienisch) nicht der Fall war (es handelte sich
um Liebelei, das Jessner im Schillertheater geben will, offenbar hat
Heini eine Rolle darin, da er mich fragt, ob Mittwoch die Proben begin¬
nen dürfen).
Noch niemals sind mir vier Tage um so lang erschienen, wie die seit
dem Dienstag auf dem Mailänder Bahnhof; es ist wie wenn die Zeit sich
unendlich dehnte,– (ohne leer zu scheinen) – so als wenn die Unendlich¬
keit des Raumes, der ungehemmte Blick ins Weite eine Wirkung auf die
Zeit ausübte.
Lass Dir nun noch von hier erzählen. Um gleich die Frage zu beant¬
worten, die Dir auf den Lippen schwebt: von Dir wurde kein Wort ge¬
sprochen und trotz mancher unbedenklicher Wirs in meinen Erzählungen
von Reise und Aufenthalten; es wurde (programmgemäss offenbar) abso¬
lut keine Frage gestellt, keinerlei Anspielungen gemacht. Die Gespräche
(niemals zu zweit) durchaus harmlos, auf das Nächste beschränkt.-
Ich will Dir eine kurze Uebersicht der letzten Tage geben. Vorgestern
(12.) nach dem Brief an Dich kleiner Spaziergang.–Dann Bad (köstlich),
nachher Arbeit, 2. Akt, an dem mehr zu feilen war als an 1. und der nun
auch ziemlich erledigt ist.) Dann fuhr ich mit der Tram nach Viareggio
mirs eingehender besehen; – eine Hotel- un[d] Pensionstadt, tausende Caba¬
nen: Trubel, – undenkbar als Aufenthalt (von Forte bis Viareggio – eine
fast ununterbrochene Reihe (12 Kilometer) ziehen sich die Badegelegen¬
heiten hin.
- Gestern Vormittag ein kleiner Spaziergang, dann das Bad bei ziemlich
stürmischem Wetter.–Am Ufer in Sande weiterspazierend begegne ich
meinen Vetter Gustav Frid,– der mir gleich sagt,– Du hast heuer in den

[ckp268]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 14. September 1925

Dolomiten meinem Freund Willi das Leben gerettet -; und es stell¬
te sich heraus, dass Kraus in dem Bankhaus meines Vetters ein höherer
Angestellter – (übrigens auch angeblich Librettist und Componist) ist.
So klein ist die Welt! – Nachmittag Weiher 3. Akt (der glaub ich der
beste ist). – Abend ein Spaziergang ins Land hinein, – Wiesen, Felder,-
kleine Bäche, unsichere Uebergänge, Gehöfte, Wiesenpfade, Karrenwege, in
mässiger Ferne die Berge, mit eingesprengtem rothen Marmor (Carrara
ist in der Nähe.) – eine köstliche Landschaft (die mit Recht toscanisch
genannt wird.)
Herr W. (der sehr gute Bekannte von Frau K.) ist schon fort (wir
fanden uns in Hotelgesprächen); unsere Abreise (da Lilis Geburtstag
morgen noch begangen werden soll) auf Montag festgesetzt. Donnerstag
von Florenz nach Venedig; und Samstag will ich mit Lili nach Wien fah¬
ren. Ich bitte Dich also auf diesen Brief nach Venedig poste restan¬
te zu antworten. Es ist seltsam und nicht sehr heimlich so lange keine
Nachricht von Dir zu haben. Heute Nacht träumt ich, wir wären zusammen
in einer Art von Exposition – zugleich in einer Kirche – ungefähr auf
dem Rennweg – P. H.–war auch dort,– und sah uns nicht; irgendwer frag¬
te Dich, ob Du gern mit mir reisest – Du meintest unzufrieden, dass ich
mir zu nichts die rechte Zeit lasse, – und sassest auf einem kleinen
Strohsessel in jener Kirche – dann waren wir draussen auf dem Platz,
etwa Schwarzenbergplatz und ich wusste, dass P. H. mit dem Auto davon¬
gefahren sei. Zugleich aber war es Trient, wo Herr Steffeneli uns pho¬
tographiert hatte.-
Und nun mein Liebes sage ich Dir Adieu – und wünsche sehr, dass sich
die Wiener Angelegenheiten, Wohnungssache etc. zu Deiner Zufriedenheit
lösen, dass Du Dich bei Kramer so wohl fühlst als überhaupt denkbar ist
und dass Du in Güte und Zärtlichkeit meiner denkest.
Ich umarme Dich innig. Dein A.

[ckp269]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. September 1926

Florenz, Grand Hotel Baldoni
15.9.1926.
(nach Wien, Pension Kramer)
Mein Liebes, ich habe Dir seit dem 12. nicht geschrieben – die Tage
waren ereignislos, wie sie unter gleichmässigen Verhältnissen so leicht
werden und gingen in gleicher Weise hin: Vormittag Strand, Bad; Nachmit¬
tag Arbeit und abends ein Spaziergang (seit jenem ins Land hinein
von dem ich Dir neulich geschrieben, immer allein) – auch das Geburts¬
tagsfest von Lili verlief ohne besondere Feierlichkeit (von einem etwas
ennervanten aber bald im Sand verlaufenden pädagogischen Gespräch ab¬
gesehen). Gestern Abreise nach Florenz. (Die Bahnzustände
Jämmerlich. Die Ueberfüllung so stark, dass die Corridore unpassierbar
waren.[)] Die Florentiner Landschaft empfing mich mit einem anfangs et¬
was verblassten Zauber. Ich eilte vom Hotel gleich zur Post, – ohne
dort irgendetwas von Dir vorzufinden. Hoffentlich heute morgen (ich
schreibe diese Zeilen vor dem Frühstück). Für heute Programm, dass ich
mit Lili allein in die Ufficien, Mediciesche Kapelle u. s. w.,
während die andern 3 Damen auf eigene Faust kunstwandern. Gestern
gegen Abend Viale dei Colli, San Minato, da war der Zauber wieder un¬
verblasst; ja, die Landschaft wundersamer als ich sie im Gedächtnis
behalten hatte. Morgen vielleicht Siena,– übermorgen nach Venedig.
Es wäre möglich, dass Lili dann noch 10-14 Tage mit O. in Venedig
bleibt, ich somit allein zurückkehre, hängt von den Wohnungsverhält¬
nissen bei Alma ab.
Es wird in diesem Augenblick genau 8 Tage, dass ich von Dir nichts
weiss – nun finde ich hoffentlich ein paar liebe Worte von Dir.
Sonntag hoff ich daheim zu sein. Und nun mein Liebstes umarme ich
Dich tausendmal. Auf ein schönes Wiedersehen! Dein A.

[ckp270]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. September 1925

Florenz, Hotel Bajoni, 17.9.1925
(nach Wien, Pension Kramer)
Mein Liebstes, meine briefstellerische Unbegabung
hat sich diesmal wieder aufs unwiderleglichste erwiesen – und es
wäre ein vergeblicher Versuch mich mit diesem Brief, der wohl der
letzte von meiner Reise sein dürfte, rehabilitieren zu wollen.–Als
in wenigen Tagen – »alles mündlich« – Deinen Brief, ich meldete es Dir
schon auf einer Karte, hab ich gestern erhalten, und freue mich, dass
die Wohnungssache dank Harrys Auszug doch wenigstens theilweise ge¬
ordnet ist. Und mit Dir freu ich mich, nach Regina-Kramer auf die Pe¬
regringasse (wenn sie auch noch nicht das Ideal ist).
Von den psychologischen Details dieser Reise erzähl ich Dir persön¬
lich. Die anfangs harmlos-gute Stimmung ist in den letzten Tagen,
hauptsächlich durch pädagogische Gespräche erheblich gestört worden.
Ich habe mich hier so ziemlich auf eigene Füsse gestellt – war Vormit¬
tag in den Sammlungen mit Lili oder allein (schon weil Wanderungen
insbesondere Kunstwanderungen zu fünft nicht mein Geschnack sind).
Nachmittag d.h. gegen Abend fuhren wir nur alle im Auto ins Freie,-
Montag Viale dei Colli,– Dienstag Fiesole: – Mittwoch Certosa.–Das
Wetter war köstlich; – die Landschaften berührten mich stärker
als es vor 11 Jahren der Fall war, – und in den Uffizien entdeckte ich
manche neue Herrlichkeit.-
K.'s sind gestern abgereist; – die Sympathie zwischen mir und ihr hat
sich nicht eben vergrössert; das Kind, die Freundin Lilis, ist von bes¬
serer Art.–In einer Stunde Abreise nach Venedig. Sehr wahrscheinlich,
dass ich Lili noch eine Weile (8-12 Tage) mit O. in Venedig lasse;
aber das wird sich erst im Laufe des morgigen Tages ergeben. Ob auch
W. (bei Alma) in Venedig war aus den Briefen Almas nicht zu entnehmen.
Mein Liebstes, ich füge nichts weiter hinzu, als dass ich mich – auf
mein Haus, auf meine Arbeit und vor allem auf Dich mehr freue als ich
sagen kann. Hoffentlich find ich in Venedig ein liebes Wort von Dir.
Sei zärtlich umarmt. Dein A.

[ckp272]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 12. Oktober 1925

Berlin, Hotel Esplanade, 12.10.1925
(nach Wien, Peregring.)
Mein Liebes, gut gereist, gut angekommen. Im Schlafwagen spricht mich
eine Dame an, eine Frau Halbmayer, früher Fröhlich. Von diesem (früheren)
Professor Fröhlich (dem ersten Gatten) war sie auf die Bahn begleitet
worden; reist nach Amerika.-
Bei der Zollvisitation – Berlin, spricht mich ein Herr Schossthal (oder
Härtlein) an, mit dem ich vor 3 Jahren in Correspondenz stand. (Ich soll¬
te ihm bei allgemeiner Völkerversöhnung helfen). – Im Hotel schönes Zim¬
mer mit Bad; Obst,Blumen, Schokolade (von Dora M.) – Und da sagst Du
nichts.–Heini kam; vor der ersten Generalprobe vortrefflich aussehe[n]d
Albert Steinrück ist keineswegs so krank als man behauptet; – Heini sehr
erstaunt über die Telegramme in den Wiener Blättern. Er liegt im Sana¬
torium (noch nicht eruiert in welchem). Jetzt erwarte ich (nachdem
ich mit dem Theater schon 2 mal telefoniert) einen Anruf Barnowskys -
mit dem ich zu essen gedenke. Ankunft bei Sonnenschein; jetzt Regen.
In den Zeitungen nichts von einer nahe bevorstehenden Aufführung der
K.d.V. (Komödie der Verführung); der Secretär des Theaters äusserte
sich sehr freudig, als er hörte, dass ich da sei.
Leb wohl mein Liebes (weitere Briefe fand ich nicht vor, nur von Hans
Jacob). Ich küsse Dich tausendmal. Dein
A.

[ckp273]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. Oktober 1925

Wien, 13.10.1925.
An A.S., Berlin.
Mein Liebstes,
heute wird es wirklich kaum mehr als ein Chronikbericht
werden, denn meine Geistes- und Lebenskräfte nehmen zusehends ab. In
der Früh um 7 Uhr aufgestanden, aufgeräumt, um ½ 10 bereits in die
Stadt gelaufen. Zuerst Bodenkredit, dann in die Spitzenindustrie zur
Schätzung des bewussten Spitzentuches. Es wurde auf 30 Millionen ge¬
schätzt und man würde es dort eventuell zum kommissionsweisen Verkauf
übernehmen. Verschleudern wär ein Jammer, denn man sagte mir, dass das
Tuch fabelhaft ist und zu einer andern Zeit viel mehr wert gewesen
ist, als 30 Millionen Kr.
Dann noch ein paar kleine Besorgungen, um 11 wieder zu¬
haus. Ich wartete auf einen Rechtsanwalt, der drei Kanzleiräume sucht
und sich für 12 angesagt hatte, aber er kam nicht. Eben war ein junges
Ehepaar hier, die drei Zimmer mit Küche wollten, aber die Zimmer waren
ihnen zu gross. Meine Nerven sind manchem Augenblick dem Zerplatzen
nahe und es nützt nicht viel, wenn man sich sagt, dass es Andern noch
schlechter geht.
Hoffentlich hast Du die unangenehmen Unterredungen schon
hinter Dir und ich sehe mit Spannung Deinem ersten Bericht entgegen.
Hast Du schon Nachricht aus Venedig?
Heute ist hier ein kalter, grauer Tag und ich werde
mich wohl morgen entschliessen müssen zu heizen.
Gott, wenn ich nur schon einmal zur Ruhe käme, mich
in mein Zimmer einsperren und arbeiten könnte. Wenn ich nur über die
ärgsten Sorgen hinaus wär. Aber ich sehe schon, wie ich die Wohnung,
so wie im Vorjahr vermieten und mir irgendwo ein Zimmer suchen muss
oder – es findet sich überhaupt nichts. Aber es ist so dumm Dir das
alles zu erzählen, denn Du weisst es ohnedies und es ist nicht sehr
amüsant. Wenn man so viele Stunden ganz allein ist mit seinen wenig

[ckp274]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13.–14. Oktober 1925

frohen Gedanken wie ich, hat man halt manchmal das Bedürfnis sich mit¬
zuteilen. Am Abend sollen Herry und Carry bei mir nachtmahlen. Ich
bin fast ein bisl erregt Herry wiederzusehen und habe den besten
Willen allen Irritationen und heiklen Themen auszuweichen. Cary scheint
über beide Ohren verliebt zu sein, denn er ist sehr liebevoll gegen
mich, wie immer in solchen Zeiten, in denen er das Bedürfnis hat sich
mitzuteilen.
14.10.
Guten Morgen, mein Liebstes und vielen Dank für Deinen lieben
Brief, den ich soeben erhielt. Ich fühle vorläufig eine gute Stimmung
in Dir und hoffe sehr, dass sie sich über Deinen ganzen Berliner Auf¬
enthalt erhält. Nein, an der Freundschaft der Dora M. finde ich nichts
auszusetzen. Sie hat sicher ein gutes ehrliches Gefühl für Dich und
ich würde mich sicher mit ihr ganz gut sprechen, wenn sie mir um
Deinetwillen ein freundliches Interesse entgegenbrächte. Andere
sind in meinen Augen unsympathische Spielereien. Unsauber von der
einen Seite (der weiblichen) und ungeschickt von Dir (mehr als Du
ahnst). So, und nun genug davon und ich wünschte sehr für immer
und ich schliesse Deinen Mund, der sicherlich etwas Aergerliches sagen
will, mit einem langen Kuss.
Gleichzeitig mit Deinem Brief Antwort von der Presse folgen¬
den Inhalts: »Sehr geehrte Gnädige. Wir sind prinzipiell geneigt
den Einakter »Redoute« zu veröffentlichen. Wir bitten Sie mit dem
Redaktionssekretär Herrn Novak wegen der Honorarforderung in Verbin¬
dung zu treten. etc.« Keine Unterschrift. Ueber das »Kind« noch kein
Wort.
Gestern war noch eine Dame da, die ev. die ganze Wohnung für
8 [M]illionen monatlich mieten möchte. Ich habe gleich mit meinem Bruder
telefoniert, ob dies vom Mietamt aus tunlich ist. Ich leugne aber nicht,

[ckp276]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 14. Oktober 1925

Berlin, Hotel Esplanade,
14.10.1925.
(nach Wien, Peregring.)
Liebste, auch dies nur eine Chronik. Gestern 13. Generalprobe Liebelei,
Weihnachtseinkäufe. Statt 12 (spät genug) begann sie um 1,– war gegen
4 zu Ende. Sehr hübsche Vorstellung, im Costüme »der Zeit«. ( – unglaub¬
lich wie kostümhaft sie schon wirkt). Heini vorzüglich.–Mit Dora,
die auch der Generalprobe beiwohnte, nach Dahlem, – bei ihnen gegessen;
gegen 7 wieder zuhause. Ins Königgrätzer-Theater. Don Juan-Faust, gut
inszenierte Vorstellung. Die F. Br. -- besser als man mir erzählt:
wär als Judith gewiss möglich. Im Esplanade mit Heini und Barnowsky.-
Langes Gespräch mit B.–Die Aurelie erscheint unbesetzbar (ich kann
mich weder zur Fein noch zur Heims entschliessen; auch der Arduin
keinen rechten Vertreter hat; einigten wir uns, dass falls bis Frei¬
tag die Besetzung nicht gefunden wird, zu verschieben.–Hingegen wur¬
den die Schwestern in Erwägung gezogen, – da Forster (Don Juan –Falkenir)
ein sehr guter Casanova sein müsste. Die grösste Schwierigkeit
bleibt hier der Andrea. Kam erst um 2 ins Bett. Heut früh Dein Brief,
Tausend Dank. Nun (es ist 10) fast ununterbrochen telefoniert:
Heini, Fischer, Michaelis, Wiegler, Sanatorium (Steinrück befindet sich
viel besser), von Jessner eine sehr offizielle und liebenswürdige Ein-
ladung zur Première – auch gestern wurde ich von Fehling (dem Regis¬
seur) und dem Vizedirektor Rameau sehr dringend gebeten; – aber ich
habe abgesagt.–
Für heute Vormittag steht das Gespräch mit Fischer bevor; – Frau F. hat
mich seit gestern 4 mal angerufen; Thomas Mann kommt morgen an; soll
morgen dort essen; heute Abend nach dem Theater wollen wir zusammen
sein u. s.w.; Mittag speist Wiegler (und Heini) bei mir.
Nun will ich vor Fischer auf eine Stunde ins Freie, um meinen Kopf
auszulüften, dem es nicht zum besten geht.
Ich umarme Dich in Zärtlichkeit. Dein A.

[ckp277]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. Oktober 1925

An A.S., Berlin.
Wien, 14.10.1925.
Mein Liebes, von dem heutigen Tag, der nun zu Ende geht, ist zu berich¬
ten, dass Vormittag sich ein Direktor M. die Wohnung angesehen hat,
der sie in derselben Kombination mieten möchte, wie Stranskys im Vor¬
jahr. Er kommt morgen mit seiner Frau nochmals her und dann wird sich
die Sache entscheiden. Pekuniär wäre es wohl das Günstigste, aber für
mich ist der Gedanke wieder aus Wohnung und Wirtschaft vertrieben zu
sein so traurig, wie ich es Dir gar nicht sagen kann. Nun, man wird
sich abfinden müssen, wie man sich schon so manchmal abgefunden hat.
Meinesfalls würde ich unter diesen Umständen in die zwei rückwärtigen
Zimmer ziehen, da diese Leute die Familie meines Mannes sehr gut kannten,
und ich zugänglicher sein müsste, als es mir passen würde. Wie schön
wäre es und wie gut das alles mit Dir besprechen zu können und Deine
meinung zu hören, obwohl ich mir sicher Mühe gebe das Vernünftigste zu
tun.
Heute nach Tisch rief ich Frieda P. an, um sie für morgen
oder einen der nächsten Tage zu mir zu bitten. So erfuhr ich, was Du
wohl inzwischen auch erfahren haben wirst, dass O. mit Lilly gestern
hier eingetroffen ist. O. wohnt in der Wohnung Almas und will 8
Tage bleiben. Frieda und ich sind gleich empört über dieses selbstän¬
dige Vorgehen so über Deinen Kopf hinweg und wir hoffen nur, dass Du
Dich darüber nicht alterieren wirst. Meine Meinung über diese Frau
wird immer mehr bestärkt und der Einfluss der Alma ist sicher auch
nicht der beste. Aber im Effekt ist es ja eigentlich gleichgültig,
ob sie jetzt ein paar Tage hier sitzt oder nicht.
Ich bin schon sehr neugierig, wie die Premièrefrage dort
steht und das Resultat Deiner Unterredungen mit Fischer etc. Bitte
schreibe möglichst deutlich, denn ich plage mich sehr manches Wort zu

[ckp279]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. Oktober 1925

Berlin, Hotel Esplanade, 13.10.25.
(nach Wien, Peregring.)
Liebste, nur ein kurzer Morgenbericht über den gestrigen Tag. Telefon¬
gespräche, ein kleiner Spaziergang, Kopfschmerzen, Mittag im Hotel. Bar¬
nowsky. Später Heini. Gespräch, in dem ich meinen Standpunkt präzisier¬
te. Die Besetzung stünde so ziemlich fest und ist zum Theil sehr gut.
Den Max werd ich morgen sehn, – ein Herr Alexander. Heut seh ich Abend
die Brod (im Grabbe). B. findet,– wenn nicht Aurelie, so könnt sie,
ja müsste sie Judith spielen. Für Aurelie wäre, so weit man sich auf
deutschen Bühnen umschaut – thatsächlich nur Fein – oder Heims da.
Gestern sah ich mir nun abend noch in Shaws Methusalem Frau Hofer
(die geschiedene Gattin Barnowskys) an, die allerlei Qualitäten hat,
aber nicht genug, und nicht die wichtige für Aurelie. Heute nach dem
Theater ausschlaggebende Besprechung mit B. (der persönlich wie meistens
sehr angenehm wirkt).
Gestern plötzlich ein Telegramm aus Venedig, dass man heute – nach
Wien reise. Ich telegraphierte, dass ich meinen letzten Vorschlag
(München ev. Berlin) aufrecht hielte.-
Heut Vorm. geh ich zur Generalprobe Liebelei; mittags mit Heini zu Dora.
Von Fischer eben Einladung nach Grunewald in die Villa, konnte mich na¬
türlich nicht binden, da ich in den nächsten Tagen probeweise einige
Szenen mit Max (Alexander) vorgespielt bekommen dürfte.
Nach dem Theater gestern einsam in der Esplanade-Bar genachtmahlt; -
alles macht den Pirandello-Rummel mit.
Lebwohl, und wisse, all dies ist nur Chronik, nicht Brief. Aber ich
hoffe, es ist Dir lieber als nichts. – Meine Stimmung, wie Du Dir den¬
ken kannst, recht mässig.
Ich umarme Dich innig. Dein A.

[ckp280]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. Oktober 1925

Wien, 16.10.1925.
An A.S.,Berlin.
Liebster.
heute wirklich nur in Eile vielen Dank für Deinen dritten
Bericht. Ich spüre mit grossem Bedauern Deine ungünstig veränderte
Stimmung. Je mehr ich nachdenke, desto mehr bin ich für die
Eis als Aurelie. Ich weiss, dass wir sie in dem amerikanischen Stück
der Brüder Czapek sehr talentiert fanden und als Erscheinung ist sie
unbedingt allen Andern vorzuziehen, wenn überhaupt derzeit noch
an die Première der »Verführung« gedacht wird. Ich würde die Julia
mit der Durieux oder Fein, die Judith mit der Brot, die Aurelie mit
der Eiz, die Seraphine eventuell mit der Christians besetzen. Die Judith
könnte natürlich auch von der Bergner gespielt werden. Für wann
würde eine Aufführung der »Schwestern« angesetzt werden?
Ich schreibe Dir heute Abend nochmals und hoffe, dass Du
einen heute geschriebenen Brief express aufgibst, da ich ihn sonst
des Sonntag wegens erst Montag erhielte. Hier nichts Neues. Direktor
M. ist nicht wieder gekommen und andere Anträge wegen der Wohnung
indiskutabel. Heute Nachmittag kommt Frieda zu mir, da höre ich
wohl Näheres über die Rückkehr von O. und Lilly. Aergere Dich nicht
zu sehr darüber. Hoffentlich fährt O. wirklich ab, ehe Du zurückkommst
und noch mehr hoffentlich kommt Du bald zurück.
Gestern rief ich die Neue Freie Presse an. Als ich meinen
Namen nannte, gab sich Julian St. zu erkennen, war überaus liebens¬
würdig, sagte, er habe selbst die »Redoute« gelesen, sei unbedingt für
die Veröffentlichung, finde sie ausgezeichnet etc. Ich soll nur wegen
Honorar mit Novak sprechen, da er Gottlob mit den Geldsachen nichts
zu tun habe. Dann sprachen wir über die Begegnung in Riva, mit
Komplimenten über mein Aussehen, den erwachsenen Sohn etc. Sein Wohl¬
wollen ist mir jedesfalls sehr angenehm. Nun hoffe ich auch bald auf eine
Antwort über die »Anastasia«. Wiegler wird die Novelle wohl schon

[ckp282]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. Oktober 1925

Berlin, Hotel Esplanade, 16.10.25.
(nach Wien, Peregring.)
Mein Liebes, gestern habe ich nicht geschrieben; so will ich vor al¬
lem die Chronik der beiden letztvergangenen Tage aufzeichnen.–der
die Unterlage für einen mündlichen Bericht abgeben soll. Also Mittwoch
den 14. Vorm. Bureau Fischer, gründliche Aussprache trug meinen Brief
sozusagen mündlich vor. Er war sehr zugänglich, ja herzlich. Seine
Stimmung u.a. gebessert durch den Umstand, dass der Fortbestand des Ver¬
lags durch den Schwiegersohn sozusagen auch moralisch gesichert
scheint. Wir verhandelten und plauderten 2 Stunden lang, manchmal bei
Anwesenheit Marils. Ich versprach noch nichts fix, aber ich werde ihm
wohl die Novelle geben. Ebenso natürlich das Stück. – Mittagessen mit
Wiegler und Heini. (Solche Mittagsessen, die um 3 beginnen, ziehen sich
bis 5, ½6 hin.) Nachher einige geschäftliche Correspondenz u. dgl.
Kino (Briefe, die ihn nicht erreichten, Bassermann) mit Dr. Michaelis,
Dora und Lor.–Dann »Austernmeyer« – wo die Leute von der Première
hinkommen; – ausser Heini mit Duschinsky, Fischers, Thomas Mann und Frau
und Wiegler. War ein sehr grosser Erfolg, besonders für Fehling gewesen;
und unter den Schauspielern scheint Heini am besten abgeschnitten zu
haben. (Thomas Mann zu einem Vortrag hier, wohnt bei Fischers).
Donnerstag 15. nach ungezählten telefonischen Gesprächen (Es gibt
hier keine falsche Verbindung) zu Heini; mit ihm ins Sanatorium zu
Albert Steinrück; der sich viel besser befindet, und bald wieder filmt;
medizinisches Gespräch mit dem klugen und sympathischen
Chefarzt. – Dann (mit Heini) zu Fischers Mittagessen Thomas Mann und
Frau; Otto Flake, ein Fräulein Warburg und der Bräutigam der Tochter
(noch vor wenigen Wochen Arzt, jetzt im Verlag S.F. was man
früher Einheirat nannte) – -
Den Nachmittag (d.h. etwa von ½6-7) mit etwas Lektüre und kurzen ge¬
schäftlichen Karten (Post kam aus Wien nachgeschickt) verbracht; dann
Staatstheater »Jugend« (wegen Fehling, Regisseur); gute Vorstellung;

[ckp283]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. Oktober 1925

längeres Gespräch mit F. (über Jugend, Liebelei, Heini u. s. w.) – Nacht¬
mahl in der Esplanade-Bar; – Barnowsky, Thomann Mann und Frau, Heinrich
Mann, und noch etliche Mann'sche Verwandte. Auch Heini. Man hatte
nicht viel voneinander.–Mit Barnowsky über »Schwestern«, wir haben
am Sonntag eine endgültige Besprechung (Du siehst, dass Komödie der
Verführung fürs erste ausser Diskussion steht). Sonntag dürfte ich
auch Jessner sprechen,-
Deine Wohnungsangelegenheit entwickelt sich jabwohl weiter; – freilich
die neueste Lösungsmöglichkeit ist mir nicht sehr sympathisch – denn
das wichtigste wäre ja doch, dass Du so oder so, lieber so – in Dei¬
ner Wohnung bleibst. Wieder Pension-[]oder Hotelexistenz, das kann
ich mir eigentlich schwer vorstellen. Fast hoffe ich, dass aus der
Mellersache nichts geworden ist und Du noch weiter einige Geduld
hattest, um eine bessere Ordnung der Sache abzuwarten.
Heute Vormittag soll ich in die Bank, – zu Hans Jacob, zu Fulda, endlich
bei Michaelis essen; worher noch etliche telefonische Gespräche -
das Programm wird nicht ganz durchführbar sein, umso mehr oder viel¬
mehr und umso weniger als einige Briefe (Frankreich Amerika) uner¬
lässlich sind.
Meine Abreise habe ich vorläufig für Dienstag festgesetzt. Aus Wien
habe ich von O. und Lili noch keine Nachricht. Ueber die Sache selbst
will ich hier nicht reden. In gewissem Sinne wär diese Lösung jetzt
vielleicht einer Berliner Begegnung vorzuziehen.–Deine Briefe, mein
Liebes, sind auch ohne gerade erfreuliches zu enthalten, an sich (und
objectiv gesehen) eben – erfreuliches, -nicht nur in dem Sinn, dass sie
mich freuen und ich danke Dir sehr für Deine guten (wenn auch nicht
immer stimmenden ) Worte. Also Sonntag schreib noch bitte recht sehr
darum eine Expresszeile her. Die ersten Tage meines Wiener Aufent¬
haltes werden ja zu wünschen übrig lassen, wie ich ahne. Nun mein
Schatz, lebwohl und auf ein schönes Wiedersehn. Ich küsse Dich zärt¬
lichst. Dein A.

[ckp284]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. Oktober 1925

An A.S. Berlin.
Wien, 17.10.1925.
Liebster, heute bin ich noch ohne Nachricht von Dir und wenn Du
gestern nicht express geschrieben hast, kriege ich auch morgen nix
(wegen Sonntag), was sehr traurig ist. Ich habe Dir heut sehr viel zu
berichten. Ich glaube, hoffe, dass sich die Wohnungsfrage in einer sym¬
pathischen Weise lösen wird, die, wenn auch finanziell nicht glänzend,
mich doch auch von den ärgsten Sorgen befreien könnte. Ein Neffe
meiner Schwägerin Spiegler (Sohn jener Nina Spiegler die mit Mahler
befreundet war) soll mit seiner jungen Frau die Zimmer mieten u. zw.
mit Frühst[ü]ck Beleuchtung, Bedienung (u.[]zw. durch eine Bedienerin,
die ich durch 2 Stunden in der Früh nehme um 3.800.000 Kronen). Nach
Abzug meiner Spesen blieben mir 3 M. Natürlich wenig, aber es ist doch
eine Grundlage und sowohl Cari als ich können in unseren Zimmern blei¬
ben und die beiden Menschen würden mich nicht im Geringsten stören,
da sie beide bei Holzknecht in Röntgeninstitut angestellt, den ganzen
Tag ausser Haus wären und überhaupt angenehm und bescheiden sind. Ich
hoffe so, dass es zustande kommt und dass ich endlich zur Ruhe und
gleichzeitig zur Arbeit komme, nach der ich mich schon sehne. Gestern
Nachmittag war Frieda P. bei mir und wir tratschten sehr gemütlich bei
meinem Kaminfeuer. Sie ist so ein guter und warmer Mensch, was mir
immer sehr sympathisch ist. Am Abend war ich bei Otto und Emmy. Nach¬
mittag hätte Emmy Redlich zu mir kommen sollen, aber sie musste
mir wegen der Geburt einer Enkelin absagen so habe ich wenigstens
Zeit Dir ausführlich zu schreiben. Ich hoffe, dass dein nächster Bericht
etwas froher klingt, als die letzten – und all die schwebenden Fragen
sich in einer Art lösen, die Dich befriedigt. Ich bin schon so neugierig
auf das Resultat Deiner Unterredungen mit B.; mit Fischer – Wiegler -
Filmgesellschaft etc. Hast Du schon mit Fischer über das Diagramm ge¬
sprochen? Da es ja fast fertig ist und Du es ihm in absehbarer Zeit
schicken ka[n]nst, wäre es doch ganz gut das jetzt mündlich abzumachen

[ckp285]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. Oktober 1925

und speziell für diese philosophische Arbeit wäre F. glaube ich der
richtige Verlag. Hat sich ein Gespräch über die T.-Novelle ergeben?
Hast Du Heini den »Weiher« vorgelesen oder zum Lesen gegeben?
Ich freue mich schon den »Weiher« in Ruhe zu lesen und
auch die Traumnovelle möchte ich gerne nochmals durchlesen. Indessen
habe ich Frieda gebeten mir den »Zauberberg« zu bringen, obwohl
ich momentan noch zu gar nichts komme. Immer Arbeit (in der Wirt¬
schaft), Besorgungen und Unterredungen.
Ich habe übrigens ein sehr nettes Mädchen aufgenommen,
die, wenn nicht plötzlich etwas Entsetzliches herauskommt (ich habe
direkt Angst) wirklich eine Perle ist. Sie war jetzt 5 Jahre in der
Schweiz, spricht absolut schweizerisch, kocht in meinem Sinn ausgezeich¬
net etc. etc. Interessiert Dich das alles sehr? Ich glaube nicht und
es ist nur die dumme Gewohnheit Dir alles zu erzählen. Jetzt laufe
ich hinunter und gebe den Brief express auf, damit Du ihn übermorgen
hast, denn es ist schon 6 Uhr.
Vorgestern war ich mit Fredi bei einem sehr guten Film
»Die drei Portiermädeln«. Mir wars leid, dass Du ihn nicht gesehen
hast, aber ich gehe gern nochmal dazu.
Lebwohl, ich umarme Dich in Eile, aber doch mit einiger
Wärme.
Deine Clara Katharina.

[ckp286]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Oktober 1925

18.10.1925. Berlin, Hotel Esplanade
(nach Wien, Peregring.)
Mein Liebes, gestern schrieb ich nicht und so habe ich auch noch
die Chronik von Freitag nachzutragen. Der Tag fängt immer ziemlich
spät an – ich komm spät ins Bett und da ich wie immer auf Reisen
besser und länger schlafe, und des Morgens allerlei telefonische Ge¬
spräche zu absolvieren sind, komm ich vor 11 kaum aus dem Hotel
(dazu noch meine Dir bekannte Trödeleil!) – Also Freitag zuerst
in der Bank bei Dir. Fei.; ausführliches finanzielles Gespräch
und, im Anschluss daran über Filmangelegenheiten, die ihn besonders
interessierten, da er kürzlich an einen dieser Kino-Gauner eine grosse
Summe Geld eingebüsst hat. (Ich habe hier meine Filmsache mit Dr. Brandt
telefonisch erledigt; – da er (im Namen seiner Gesellschaft) meine
Forderung indiskutabel fand. (So ersparte ich wenigstens das Disku¬
tieren). – Dann nach Dahlen zu Fulda; über Berliner und sonstige
deutsche Theaterverhältnisse. (Er fährt Dienstag zugleich mit mir
nach Wien). – Durch schöne Villenstrassen zu Michaelis, wo ich mit
Mirjam B.-H. zu Mittag ass (Mittag – ½4). Ins Hotel; abends Char¬
lottenburger Oper Don Pasquale, mit Michaelis! – Reizende Auffüh¬
rung, mit der Bruno Walther einen ungeheueren Erfolg gehabt hat.
- Nachtmahl beim Austernmayer (Ton auf dem Mayer); – mit Heini und
Frau Sussin (Frau Binder). – Klöpfer, der an einem andern Tisch mit
Klabund (Kreidekreis) sass, kam herüber und gratulierte Heini; -
ebenso Pallenberg, der an einem andern Ort mit Polgar und Stefan
Grossmann sass.–Gestern Vormittag bei Hans Jacob,– über seine per¬
sönlichen Verhältnisse; – Politisches aus Berlin; gerade am Abend
vorher hatte Jacob mit einem Hakenkreuzler ein Rencontre im Kino
gehabt; – dieses Völkchen, behauptet er, gebärdet sich seit Hinden¬
burg unverschämter als je.–Dann zu Ullstein, wo ich Wiegler leider
nicht antraf, nur mit seinem jugendlichen Vertreter sprach. Im Hotel:

[ckp287]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Oktober 1925

Heini; der indessen mein Stück gelesen hatte und mir zu Jessner
rät, – vor allem wegen Krauss. – Die Nachmittagsstunden widmete ich
den »Schwestern« – um für die heutige Unterredung mit Barnowsky
gerüstet zu sein. Er möchte die Komödie ohne Pausen spielen (sehr
richtig); doch vorher einen andern Einakter von mir (zu Beginn des
Abends) (Komtesse Mizi).
Im Schauspielhaus. Première des Grabbe'schen Hannibal: Jessner
hatte mich in seine Loge geladen, wo ich der Vorstellung
Seite seiner Gattin beiwohnte. Er selbst (nur auf Minuten da) war
von grosser Liebenswürdigkeit; – und in der ersten Minute sagte er
dass er vor allem eine Rolle für die Lossen brauche; ich
deutete die Existenschaft meines neuen Stücks an: – er bat mich für
Montag in die Intendanz.–Der Inszenierungserfolg und der per¬
sönliche Erfolg von Jessner, – sowie Krauss war ausserordentlich.
(Das ist wirklich ein grosser Schauspieler.) – Von Heini sprach J.
fast wie von einem persönlichenen Schutzbefohlenen; – seine Beliebt¬
heit ist allgemein; und sein Erfolg im Stück seines Vaters scheint
den Leuten eine besondere Genugtuung zu bereiten.–Im Theater sprach
ich Kerr und Frau, Bettina, die seit ein paar Tagen wieder hier lebt
(und mir Grüsse an Heini auftrug, – der über ihr Hiersein erstaunt
war), – Paul Goldmann, mit Tochter die zum Theater geht.–Nach
dem Theater nachtmahle ich mit Heini im Esplanade.
Gestern hatte ich Deinen kurzen Brief vom 16.–so scheint also aus
dem Miether-Angelegenheit nichts zu werden – was mir eher sympathisch
ist – Habe Geduld, mein Kind; – ich bin überzeugt, dass sich eine
günstigere Lösung finden wird, wenn Du nichts überstürzt.-
Aus der Sternwartestrasse habe ich nichts gehört. Da O., wie mir Heini
sagt, zirka 25. hier sein will, sehe ich sie jedesfalls noch in Wien.-

[ckp288]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Oktober 1925

Für heute Mittag steht also noch eine Unterredung mit Barnowsky
bevor, die sich recht lang hinziehen dürfte. Das eine ist mir jedes¬
falls schon klar: so gern ich unter ruhigen, sozusagen touristischen
Verhältnissen mit Dir einmal in Berlin sein möchte, ein Zusammen¬
sein, wenn ich beruflich hier zu thun habe, hätte wenig Sinn. Wir
hätten einfach nichts von einander (und daher weniger als nichts).
Und wann ich das nächste Mal hier sein werde (in diesem Augenblick
ist wie Du weisst noch nichts bestimmt), kommen noch die Proben
dazu (Dauer bis 4,5, wie mir Barnowsky sagt). Zum Arbeiten bin ich
hier begreiflicherweise nicht gekommen – hoffentlich gerat ich
nach meiner Rückkehr bald wieder hinein; ich habe eine solche
Sehnsucht darnach – denn so anregend und, wie mir scheint auch viel¬
versprechend, mein Hiersein diesmal war und ist, und so viel Freude
ich insbesondere an Heini gehabt habe und habe; – es ist doch eine
recht zerstreute und ermüdende Existenz, die man nicht sehr lange
ertragen könnte.–Heute Abend Liebelei, um sie einmal als Publikum
zu sehen; – dann mit Heini und Fehling zusammen. Das heutige Mittag¬
essen bei Michaelis habe ich wegen Barnowsky abgesagt; – ich hätte
dort mit Lina Lossen und der Fein zusammenkommen wollen (die immer
noch um die Aurelie herumschleicht, – und nach vielfacher Ansicht
immerhin noch die beste wäre) – Heute werde ich vor dem Theater
eventuell noch Albert (im Sanatorium) und Pieterkovsky besuchen
(die mich durch Heini immer wieder auffordern lassen). Ohne Autos
(die seit März um 25 Pfennig billiger geworden sind) wäre das alles
nicht durchzuführen. – Körperlich gehts mir, abgesehen von dem Ohr,
das mich hier begreiflicherweise noch mehr geniert als in Wien, ganz
gut.
Mittwoch also dürft ich in Wien sein. Der Zug kommt glaub ich um
½ 11 an, um die Mittagszeit etwa ruf ich an. Ich hoffe Dich in keiner
zu übeln Stimmung anzutreffen, – und freue mich mehr auf Dich als
ich (– na Du weißt es ja) sagen oder gar schreiben kann. Ich umarme
Dich zärtlich. Dein A.

[ckp289]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 19. Oktober 1925

An A.S. Berlin.
Wien, 19.10.1925.
Liebster, ich bin so froh! Die Spieglers haben die Zimmer gemietet
und ziehen am 15.11. ein. Nie hätte ich gedacht, dass man über ein
so kleines bescheidenes Einkommen so glücklich sein kann. Mir ist,
als hätte ich endlich wieder festen Boden unter den Füssen und jetzt
will ich arbeiten, arbeiten! Alles Nähere hoffentlich sehr bald mündlich.
Ich bin gestern und heute ohne jede Nachricht von Dir und sehe der
morgigen Post mit Spannung entgegen. Heute Vormittag in der Wirtschaft
sehr beschäftigt dann an der »Treppe« einige Zeilen weitergekommen.
Nachmittag erst Besuch meiner Mieter, die Anfang November heiraten,
für ein paar Tage fortgehen und am 15. bei mir landen wollen. Dann
zum Thee bei mir: Byck, Emmy Erlanger, Anna, mein Bruder Fredi. Byck
ging bald, weil seine Mutter leidend ist und allein zuhause war, die
Andern blieben bis 8 Uhr. Jetzt bin ich allein und von Dankbarkeit
erfüllt, dass ich über die ärgsten Sorgen hinaus bin und wünschte
nur, ich könnte meine gute Laune heute mit Dir teilen. Morgen nach
Eintreffen der Post schreibe ich weiter.
Guten Morgen, mein Liebes und Dank für die eben einge¬
troffenen Zeilen vom 16. Heute Nacht bis 3 Uhr herrlich geschlafen,
dann so wach, dass ich mir die »Schwestern« aus dem Bücherkasten
holte und mit Genuss bis zu Ende las. Dann im Morgengrauen noch mal
eingeschlafen.
Jetzt habe ich in der Wirtschaft viel zu tun, dann in die
Stadt und Nachmittag nehme ich mir die »Treppe« vor.
Ich bin gut aufgelegt und bin froh, dass Du bald kommst,
da ich meine gute Laune nicht gerne anderweitig verschwende – So
bin ich!
Ich hoffe morgen noch auf einen Brief von Dir, der die Resulta¬
te der verschiedenen Unterredungen bringt. Deinen heutigen Zeilen
entnehme ich keinen Ankunftstag, aber Frieda, die ich eben sprach
diesen Mittwoch
Küsse Deine C.K.
Ein gutes Wiedersehen einen guten Winter
für uns! Tausend Küsse Deine Clara Katharina.

[ckp290]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. Oktober 1925

Berlin, 19.10.1925.
(nach Wien Peregring.)
Mein Liebes. Ich bin sehr froh, dass sich nun die Wohnungsfrage
in einer verhältnismässig günstigen Weise zu lösen scheint –
hoffe aber, Du bindest Dich nicht auf zu lang, um doch die Möglich¬
keit eines vortheilhaften Abschlusses nicht zu weit
hinauszuschieben. – Von mir ist zu berichten, das sich alle meine
Angelegenheiten (vom Film abgesehen) fast programmgemäss entwickeln.
Mit Barnowsky ist abgemacht, dass die Komödie der Verführung bis
zur Aufhebung der grössten Besetzungsschwierigkeiten ruhen bleibt.
Hingegen sollen die Schwestern im December kommen, – dazu entweder
Cassian oder Mizi.–Ueberdies soll (soll!) anlässlich des
bevorstehenden Moissi-Gastspiels entweder Zwischenspiel oder Leben¬
dige Stunden gespielt werden. Wir wind sehr d'accord in allen
Fragen; – er hat sich meiner Einsicht in keiner Weise verschlos¬
sen. Und nun komm ich eben von Jessner (auch er von einem Entgegen¬
kommen, das ich theoretisch wenigstens hier überall vorfinde und das
ich nicht erwartet hatte). – Er liest den Weiher in den nächsten
Tagen; – ich habe mich aber noch nicht gebunden. Das Wichtigste
scheint ihm; eine Rolle für die Lossen zu haben.–Dann erwogen
wieder Einakterabend mit Kakadu als Hauptstück. Ferner denkt er
(von ferne) an Fliederbusch.–Die Liebelei wird en suite gespielt.-
Gestern Nachmittag bei Albert; dann Pieterkowsky, endlich bei Lie¬
belei. Nachher mit Michaelis (4 Personen) Heini, Fehling, Luzy Mann¬
heimer (Christine), Szell und Frau, Maria Fein genachtmahlt.-
Jetzt muss ich zu Georg Engel (Vorlesungssache), esse mit Heini
bei Michaelis. Abend wohl ein Kino oder Car.... (unleserlich) (die
Russen). – Morgen Goldmann ev. Fischer, abends 7 Uhr Abreise. Mittwoch
Vormittag hoffentlich Wien. – Und nun küss ich Dich tau¬
sendmal, ehe wenigstens einer von diesen Küssen Wirklichkeit wird!
Auf ein frohes Wiedersehen.
Dein
A.

[ckp291]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 7. Februar 1926

Wien, 7.2.1926.
An A.S. nach Berlin.
Liebster –
Es ist Sonntag ½8 Uhr Abend und die Elisabeth Bergner
beginnt wohl eben die »Else« zu lesen. – Wie gerne wäre ich dabei.
Aber lassen wir das lieber – und um meinen Gedanken nicht weiter
nachzuhängen, will ich lieber vom gestrigen Fest berichten.
Es war wirklich sehr schön und ich habe mich sehr gut un¬
terhalten, wie immer, wenn ich das Gefühl habe sehr gut auszusehen und
alle menschen so besonders nett zu mir sind. Als ich fertig angezogen
war tat es mir leid, dass Du mich nicht siehst. Teddy sagte mir noch
heute telefonisch, dass mein Kleid bezaubernd war etc.
Es waren massenhaft Menschen da, ich glaube 140. Die Jugend
war schon nach dem Souper, als Arthur Kl. und ich kamen, aber es war
ein Riesenbuffet da mit kleinen Tischen. In zwei dreifenstrigen Zimmern
wurde abwechselnd bei zwei Kapellen (eine Bachrich und eine aus Dilet¬
tanten zusammengestellse Salonkapelle) getanzt. Es waren viele, aber
nur vier hübsche Mädchen. Von Frauen waren anwesend ausser meiner Wenig¬
keit Frau Generaldirektor Heller, Frau Direktor Weiner, Emmy Ephrussy,
Vally L., Irene Auernheimer und als zwei graue Fledermäuse, die immer
beisammen sassen, Else Kuranda und Trude Bien. Ich unterhielt mich sehr
lang mit dem Sektionschef von Kreuzbruck, den ich ungezählte Jahre
nicht gesprochen hatte und der auf meine Novellen hin sich sehr ge¬
wünscht hatte mich wieder zu sehen. Teddy empfing mich gleich beim
Kommen mit dieser Mitteilung. Längere Zeit sass ich mit Byk, mit dem
ich hauptsächlich von Dir sprach. Und dann hatte ich einen ganz jungen
Hofmacher, den Cary Günste, Sohn des früheren Generalobst v. Günste – ich
glaub, ich hab Dir schon von ihm gesprochen. Er behauptet, schon als
12jähriger Bub in mich verliebt gewesen zu sein, – er ist etwas älter
als mein Sohn und ich sagte ihm, er soll sich schämen einer so alten

[ckp292]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 7. Februar 1926

Frau den Hof zu machen. Alle Details mündlich. Ich kam um 4 Uhr Früh
mit meinem Sohn Cary gleichzeitig nachhause und schlief fest bis
½ 10.
Nach Beendigung dieses Briefes will ich noch eine Stunde an
der »Treppe« arbeiten und mich dann mit Deinem Film ins Bett legen.
Trotzdem ich viel geschlafen habe bin ich doch heute ein bisl ver¬
dattert. So ein grosses Fest fallweise hat doch einen gewissen Reiz
und es war wirklich elegant – so im alten Stil – die verschiedenen
Sektionschefs mit allen ihren Orden. Mein Freund Globocnik mit der
Eisernen Krone um den Hals. Es wurden viel Walzer und wenig Schimmys
getanzt. Bei dem Wort Walzer wurde ich eben durch einen Anruf des
Dr. Byk unterbrochen, der mein plötzliches lautloses Verschwinden vom Fest
bedauerte und betonte, wie fabelhaft ich ausgesehen hätte etc. Siehst
du, so behandelt man mich. Und ich erzähl Dir das alles 1. aus Aufrich¬
tigkeit und 2. na, Du weisst schon –
Ob Du daran denkst, dass es heute drei Jahre her sind,
dass Du »mit den Gefühlen eines Gymnasiasten«, wie Du damals sagtest,
mich zum ersten Mal geküsst hast – – –
8. 2.
Ich habe gestern Abend noch den Film ausgelesen – er
ist herrlich gemacht, ich finde nur an ein paar Stellen zu viel Dia¬
log, wie er sich weder in Bildern noch Affichen ausdrücken lässt, z.B.
Seite 63–64, S.71–72 und 73. Ich erwarte eben mit Ungeduld die Morgen¬
post. Schluss für heute und eine herzliche Umarmung. Deine
C.K.

[ckp293]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. Februar 1926

Berlin, 8.2.1926. Hotel Esplanade.
(nach Wien, Pregegring.)
Mein Liebes, zur Zeit, da ich Dir sonst telefoniere, setze ich mich,
während daneben die Badewanne rauscht, an den Tisch und sende Dir
meine innigsten Grüsse (Küsse nach Schluss) und erstatte Bericht
über das gestrige Ereignis, das mir in dem selben Augenblick schon
lächerlich erscheint, da ich es Ereignis nenne. Um aber nichts zu
vergessen, will ich chronistisch vorgehn, eine Gewohnheit. Samstag also
6 Uhr zu Georg Engel, woselbst schon der Vereinsekretär Birkenfeld.
Die Bergner (zu der wir hätten fahren sollen) kam zu uns, – eben von Bar¬
nowsky, der ihr die Else eben noch von 2½ Stunden auf 1 zusammenge¬
strichen hatte. Sie tat oder war höchst aufgeregt wegen morgen und
fügte sich meiner Reihenfolge (Else-Gustl) ohneweiters.– Ich ins
Schillertheater, Jugend, Heini spielte den Hans sehr gut; die Gesamt¬
vorstellung etwas laut und nicht ohne provinzielle Atmosphäre. Lili
und Olga »nach Hause«; – ich mit Heini Esplanade; er auf den »Bösen
Buben-Ball« (der jetzt auch in Berlin). Ich um 12 Uhr ins Bett und
nach guter Reiseart fast 8 Stunden »glatt«, wie man hier ununterbro¬
chen sagt, durchgeschlafen.– Den Sonntag Vormittag mit Telefongesprächen
und Gustl-Versuchen verbracht.– Nach Dahlem, bei Dora M. und ihren
zwei Söhnen gegessen (der Gatte ist nach Wien in der Sache Jakob –
Julie) (der älteste in Hamburg, Secundararzt); dann in Hotel; ein
französischen Stück von K.... »la nuit est å nous« (theilweise
hübsch) gelesen. In den Reichstag. Elisabeth Bergner mit Barmowsky;
in einem entzückenden Else-Kleid; und voll echtem und gespieltem Aber¬
glauben; von einer Freundin umgeben (jede Schauspielerin hat so
eine Freundin); – Georg Engel (der Präsident des Erzählverbandes)
eitel, vereinmeierisch und nicht sehr gescheidt; die nette
blonde beflissene Sekretärin Birkenfeld. Saal überfüllt. Engel hält
eine kleine ein- (und an-) führende Rede über die Blüten österreichi¬
scher Kultur (oder so), die heute etc. etc.…in diesen Hallen.

[ckp294]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. Februar 1926

die sonst... etc. etc.–Hernach liest Elisabeth B.–Ich ver¬
stehe thatsächlich keine Silbe, schlafe beinah (im verdunkelten Saal
auf dem Platze Bismarcks); – die Striche scheinen wahnwitzig; – sie
liest trotzdem 1 Stunde 20 Minuten,– wird am Schluss bejubelt.-
Dann nach Pause lese ich Gustl; sehr vernehmlich und nicht schlecht,
aber ohne rechten Elan; die Albernheit dieser ganzen Aufmachung
ununterbrochen empfindend. Hernach der übliche Beifall; Autographen¬
sammler (ich lehne ab); eine Dame will Auskunft, ob die »Weissagung«
eine wahre Geschichte; erwiederte ich: Ich habe auch nie eine
wahre geschrieben, denn ich bin ein Dichter. Worauf sie sich belei¬
digt entfernt – Unter den »Gratulierenden« – war auch Genia Schwarz¬
wald, -anzublicken, als wäre sie eben aus einer Praterbude
angekommen. Souper beim Oberbürgermeister; etwa 60 Leute.–U.a. der
österreichische Gesandte, der Reichstagspräsident, Fulda, Engel, Bloem,
Molo u.a. Der (sympathische) Oberbürgermeister – hält die übliche
Begrüssungsansprache, – wirkt ohne politischen Beigeschmack (Anschluss);
ich erwiedere ausnehmend ungeschickt. Ich flüchte mit Heini um 1 Uhr.-
Ich hatte ihn als »Begleitung« mitgenommen. – Jetzt zu Fischer (den
ich gestern mit Frau, Tochter, Schwiegersohn sprach). Einladungen zu
Fulda, Engel, Schapiro; – Wiegler, Steinrück, Lantz (Film), Willy Naas,
Jakob u. A. muss ich, will ich zum Theil sprechen. Ich schliesse, da
ich das Haus verlasse und habe eben noch Raum genug den oben pro¬
phezeiten Kuss zärtlich hieherzusetzen. Dein A.

[ckp295]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 9. Februar 1926

Berlin, 9.2.1926.
Liebste, gestern erhielt ich Deinen ersten Brief (nachdem ich meinen
Vorlesungsbericht abgesandt), heute Deinen zweiten mit Deinem Bericht
vom Fest bei Tedy B. Wir können uns also gegenseitig zu unseren Er¬
folgen gratulieren und ich hoffe, dass Du Dich bei dieser Gelegenheit
besser amüsiert hast als ich. Ich lege (Deinem lieben Wunsch gemäss)
die Referate über den Abend bei. Nun vom gestrigen Tag, der mit einem
halben Dutzend telefonischer Gespräche begann. Dann bei S. Fischer
(Bureau), – woselbst äusser mir, der Schwiegersohn in spe, Dr. Maril,
Eiper, (und Trebitsch, der in Deutschland umherzieht, für Shaw und
seine Uebersetzungen in Vorträgen Propaganda zu machen.) Geschäftli¬
ches aller Art. Hans Meid soll von der Traumnovelle sehr entzückt
sein, macht eine Titelvignette, vielleicht später Illustrationen dazu.
(Du erinnerst Dich vielleicht, dass die »Dame« mir versprochen hat¬
te, die Novelle von ihm illustrieren zu lassen – es stellt sich nun
heraus, dass man sie ihm nicht einmal zu lesen gegeben hat![)] Man
wünscht durchaus einen andern Titel. Frau Hedwig Fischer schlägt
vor »Traumnacht« – was vielleicht nicht übel wäre. – Vom Fischer
aus zu Heini, der total heiser und den Max für heute absagen musste.
Lili bei ihm, sowie Lucy M. Mit Lili in die Constanzerstrasse, mit
ihr und Olga gegessen. Geheimrat Kantorovicz, von dem sie die (mäs¬
sig hübschen) Zimmer gemietet. – Hotel, Herr Adolf Lantz, alter
Bekannter, Filmangelegenheiten. Wieder zu Heini.-
Beim Austernmeyer Nachtmahl mit S. Fischer und Famille (nebst Bräu¬
tigam der ein grosser Schweiger ist[)]; eine Frau Hofer, mit Bruder Hr.
Dernburg. Man kam vom Vortrag Trebitsch, der gleichfalls mit Elisabeth
Bergner erschien (sie sah 15jährig aus). Neuerliche Bitte der Frau F.
ich möchte dem Diner am Sonntag beiwohnen – 120 Personen! Neuerliches
Nein, nicht nur wegen Dresden, das wahrscheinlich wird. Ich könnte
dort Herodes und Maria[n]ne am Sonntag sehen). Herr Rudolf Grossmann

[ckp296]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 9. Februar 1926

will mich zeichnen für die Literarische Welt; – eine Freundin Eli¬
sabeth Bergners ( Name unverständlich) will meine Hand modellieren,-
sich eventuell mit einer Zeichnung begnügen; alles dilatorisch be¬
handelt.– Donnerstag Abend ein Herrenabend bei Georg Engel, mit dem
Kultusminister, bei dem ich überdies für Freitag zum Thee geladen
bin, mitgehangen, mitgefangen. Morgen Mittag bei Fulda.– Schapiro,
Jakob u.a. noch nicht untergebracht. Heute Abend bei Michaelis
(mit der Fein) – morgen mit Albert Steinrück. Jetzt erwarte ich
Barnowsky, der mich dringend zu sprechen wünscht. Freitag Abend
hoff ich noch Heini als Max zu sehen (vorläufig ist er bettlägerig,
aber kein Fieber und sehr vergnügt). – Feilchenfeld ist in Davos. Ich
denke morgen seinen Vertreter zu sprechen. Samstag Früh dürft ich
nach Dresden fahren, mit Lili und Montag oder Dienstag nach Wien
zurück. Programmänderungen vorbehalten, – für heut mein Schatz leb¬
wohl und sei innig umarmt.
Dein A.

[ckp297]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 11. Februar 1926

Berlin, 11.2.1926.
Mein Liebes, von vorgestern Dienstag ist noch nachzutragen, dass Bar¬
nowsky mir sehr beweglich sein (körperliches) und finanzielles Leid
geklagt hat, – und nur die Möglichkeit seiner Rettung in der »Else«
zu sehen glaubt. Ich halte den Plan für durchführbar –
die Inzenierung für eine lösbare Aufgabe – und zweifle hauptsäch¬
lich an der Eignung B.'s für für die Angelegenheit (woraus ich ihm
kein Hehl machte[)]. Elisabeth Bergner ist angeblich Feuer und Flamme -
ich habe erst morgen Gelegenheit zu einer Besprechung zu Dritt; und
zwar beim Kultusminister; resp. vorher; heute sehe ich nur Barnowsky.-
Vorgestern nach Barnowsky bei Heini, der noch immer heiser und bett¬
lägerig; dann zu Dora; dort genachtmahlt (Dr. M. aus Wien zurück).
nach dem Nachtmahl kam Maria Fein – die der Aurelie wegen auf meinen
Spuren bleibt. Eine kluge, freilich sehr betrebte Person und ihrer
Wesensart gewiss keine Aurelie.
Der gestrige Tag: allerlei telefonische Gespräche; darunter 3 mit
einer Dame, die durchaus meine Hand modellieren oder zeichnen will.-
Bank, Feilchenfeld am Vorm., ein Vertreter, Herr Neurath, rath (auch Dir)
nichts zu verkaufen, sondern eher, wenn man Bargeld benöthigt, zu be¬
lehnen. – Zu Heini. Er kann auch Freitag den Max noch nicht spielen; -
hofft in jedem Falle Sonntag; – so wäre es möglich, dass ich Samstag
nach Dresden fahre, um Herodes und Marianne zu sehn und Sonntag wie¬
der nach Berlin. Das hängt noch ab von einem Depeschenwechsel nach
Dresden Reucke. Zu Fischer, dort Mittagessen mit Jakob Schaffner und
Frau. Hauptgespräch: Mussolini-Stresemann.–Ins Hotel. »Weiher« für
Fischer fertig gemacht. Geschäftliche Briefe aus Wien erledigt. Telefo¬
nisches. Zu Heini. Von dort mit O. in ein Restaurant, wo wir mit Stein¬
rück und Frau nachtmahlten. Er spielt wieder und sein Aussehen ist
nicht übel. Lili war zu Dora zu einer kleinen Tanzerei geladen (mit

[ckp299]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 12. Februar 1926

12.2.1926. Berlin.
Liebste – wieder eine Chronik, deren Commentar (soweit wissenswerth)
mündlich geliefert wird. Gestern (am 11.) Hans Jacob – (seine persön¬
lichen Angelegenheiten, Filmsachen); – von ihm zu S.Fischer begleitet.
Dort Erledigung von allem (?) geschäftlichen in herzlicher Weise. Maril,
Eipper, Dr. Hermann anwesend.–Zu Heini, der erst Sonntag spielen kann
(Max (noch bettlägerig.) Mittagessen Esplanade.-Dr. Wilhelm Haas
(Philosoph, Politiker) – Telefon mit Dresden, Direktor Reucker. Hat
indes Weiher gelesen, wünscht dringend Uraufführung. Fahre morgen Sonntag
Dresden, wo Herodes und Maria[n]ne, und damit die wichtigsten Schauspieler
zu sehn; – näheres zu besprechen, Sonntag wieder hieher zurück, um Heini
noch als Max sehn zu können, Dienstag nach Wien.–Neuerlicher Besuch
Barnowski; -bin gegen die Else-Aufführung; werde mich wahrscheinlich
doch auf Kom. d. Verführung einigen.-
Souper Georg Engel, Fulda, Sudermann, Theodor Wolff, ein Actionsrat, ein
Staatssekretär, Julius Elias, im ganzen etwa 24 Personen. Toaste hatte
ich mir verbeten. Um ½1 entfloh ich ungesehn. Heute Nachmittag Empfang
(Thee) beim Unterrichtsminister. Vorm. will ich mit Lili – was bis¬
her noch nicht möglich war – in den Berliner Strassen bummeln, vielleicht
Bilder ansehn. Ein Filmverhandlung steht für Nachmittag oder morgen
Früh bevor. Von Samstag auf Sonntag übernacht ich in Dresden. Bitte
mein Liebes, sende mir einen Brief am Sonntag express hieher, – wenns
auch nur ein paar Zeilen sind. – Ein Lebens- und Liebeszeichen.
Sei zärtlich umarmt. Auf ein baldiges und gutes Wiedersehen.
Dein
A.

[ckp300]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. Februar 1926

Wien, 13.2.1926.
An A.S. nach Berlin.
Liebster,
heute kam Dein vorgestriger Bericht Nr. 3, für den ich Dir
herzlich danke. Hoffentlich finden alle Deine Berliner Verhandlungen
den gewünschten Abschluss und Du fährst nach jeder Richtung befriedigt
fort. Die Fein halte ich allerdings für eine unmögliche Aurelie, ihr
Mund mauschelt, ehe sie ihn aufmacht und auch sonst ist sie eher mies.
Dass die »Else«-Aufführung mit der Bergner ein Ereignis wäre,
habe ich Dir gesagt, wie Du mir die Novelle vorgelesen hast. Ob Barnows¬
ky das zu inszenieren versteht, darüber fehlt mir natürlich jedes Ur¬
teil. Schade, wenn sich Reinhardt das entgehen lässt, obgleich der viel¬
leicht ein Zuviel täte. Gestern war in der Presse eine Notiz über die
Vorlesung (»Else«) unter dem Titel »Schnitzler-Abend in Berlin«, die ich
Dir aufhebe und die sehr begeistert lautet.
Ueber Dein weiteres Programm höre ich wohl erst Montag, da
ja morgen nur Expresspost ausgetragen wird. Es tut mir wirklich sehr
leid, dass Heinis Unpässlichkeit gerade in die Zeit Deines dortigen
Aufenthaltes fällt. Hoffentlich hat Dich Du die so vielseitige Inanspruchsnah¬
me dort nicht zu sehr ermüdet und Du fühlst Dich frisch und munter.
Weiter alles Gute und Schöne und eine herzliche Umarmung. Deine
C.K.

[ckp301]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. Februar 1926

An A. S., Berlin.
Wien, 14.2.1926.
Mein Liebes –
wir sprachen uns vor einer Stunde telefonisch und das
Gespräch hat die Entfernung, die ich nicht nur äusserlich empfand, ent¬
schieden vermindert.– Könntest Du nicht manchmal so nette Einfälle ha¬
ben, wie viel leichter wäre das Leben!
Ja – ich habe in meinen letzten Briefen wenig oder gar
nichts von mir gesprochen, denn Du hast in Deinen Briefen, die nur
Berichte waren, nicht ein einziges Mal gefragt, was ich tue oder denke,
bist auf nichts eingegangen, was ich erwählte und – Du kennst mich ja
da hab ich mich gleich in mein Schneckenhaus zurückgezogen, von dem
schon im »Abhang« zu lesen ist. Nun lasse ich schon alles für den münd¬
lichen Bericht.
Vorgestern sprach ich u.A. den Benedikt telefonisch, der
mir versprach die »Redoute« womöglich nächsten Sonntag zu beginnen und
auf zweimal zu bringen. Aber ich glaub nicht recht daran. Er war sehr
charmant, äusserte sich begeistert über die »Anastasia« und sagte, er
würde mich gern wieder einmal sehen.
Die Verhandlungen mit Barnowsky sind mir unverständlich.
Die Zusammenstellung »Else« und »Literatur« eine Lächerlichkeit. Er
soll, da die Bergner so zieht, einen Abend die »Else« geben und einen
zweiten mit »Literatur« und einem kleinen Strindberg-Stück. Letztere
Zusammenstellung war vor drei Jahren hier mit der Constantin. So hätte
er zwei Abende mit sicheren Einnahmen. Die Berg[n]er könnte übrigens auch
sehr gut in den »Schwestern« spielen.
Den heutigen Zeitungen nach scheint die Burgtheater-Krise
wieder im Abflauen. Nächsten Sonntag um 4 Uhr ist die »Komödie der
Worte« im Volkstheater.
Gute Heimfahrt, mein Kind, bringe guten Willen und gute
Gedanken mit und lass unser Wiedersehen ein gutes und frohes sein.
Es umarmt Dich innig Deine C.K.

[ckp302]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. Februar 1926

Berlin, 15.2.1926.
Mein Liebes, die Verhandlungen wegen Lbl. scheinen sich wieder zu
erschlagen. Der Nordiskfilm macht einen neuen, fast unglaublichen
Erpressungsversuch. So begab ich mich eben (statt wie meine Ab¬
sich[t] war Bilder anzusehn) zum Justizrat Rosenberger, um die Sache viel¬
leicht von hier aus in Ordnung zu bringen. – Auch mit Barnowsky
will nichts vorwärts gehen – er ist ganz konfus und versteht absolut
nichts (aber persönlich immer sogar zärtlich.) – Mit Paul Goldmann
einige telefonische Gespräche, ohne dass ein Rendezvous zustande kam.–
Die Wallenstein-Vorstellung nicht übel. Heini überraschend gut. Hab
ich dir geschrieben, dass ich Jessner beim Minister gesprochen habe?
Er äusserte sich über Heini in hohen Tönen; – über unsere Angelegen¬
heit kein Wort. (Natürlich auch keine Entschuldigung) Ueberhaupt…
Uebermorgen Dienstag Abend Wien, Mittwoch Nachmittag glaube ich
Ankunft und zwischen 4 und 5, wenn nicht früher, ruf ich an.
Ich freue mich bald wieder daheim und bald bei, mit Dir zu sein.
In recht mässiger Stimmung, wie Du merkst, aber mit den zärtlichsten
Gefühlen und mit tausend innigen Küssen.
Dein
A.

[ckp304]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. März 1926

tausendmal nötiger hätte, als Deine in Wolleben eingebettete Tochter, die
von Juni bis Ende Oktober auf Reisen war und eben von einer Reise mit Dir
heimgekehrt ist.
Ich hätte es noch begriffen wenn auch übertrieben gefunden –wenn Du diese
Reise zwischen mir und Deine Tochter geteilt hättest, damit sie sich nur ja
nicht zurückgesetzt fühlt (natürlich hätte das keine See- Reise sein können.)
Aber auch dazu hatt es nicht gelangt.
Betrachten wir aber den Fall gefühlsmässig, dann ist er leider so sonnenklaar
dass er keine Misdeutung zulässt.
Ist es nicht das Natürliche das Selbstverständliche, dass man auf eine Reise
»Dem Frühling entgegen« lieber mit dem Wesen geht, das einem Freund und Gelieb¬
te ist, als mit jedem andern – müsste es nicht Dein Wunsch deine Sehnsucht
sein di[e]se Reise mit mir zu machen?
Und dass dem nicht so ist das ist zu einer Erkenntnis für mich geworden, vor
der kein Argument mehr stand hält.
Ja, wenn Deine Tochter von dir getrennt – in einem Pensionat oder bei ihrer
Mutter lebte, dann wäre es etwas ganz anderes, und ich bin nicht dumm genug,
und nicht so egoistisch, als dass ich unter solchen Umständen, diese Reise
mit ihr nicht mehr als begreiflich fände. Aber sie ist unter Deinem Dach, Du
kannst täglich stündlich um sie sein, – wir sehen uns stundenweis in Kino im
Restaurant, hie und da ein Spaziergang, – dein Haus hast du mir heuer bewusst
verleidet und jedes wirkliche Zusammensein ist durch äussere Umstände, ohne
wirkliches Behagen und dadurch oft enervant. Müsste es Dir nicht wenn Deine
Empfindungen für mich wirklich den Namen »Liebe« verdienten, ein Bedürfnis
sein, eine Zeit ungestört mit mir in einer schönen Gegend zu verbringen –
nicht um mir – sondern um Dir ein paar schöne Tage zu verschaffen, was ja
wol dann ein und dasselbe bedeutet hätte.
Alles was ich hier sage und noch sagen könnte, mündet in meiner Erkenntnis,
wie Du zu mir stehst

[ckp306]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. März 1926

2. März 1926
Arthurs Antwort.
(vor Arthurs Mittelmeer-Reise
mit seiner Tochter.)
Wien, 2.3.1926.
Liebe, du schreibst nicht nur viel bessere Briefe als ich, sondern
du bist überhaupt eine bessere Art Wesen als ich es bin. Ich weiss
das, – und ich verstehe dich sehr gut. Glaube mir, zwei Dinge aber
scheinen mir klar: erstens dass wir unsere Beziehung mit Entschie¬
denheit auf eine andere Basis stellen müssen, da diese ewigen Con¬
flicte, die gewiss zum allergrössten Theil in Eigenheiten und Män¬
gel meiner Natur, wohl auch meines Herzens und überdies in gegebenen
Thatsachen des äusseren Lebens ihre Ursache haben, und auf mich, ich
will es gestehen, ebenso seelisch wie physisch ruinös wirken. Zwei¬
tens: dass zwei Menschen, die zu einander so stehen wie du und ich,
einander nicht einfach verlassen können und dürfen.–
Gespräche und Briefwechsel über diese tausendmal durchgesprochenen
Themen haben keinen Sinn. Ich sage Dir für alle Fälle, dass ich
(es war schon geschehn) sowohl (wahrschein¬
lich) für heute (Oper) als für morgen (Josefstadt) Sitze habe; –
willst Du mit mir gehen, so würde es mir eine Freude sein; – wenn
nicht, so werde ichs natürlich begreifen, (und gehe natürIich auch
nicht). – Und in jedem Falle rufe ich Dich heute Nachmittag zwischen
½5 und 5 an.
Arthur.

[ckp307]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. April 1926

An A.S.
Wien, 17. April 1926.
(Mittelmeerreise mit Lili)
Mein Liebes,
ich fange schon heute an Dir schreiben, da ich diesen
ersten Brief morgen Sonntag in den Kasten stecken möchte, so dass er
am 19. an aller Früh ausgehoben wird. Es regnet seit heute Vormittag
und es ist wieder so kalt, dass ich das Petroleumöfchen ganz nahe bei
mir stehen habe, um nicht zu frieren und es macht mir Mühe mir vor¬
zustellen, dass Du zwischen einem blauen Himmel und glitzernden Welle
irgendwo im Sonnenschein dahinfährst. Ich hoffe nur, dass es so ist,
dass Du gutes Wetter hast, dass Du Dich wohl fühlst und sehr sehr er¬
holst.
Ich denke an Dich ohne Groll und Bitterkeit. Ich denke in
Herzlichkeit an Dich, aber in mir ist noch eine grosse Traurigkeit und
ich bin sehr müde.
Donnerstag Abend war ich noch bei Hermine, da ich nicht mit mir
allein sein wollte, war um 10 Uhr zuhause und schlief, mit Schlafmittel
natürlich, bis 6 Uhr Früh. Gestern Vormittag war ich zuerst am Fried¬
hof (Sterbetag meines Mannes) und dann in der Stadt. Um ½7 zuhause,
da ich Hanna Schiff (die Uebersetzerin) erwartete. Sie kam auch pünkt¬
lich ein recht farbloses Wesen, Lehrerinnentypus. Ich gab ihr Probe¬
weise einen Brief aus dem »Tod der Gräfin Anastasia« zum übersetzen,
den ich dann einem Sachverständigen zeigen werde, ehe wir eines schrift¬
liche Abmachung treffen. Den übrigen Abend blieb ich allein und habe
das Buch von Lucka mit grossem Interesse zu lesen begonnen, – wenn
ich auch jetzt schon nicht mit allem einverstanden bin. Meiner Meinung
nach hat es eine Liebe schon viel früher gegeben als Lucka annimmt,
siehe Jakob und Rahel. Warum liebt er Jakob Rahels Sohn besonders, wenn
nicht auch meine Seele mit dabei gewesen wäre aber ich habe keine
Lust einen philosophischen Brief zu schreiben, sonst würde er sehr
lang und vielleicht auch langweilig. – Ich habe diese Nacht versucht
ohne Schlafmittel zu schlafen, bin mindestens zehnmal aufgewacht, hatte

[ckp308]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. April 1926

sehr wüste Träume, und war von 5 Uhr an ganz wach. Immerhin ist es ein
Fortschritt, dass ich doch im Ganzen drei Stunden geschlafen haben
dürfte und will mich auch heute bemühen ohne Mittel auszukommen.
Heute vormittag war ich in der Stadt, wo ich mit Magda Kl.
verabredet war. Wir machten gemeinsam ein paar Besorgungen und wurden
vom Regen überrascht. Als ich mich in der Kolingasse von ihr getrennt
hatte, begegnete ich Frau Liechtenstern mit einem Herrn, der ihr Bruder
zu sein schien. Sie grüsste überaus liebevoll und ich dankte ebenso.
Heute Abend erwarte ich Hery, Carl und Fredy zum Nachtmahl.
Morgen Nachmittag bin ich mit Emmy Erlanger und Byk, Montag Nachmittag
bin ich bei Emmy Tolnay, Montag Abend sollen Otto, Emma und Frieda P.
bei mir nachtmahlen. Dienstag soll Baron P., der mich heute anrief, zu
mir kommen und ein weiteres Programm habe ich noch nicht. Freitag den
23. oder Samstag den 24. möchte ich für 3 Tage zu meiner Schwester
nach Mödling, aber nur bei gutem Wetter. Ich habe Sehnsucht ein paar
Tage in der Sonne zu liegen und spazieren zu laufen, ich bitte Dich aber
jedesfalls alle Nachrichten in die Perigringasse zu adressieren, sie
werden mir am selben Tag hinausgebracht. Es werden noch viele Tage
vergehen, ehe ich von Dir höre und die grosse, grosse Entfernung, in
der ich Dich weiss, hindert mich irgendwie so zu schreiben, wie ich gerne
möchte. Vielleicht wird das andere sein, wenn ich erst einen Brief
von Dir in Händen halte.
Indessen sende ich Dir tausend liebe und gute Gedanken und
die innigsten Wünsche für uns Beide und unsere Liebe. Bleibe gesund.
Einen langen warmen Kuss von Deiner
C.K.

[ckp309]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. April 1926

An Bord der Martha Washington
nach Brindisi,
17. April Nachmittag. 1926.
(nach Wien)
Liebste, die Fahrt nach Triest war irrelevant. – Gegen 10[,] nach ei¬
ner mässigen Nacht mit heftigen Kopfschmerzen langten wir an.
Es verzögerte sich bis nach 11, dass man aufs Schiff gelassen
wurde (die 14.000 Tonnen reducierten sich auf 9.000) – Die Kajü¬
ten (dabei haben wir sowohl Lili als ich zweibettige (allerdings
mit Oberbett) nicht sehr bequem, – und auch das kleinste Tischchen
kann ich nicht erreichen, so dass ich diesen Briefblock auf den
Knieen halte (denn weder im Rauch- noch im Damenzimmer habe ich
Lust Dir zu schreiben. – Soeben erfind ich etwas: ich lege das
Deckbrett meiner Hemdenladen über die halbaufgezogene Lade der
Kommode! und lege auf dieses Brett mein Briefpapier. (Kannst Du
Dir das vorstellen?) Wie lang sich die Sache halten wird,
weiss ich nicht, denn wir schaukeln (bei herrlichem kühlen Sommer¬
wetter) beträchtlich. Von Bekannten auf dem Schiff der Fabrikant
Zsolnay, Pauls Bruder mit Frau, die nach Palermo fahren. – Wir, (Lili
und ich) sitzen an einem Tisch mit dem Capitän, dem Emigrationsin¬
spector und einem amerikanischen Ehepaar (Militär glaub ich – er
war wenn ich ihn recht verstand, während des Kriegs bei Madeira
stationiert). Bis gestern glaubte ich ziemlich incognito zu blei¬
ben, – da erschien gestern Abend der Steward: eben war ein Tele¬
gramm von Consulich gekommen (Radio aufs Schiff), man möchte mein
Bild aufnehmen – was ich erlaubte gegen die Zusicherung, dass es
nicht zu Reklamzwecken benützt, sondern nur als private Gefällig¬
keit gegenüber den Consulich’s betrachtet wird. Und so wurde ich
jetzt einmal allein, ein mal mit Lili auf hoher Kommandobrücke pho¬
tographiert, bei welcher Gelegenheit wir die Bekanntschaft der
netten Schiffsoffiziere machten – und eine ihrer Kajüten besich¬
tigten, – woraus Du merkst, dass das ganze eigentlich ein Film ist.–
Von der Reise selbst ist natürlich noch wenig zu erzählen, da
wir noch nirgends gelandet sind. In Patras dürfte es

[ckp310]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. April 1926

(gegen den Fahrplan) der Fall sein und hoffe ich morgen Sonn¬
tag diesen Brief aufgeben zu können, ( was ihn aber kaum hindern
wird, später anzukommen als der nächste, den ich wohl in Neapel
absenden werde.– Das Bett ist hart; – und heut Nacht hat durch
die Decke ein wenig geregnet – leider gerade auf meine Hemden,
die glücklicherweise durch das gleiche Brett, auf dem ich jetzt
schreibe, ein wenig geschützt waren.– Das Essen gut und wie auf
Schiffen üblich sehr reich; die Bedienung gut. Die Gesellschafts¬
räume beschränkt, das Publikum indifferent. Im ganzen ist das Schiff
zweitrangig; – sozusagen bürgerlich elegant, mit Betonung der Bürger¬
lichkeit.
Gethan, insbesondere geschrieben hab ich natürlich noch nichts, ge¬
lesen keine 10 Seiten – wenn ichs versuche schlaf ich ein. – (Lili
schlief heute Nacht 14 Stunden ohne Pause). – Ich spaziere auf den
verschiedenen Verdecken hin und her, – oder strecke mich in einen
Liegesessel (um gleichfalls sofort einzuschlafen). – Jetzt eben
will ich es wieder thun (aber doch zu lesen versuchen). – Nach
einer ziemlich durchschaukelten Nacht Ankunft in Patras bei Regen –
Ich lasse den Brief ans Land schaffen.
Mit zärtlichen Küssen innigst Dein
A.

[ckp311]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. April 1926

An Bord der Martha Washington.
19.4.1926.
(nach Wien)
Liebste, gestern hab ich in Patras einen Brief an Dich aufgeben
lassen – man konnte wegen des schlechten Wetters nicht an Land
gehen – hoffentlich ist er in Deine Hände gelangt (oder kommt nach
diesem hier, der morgen Früh in Neapel aufgegeben wird). Bald nach¬
dem wir Patras verlassen, wurde es herrlich; – klarster Himmel, kühl
(etwas zu sehr-man kann alle marmen Sachen auf einmal brauchen) -
dabei recht bewegte See mit Wellenspritzern aufs Verdeck. Stun¬
denlang, wörtlich zu nehmen, stehn wir so, auf einem der verschiedenen
Verdecke, und auch das Verbot der Commandobrücke besteht nicht für
uns – was nur zum Theil meinem Namen, zum andern der Galanterie
der Schiffsofficiere (vom Capitän abwärts) gegenüber Lili zu danken
ist. – Uebrigens ist das Schiff von höherem Niveau als ich anfangs
vermuthet; insbesondere die Küche ist ausserordentlich (Largeheit
versteht sich auf dem Schiff von selbst.) – (Uebel ist nur das Kino,-
bald im freien (für die 2.Classe), bald im Speisesaal, – ohne Musik
und so lustige Sachen, dass Du's gar nicht aushieltest (ich auch
nicht)[)]. Aber schliesslich ist man ja nicht deswegen da; – und die
unendliche Meeresfläche, – die Ueberraschungen der Küste,– die Gleich¬
mässigkeit der inneren Schiffsexistenz sozusagen, – das bleibt im¬
mer gleich wunderbar (wenn ich mich auch nach wie vor in
Wiesen- und Waldgebiet heimatlicher fühle) – Wir haben durch den
gestrigen Wind Verspätung und kommen erst am Nachmittag in Palermo
an, für das uns daher nur ein paar Stunden bleiben. Morgen Früh sind
wir hoffentlich zu guter Zeit in Neapel, so dass wir Pompeji besehen
können. Und von morgen (20.) abend geht die Reise in ununterbrochener
Fahrt nach Lissabon, wo wir am 24. eintreffen wollen, und wo sich erst
alles weitere entscheidet. Die Fahrt nach Las Palmas ist wahrschein¬

[ckp312]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. April 1926

lich und wir nehmen dort vielleicht ein deutsches (holländisches)
Schiff nach Amsterdam; – aber auch die Reise von Las Palmas nach
Madeira wäre möglich, wenn wir Cajüten auf dem norddeutschen Lloyd
von Madeira nach Bremen erhalten sollten. Dies alles hoff ich in
den Lissaboner Bureaux der betreffenden Gesellschaften erfahren
und darnach meine Dispositionen treffen zu können.
Abends, 19.4.1926.
Ich setze diese Brief fort, während das Schiff Palermo verlässt.
Wir kamen um 5 an – und durften nicht aussteigen. Ein Masernfall
(so sagte mir der Capitän, aber es muss nicht wahr sein) in der
Mannschaft hatte die Sanitätscommission zu diesem Verbot bestimmt.
Nur wer in Palermo blieb durfte das Schiff verlassen. Uebrigens
ist das Bild der Stadt vom Schiff aus ohnedies das schön¬
ste, was man innerhalb zwei Stunden geniessen kann. Hoffentlich
ist die Sanitätscommission in Neapel milder. (Dass eine solche
Massregel sicherlich ganz wirkungs- und sinnlos ist, – da nur der
Masernkranke ausgeschifft wurde und seine Zimmerkameraden auf dem
Schiff verbleiben, versteht sich von selbst.)
Ich fühle mich wohl, etwas dämmerig, schlafe alles versäumte nach,
lese kaum, arbeite nicht das geringste und glaube, dass es gut so
ist und nicht früher eine meiner mitgenommenen Sachen vornehme,
als ichs vor Sehnsucht nicht aushalten kann.
Dein denk ich in Zärtlichheit und umarme Dich viele Male. Nun
will ich den Brief ins Bureau geben, damit er sofort nach unserer
Ankunft in Neapel ans Land geschafft und befördert werde. Wir sol¬
len um 7 Uhr dort sein. Da ich den nächsten Brief erst in Lissabon
aufgeben kann, wirst Du längere Zeit nichts von mir hören.
Aber denk darum nicht, dass ich schweige! Lebwohl, mein Liebes und
denke in Güte mein. – Immer
Dein
A.

[ckp313]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. April 1926

21. April 1926.
Südlich von Sardinien
(auf Martha Washington)
(nach Wien)
Liebste, heute sind wir den ganzen Tag in Fahrt. Eben verschwindet
Sardinien und am 24. Samstag Früh sollen wir in Lissabon ankommen.
Heute Nacht war es recht stürmisch, was mich im Schlafen wenig hin¬
derte, nun ist es sonnig, aber kühl, um nicht zu sagen kalt. Und Neapel
war nun leider ganz verregnet. So mussten wir auf Pompeji verzich¬
ten und begnügten uns mit einer Spazierfahrt im offenen Einspänner
in einer der kurzen Stunden, da es zu regnen aufhörte, froren erheb¬
lich, und besichtigten das Aquarium. Auch Nachmittag spazierten wir
in die Stadt und assen in der Galerie Umberto Eis. Das Schiff
wirkt schon ganz heimatlich und ich erhebe es hiemit vom zweiten
feierlich in den ersten Rang. Diesen Brief schreibe ich in meiner
Kajüte; es ist mir gelungen ein kleines Tischchen hereinzubekommen,
die übrige Zeit verbring ich natürlich im Freien! [a]uf dem Liege-
stuhl vor meiner Kajüte; – um das Promenadendeck wandelnd, – in der
Glasterrasse, auf dem obersten Deck zwischen den Rettungsbooten; -
mit Lili oder allein, – mit den verschiedenen Officieren plaudernd; -
so war ich heute in der Radiostation und habe während der Telegra¬
phist einen kleinen Hebel dreht, Rom, Paris, Amerika gehört – nicht
Worte, – aber Zeichen, die mir der Telegraphist sofort in Worte über¬
setzte; – es waren lauter Börsentelegramme, die er auffing.–Von mei¬
nen Manuscripten habe ich noch keines angesehn; ich lese einen Ro-
man von Wells Geschichte einer Ehe, und die Heine-Gespräche.-
Die Passagiere sind ziemlich indifferent; flüchtig bekannt wurde
ich mit dem einzigen ausser uns an Bord befindlichen Wiener, einem
Sectionsrath und jetzigen Direktor bei Schein, namens Hornung. Sonst
fast lauter Amerikaner (auf der Rückreise nach New York) und eini-
ge Griechen. Kein Deutscher. Die Schiffleute, vom Capitän angefan-

[ckp314]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21.–24. April 1926

gen, charmant – von einem Hass merkt man gar nichts, umso weniger
als eine ganze Anzahl ehemalige Oesterreicher sind, die automatisch
zu Italienern wurden; einige mit deutscher Muttersprache.
22.4.1926.
Etwas westlicher – binnen kurzem werden wir den Greenwhich Meridian
passieren, eine verhältnismässig unschädliche Procedur, – nur dass
die Uhr um eine Stunde zurückgerückt werden muss. Von der Südlich-
keit ist noch immer nichts zu merken. Das Meer ziemlich bewegt -
was ich wohlthuend empfinde, der Himmel grau, die Luft so kalt, dass
einem die Finger frieren. Wundervoll der gestrige Sonnenuntergang
(aber es bliess mir beinah den Zeiss von den Augen weg). Im gan-
zen thut mir die Existenz auf dem Schiff nicht nur wohl, sondern
eher auch gut: einer lange angesammelten Müdigkeit nachgeben- und
nachgeben müssen ist besser als Pillen nehmen.–Lili lässt Dir
sehr danken für die »Mimi«, die sie mit grossem Vergnügen gelesen hat.
Sie findet, dass die jungen Mädchen damals doch nicht anders gewesen
sind als jetzt.-
Ich will diesen Brief erst in Lissabon abschliessen, denn dort erst
kann ich das weitere Programm meiner Reise endgültig feststellen; -
nachdem ich bei verschiedenen Schiffahrtsgesellschaften Erkundigun-
gen eingezogen habe. Fahrt von Lissabon am 26. nach Las Palmas ist
wahrscheinlich.-
Lissabon, 24.4.1926.
Und auch heute weiss ich noch nicht mehr. Die Bureaux der Schiffs-
gesellschaften sind heute Nachmittag und morgen Sonntag geschlos-
sen – so werde ich wohl erst in Las Palmas entscheiden können, welche
Route ich heimwärts nehme. Dort kommen wir am 29. an und es wird
sich zeigen, ob wir Kajüten auf einem holländischen Dampfer nach

[ckp315]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24.–25. April 1926

Amsterdam bekommen oder ob wir mit der Yeoward Line (englisch)
nach Madeira und von Madeira aus mit dem norddeutschen Lloyd nach
Bremen fahren.
Deinen lieben guten Brief hab ich hier vorgefunden und danke Dir
tausendmal. Die Ausschiffungsprozeduren waren etwas langwierig -
erst um 3 Uhr Nachm. gelangten wir in unser Hotel, das ersten Ran¬
ges, aber ungemüthlich ist. Die Stadt wundersam und fremdartig, wir
bummelten herum, morgen wollen wir einen Ausflug nach Cintre (?)
machen.
Sonntag, 25.4.1926, Lissabon, Morgen.
Das Wetter trüb, kühl. So komisch es klingt: das woran wir während
dieser Südlandreise bisher am meisten »gelitten« – war die »Kälte«!
Der schönste Tag auf dem Schiff der 23. war zugleich der, an
dem man auf Deck am meisten fro[r].
Unter der nachgesandten Correspondenz ein Brief Martons zu erwäh¬
nen – dass die amerikanischen Filmleute die Grosse Szene als unge-
eignet nicht nehmen, – wodurch mein Vertrag aufgelöst. – Ebenso hat
sich Glück nicht mehr gemeldet. Das sind etliche Striche durch
meine Rechnung.-
Nun Liebste will ich Dir Adieu sagen und (insoweit der Sonntag
es nicht verbietet) den Brief rekommandiert aufgeben.
Sei zärtlich umarmt.
Dein
A.

[ckp316]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 27. April 1926

Zwischen Lissabon und Gran Canaria
Dampfer Adolf Woermann
27.4.1926.
Liebste, gestern also haben wir uns auf diesem Dampfer für Las
Palmas eingeschifft. Das Wetter klar, das Meer still, – aber es
bleibt kühl und auf dem Deck spazier ich im Ueberzieher auf und
ab. Das Schiff ist famos; – von einer fast unwahrscheinlich Blitz¬
sauberkeit; nebstbei überfüllt, – meist Deutsche; – es macht
(im Verlauf von etwa 3 Monaten) die Route um ganz Afrika, für die
eben nur ein Passagier eingestiegen ist. Man ist völlig auf deut¬
schen Boden – und alles strahlt Tüchtigkeit, Organisation, Entwick¬
lung aus.– Die Typen allerdings zum Theil aus dem Simplicissimus,
und es stört ein wenig, dass ein Viertel der Männer aussehen wie
Stresemann (vom Obersteward angefangen). Das Essen (man muss davon
sprechen) glänzend; – man bestellt was man will und beliebt es ei¬
nem, so kann man die ganze Speisekarte durchessen. Unsere Kajüten
allerdings stehen denen auf der Martha Washington nach; – kleine
Innenkabinen mit wenig Luft und künstlichem Licht (immerhin haben
die Koffer noch nothdürfig – offen gelassen – Platz). Die Gesell¬
schaftsräume viel besser als auf M. W. (ich sitze jetzt z.B. in ei¬
nem kleinen länglichen Schreibzimmer). Natürlich Musik (Quartett
mit Clavier) zu allen Tageszeiten; und Tanz am Abend. Sehr lärmend,
Dutzende Kinder; – überdies werden auf allen Verdecken die üblichen
Spiele (Ringwerfen etc.) gespielt; ich habe etwa 10 Partien ge¬
zählt.
Die 2. und 3. Classe ebenso nett wie die 1. (zum Unterschied von der
M. W. –, wo die andern Classen proletarisch waren). Die Bedienungs¬
mannschaft vortrefflich und durchaus deutsch; – die Officiere viel
unsichtbarer, gewaschener aber weniger interessant als auf der M. W. –
so weit sich das bei der Unsichtbarkeit beurtheilen lässt.–
Sonderbar zu denken, dass Du diesen Brief wohl frühestens in 10
Tagen bekommen wirst. Ich muss noch bemerken, dass uns Sonntag der

[ckp317]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 27. April 1926

Cintra-Ausflug ziemlich verregnet wurde; – immerhin hatten wir die
Möglichkeit in dem schönen Park von Monserrato herumzuspazieren,
Nachmittag aber fuhren wir nach Lissabon zurück, – und da es sich
gegen Abend aufhellte, unternahmen wir eine Spazierfahrt mit Be¬
sichtigung eines köstlichen Kreuzgangs (den ich auch vor 12 Jahren
bewundert hatte). Den gestrigen Vormittag verbrachte ich mit ver¬
geblichen Versuchen definitives über die Heimreise zu erfahren
resp. die Angelegenheit zu erledigen. Also übermorgen 29. kommen
wir in Las Palmas an. Dort haben wir ein Schiff (englisch) am 1.
Mai nach Madeira, wo wir am 3. anlangen. Von Madeira geht am 7.
der Dampfer Sierra Cordobba Norddeutscher Lloyd nach Bremen ab; –
aber im Bureau der N. L. konnte man mir so wenig sichere Billets
zusagen als in Wien; – ich hoffe in Las Palmas ein Telegramm zu fin¬
den. Ich war ferner in Lissabon beim holländischen Lloyd – ein
Dampfer dieser Gesellschaft geht am 8. von Las Palmas nach Amster¬
dam ab – aber auch diese Leute konnten nichts sicheres versprechen:
erst in L. P. beim Eintreffen des Schiffs aus Südamerika könne
man sicheres wissen. So hoffen wir denn auf den Norddeutschen
Lloyd (schon um nicht 8 Tage in Las Palmas sitzen zu müssen).
Schlimmsten (sehr schlimmsten) Fall können wir einen portugiesischen
Dampfer bis Lissabon haben und dort bekommen wir (wird behauptet)
jedesfalls Plätze nach Bremen oder Hamburg. Eventuell käme ein
englischen Schiff nach Southampton in Betracht. Das unangenehme,
dass man absolut nirgends über die Fahrpläne all dieser Verbindungen
Auskunft haben kann. Nur die gro[s]sen Linien (Norddeutscher Lloyd
etc.) sind feststehend – oder wenigstens erreichbar hinsichtlich
Termin etc.
Aber wie überholt wird all das schon sein, wenn dieser Brief in Deine
Hände gelangt. Von Las Palmas aus werde ich Dir wohl telegraphie¬
ren, ev. von Madeira aus.

[ckp318]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 27.–29. April 1926

Man versteht wieder einmal den Sinn der Gesellschaftsreisen; -
denn wie Du merkst wird die Sache etwas kompliziert, umständlich
und unsicher, wenn man nicht von Anfang bis Ende in einem und
demselben Schiff wohnen bleibt. (Von den Ein- und Ausschiffungs¬
[mo]dalitäten mit den ewig wechselnden Valuten und dem Gaunervolk
der Träger und Schiffer ganz abgesehen!)
Trotz dieser kleinen Unbequemlichkeiten befinde ich mich sehr wohl
und bis jetzt hätten wir uns jedenfalls über allzu südliche Tem¬
peraturen nicht zu beklagen. – Zum arbeiten bin ich noch nicht
im geringsten aufgelegt – das neunbildrige Stück (3 Skizzen)
habe ich durchgesehn – das ist alles.-
Eine Correspondenz kann man das wohl nicht nennen -; und ich bin
schon sehr neugierig, wohin ich die Antwort auf diesen Brief hin
erhalten werde. Ich will aber heut noch nicht schliessen und
unterbreche ihn durch tausend innige und sehnsuchtsvolle
Grüsse über Meer und Land.
Las Palmas, 29.4.1926.
Nichts mit der Yeoward Line – nichts mit dem Norddeutschen Lloyd -
die erste verkehrt in der für mich in Betracht kommenden Richtung
überhaupt nicht! – Mit dem N. L. könnte ich erst von Lissabon aus
reisen – und nach Madeira – komm ich von hier aus wieder nur über
Lissabon! – So gelang es mir mit Mühe – die letzten zwei Plätze
auf dem Antonio Delfin zu ergattern, der am 3. über Lissabon (6.)
nach Hamburg (10.) fährt – und von dem man mir in Wien und Lissa¬
bon mittheilte – dass er in Las Palmas überhaupt nicht Aufenthalt
nimmt!
Heute Früh sind wir hier angekommen (nach kühler Fahrt), dann aus¬
gebootet worden und in G... Hotel abgestiegen. Zimmer aufs Meer; -
Spazierährt durch die farbige, palmenbestandene Stadt. Zwei

[ckp319]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 29. April 1926

Stunden vergingen mit der Ordnung der Reiseangelegenheiten (die
Bureaux am Strand, eine 7 Kilometerstrecke weit von der Stadt). Die¬
Zeilen schreibe ich in dem kleinen Salon des Hotels – draussen
der Garten mit Palmen und Engländern, – und das Meer rauscht herein.
Von Hitze keine Spur. Auf Teneriffa müssen wir (ebenso wie auf
Madeira) verzichten – es gehen ganz kleine Dampfer, nur Nachts,-
in der nächsten Nacht müssten wir zurück. Es wäre etwas strapaziös.
So bleiben wir denn bis Montag hier, dann gehts auf dem Antonio Delfi¬
no über Lissab[o]n, Vigo, Boulogne sur Mer nach Hamburg (nicht Bremen);
dann Berlin. Diese Zeilen treffen kaum früher bei Dir in Wien ein
als ich – in Hamburg; und ich bitte Dich Deine Antwort gleich an
meine Wiener Adresse abzusenden, wohin ich telegraphiere, wohin mir
alles nachzusenden ist; – es sei denn Du erhältst früher noch eine
Depesche von mir.-
Lebwohl mein Liebstes – ich umarme Dich zärtlich.
Dein
A.

[ckp320]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. Mai 1926

Las Palmas, 2. Mai1926.
Sonntag Morgens.
(nach Wien)
Mein Liebes, es ist schön, hier zu sein und diese Landschaft, diese
Küste gesehen zu haben; und das seltsamste und einprägsamste ist
eine Fahrt ins Land hinein, wie wir sie vorgestern unternommen haben;
aber nicht minder schön ist der Gedanke bald wieder von hier fort¬
zukommen – denn zu einem längeren Aufenthalt lädt mich diese Insel, -
in all ihrer Fremd[- ]und Neuartigkeit nicht ein. Die Unmöglichkeit,
wirkliche Spaziergänge zu machen; – das Fehlen von Wald und Wiese
ist nun einmal meiner Naturempfindung nicht gemäss. Das Hotel, in
dem wir wohnen, liegt zwischen Hafen und Stadt – d.h. auf dem Wege
zwischen zwei Städten, denn es gibt- ein Las Palmas Hafenstadt,
und ein Las Palmes Residenz (die Bezeichnungen sind von mir), die
durch eine lange (7 Kilometer) Strasse verbunden sind (an der übri¬
gens auch Häuser stehen.) Eine Tram verbindet sie; – ausserdem ver¬
kehren ununterbrochen (in Abständen von 1-2 Minuten) Motorwägel¬
chen für 10-12 Personen, in die man an jeder beliebigen Stelle ein¬
steigen kann. Das Hotel so typisch englisch wie möglich. Um 9,
10 frühstücken sie (es ist ½10 und noch kein Mensch herunten); um
11 fahren sie in die Residenz oder sie sitzen bis zum Lunch im
Garten herum. Um 1 Lunch, dann sitzen sie in der Hall oder schlafen.
Um vier schon beginnt der Fife o'olock bis 6-½7- dann werfen sie
sich in Smoking und Abendkleid, um ½8 Diner – worauf wieder in der
Hall oder in der Bar gesessen wird. Diese Inseln sind ja auch that-
sächlich eine Art von englischer Colonie, soweit sie als Fremden-
orte in Betracht kommen; -die bequemste Verbindung ist mit London
resp. Liverpool; – wir Mitteleuropäer können zusehn, wie sie nach
Hause kommen. Wie Du weisst, wollten wir von hier nach Madeira -
dann nach meinen Informationen ging ein Schiff von der Gerard-Li¬
nie (englische Gesellschaft) am 2. (heute) nach Madeira-, keine

[ckp321]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. Mai 1926

Spur – es bestand überhaupt keine Möglichkeit in absehbarer Zeit
von hier nach Madeira zu gelangen; – gewiss nicht auf directem Wege, –
sondern gelegentlich über Lissabon. Es war also überhaupt keine
Möglichkeit, den Norddeutschen Lloyd-Dampfer in Madeira zu erwi¬
schen, abgesehen davon, dass der uns die Plätze nach Bremen erst
von Lissabon an reserviert hätte! – So nehmen wir morgen ein Schiff
der Adolf Woermann-Linie (Antonio Delfino) – das glücklicherweise
(zum ersten Mal!) hier anlegt – das uns aufnimmt, – ohne dass das
Bureau hier uns schon bestimmte Plätze garantieren kann, denn das
Schiff kommt (angeblich) überfüllt aus Südamerika – in Lassabon
aber dürfte es leerer werden. In Lissabon sind wir am 6., in Vigo am
7.; in Koulogne am 9. -Hoffentlich ist mein Telegramm an die Kolap
unverstümmelt angelangt und ich habe in einigen dieser Hafennester
Nachrichten von Dir – die erste und zugleich letzte hab ich, wie Du ja
weisst, in Lissabon erhalten, – sie stammt vom 19. April, fast 14
Tage. Ich habe überhaupt keine, die späteren Datums ist. Die letzte
deutsche Zeitung, die ich sah, ist vom 22., die letzte englische vom
23. April- Wiener Zeitung sah ich nicht seit Wien; – doch, -eine in
Neapel (ich entbehre sie nicht). Man ist hier fast weiter von
Europa als in Amerika. Auf den Schiffen gab es täglich Radiotele¬
gramme politischen Inhalts; – Wien war nicht vorhanden; – übrigens
was weiss man hier von Wien. Der Friseur (aus Buenos Aires) hat
z.B. keine Ahnung von der Existenz dieser Stadt – und war höchst
erstaunt, als ich ihm eröffnete, dass es eine Stadt von zwei Millio¬
nen Einwohnern sei; die Hauptstadt von Oesterreich (von dessen
Existenz er auch nichts wusste – bis ich ihm durch Erwähnung der
Czechoslowakei einen Begriff zu geben vermochte).
- Gestern fuhren wir mit dem Auto nach »Monte«, dem Höhenort der
Insel (eine Stunde etwa,– am zerklüfteten Strand zuerst, dann eine

[ckp322]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. Mai 1926

Serpentinenstrasse zwischen altem vulkanischen Boden,– durch
kleine Orte mit winzigen Parterrehäuschen und maurisch anmutenden
Villchen und Villen. Bananenpflanzungen, Palmengruppen, spärlichen
Blumenhängen an Häusermauern; – und landeten in der Dependance
des hiesigen Hotels- englisch wie dieses, – mit den reizendsten
Gesellschaftsräumen, einem anmutigen Garten und einem köstlichen
Blick über das gewellte Hügelland zum Meer hin und in die Unend-
lichkeit. Santa Brigida heisst das Hotel. (Sie verstehen zu
kolonisieren die Engländer; – in jeder Kleinigkeit zeigt es sich; -
und ihre Trivialität und Unionmität ist ein Theil ihrer
Macht.–Und wenn man auf dem Adolf Woermann, – wieder einmal die
Deutschen en masse gesehen hat, – vom königlich-preussischen Regie¬
rungsrat an (er kann auch ein Präsident gewesen sein) – und vom
Cottbuss Ehepaar an (vielleicht war es aus Dresden) und vom
Hochzeitsreisepaar (zusammen 300 Kilo) aus Hamburg – und den
Vergnügungsreisenden aus Berlin,– bis zu den Auswanderern, die nach
den Colonien in Afrika ziehn,– da begreift man ein wenig, die
mangelnde Beliebtheit dieses Volks, – das sich immer wieder durch
Tüchtigkeit, aber selten durch gute Manieren auszeichnet. (Womit
das Problem natürlich nicht erledigt ist).
Noch immer haben wir keinen heissen, kaum einen warmen Tag erlebt; -
auch hier in Las Palmas nicht; meist ist es ein wenig trüb, und
immer windig. Sonnenklar durch Stunden war es nur vorgestern
auf dem Ausflug. In der »Residenz« das schönste die grossen mit
Riesenpalmen bestandenen Plätze, besonders einer am Meere.-
Malaria soll es keine geben; – da es aber an Mosquitos nicht man¬
gelt, nehmen wir vorsichtshalber Chinin. (Ich schlafe bei offenem
Fenster und geschlossenen Mosquitonetzen.) Mein Befinden
ist ganz gut; übermässig frisch fühl ich mich nicht; weder Lebens¬

[ckp323]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. Mai 1926

weise noch Kost empfinde ich als mir gemäss. Meine Skizzen habe ich
alle durchgesehn und bin nun bei der Badener Novelle, deren Schluss
ich mir eben vornehmen will. Ich bleibe zu diesem Zweck an dem
(einzigen) Schreibtisch des Drawingrooms sitzen; (mit dem Seiten¬
blick aufs Meer). Der Himmel ist bedeckt und es ist eher kühl. -
Ich werde diesen Brief wohl nach Lissabon mitnehmen und dort auf¬
geben; er wird kaum früher bei Dir sein als ich in Hamburg anlan¬
ge (am 10. oder 11.–das Schiff hat von Südamerika her wegen Wind
eine 8 Stunden Verspätung, wie gemeldet wird (vom Schiff aus, Radio). -
In Berlin werden wir uns circa 6 Tage aufhalten; kurz nach dem
15. hoff ich daheim zu sein.
Berlin wohn ich voraussichtlich wieder im Esplanade; bis dahin
hast Du natürlich noch weitere Nachricht-
Du hast hoffentlich regelmässig geschrieben, so dass ich in Lissa¬
bon eine Art Tagebuch von Dir in Briefform erhalte; ich sehne
mich sehr nach Deinen Schriftzügen, Deinen Worten,– und andern
Zeichen Deines Daseins und Deiner Empfindungen, auf die ich frei¬
lich noch geraume Zeit werde verzichten müssen. So sei denn in
die Ferne hin zärtlichst umarmt von Deinem
A.

[ckp324]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 21. April 1926

Wien, 21.4.1926.
An A.S. (Mittelmeer)
Liebster,
Morgen wird es eine Woche, dass Du fort bist und ich weiss
noch nichts von Dir. Vielleicht hättest Du doch einen telegrafischen
Gruss von Palermo oder Neapel absenden können.-
Einen Brief werde ich wohl erst am 23. erhalten. Zu erzählen
ist nicht viel. Sonntag Nachmittag waren programgemäss Byk und Emmy Erl.
da und später gingen Emmy und ich noch ins Kino zum »Generaldirektor«
mit Bassermann, da Byk in einen Vortrag musste. Ganz guter Film, Basser¬
mann fabelhaft wie immer. Der Montag Abend mit Frieda, Otto und Frau und
meinem Sohn Karl war besonders nett und gemütlich. Gestern Vormittag
war ich in der Stadt. Nachmittag versuchte ich zu arbeiten (an der
»Treppe«). aber es geht noch nicht. Heute Vormittag wieder in der Stadt,
Begegnung mit Siegfried Trebitsch, der auf mich zu kam und mir sagte,
dass er das Gedicht in der Neuen Freien Presse das Schönste von allem
finde, was ich je geschrieben. »Wie von einer ganz grossen Lyrikerin.«
Schad, dass man das nicht als Orden im Knopfloch tragen kann. Ich war
kühl-liebenswürdig.-Letzthin traf und sprach ich in der Stadt auch
Paula Beer-Hofmann, aber das Referat dieses längeren Gesprächs lasse
ich mir fürs Mündliche.–Jetzt erwarte ich eben Baron P.–Das
Wetter ist kuhl, regnerisch, unsicher. Mittag ist sogar ein Gewitter nie¬
dergegangen.
Abend ½9.
P. war 2 Stunden hier. Wir tranken Tee und plauschten sehr gut. Seine
arme Herzlichkeit hat etwas Wohltuendes. Ich gehe zeitlich zu Bett
und werde mich noch mit der »Treppe« beschäftigen. Während P. da war,
gab es ein zweites, kurzes Gewitter, mit Regen, Donner und Blitz und da¬
bei brannte das Feuer in meinen Kamin, weil es so kalt in dem Zimmer ist.
Lebwohl für heute, ich bin müd.

[ckp325]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 22.–23. April 1926

Heute Nachmittag holte mich meine Schwägerin Hedwig mit
dem Auto. Wir waren am Cobenzl, gingen oben eine Stunde spazieren. Das
Wetter trüb – einem tristen Herbsttag ähnlich. Nie habe ich so wenig
den Frühling empfunden, wie bisher.
Jetzt will ich baden, im Bett nachtmahlen, mit Cary noch
eine Weile reden und dann schlafen. Gute Nacht für heute.
Mödling, 23.4.1926.
Heute Früh vor meiner Abreise von Wien erhielt ich Deine
lieben Zeilen aus Neapel. Der Brief aus Patras ist noch nicht angekom¬
men und ich fürchte, dass er verloren ist. Das wäre sehr sehr schade
bei der Seltenheit der Nachrichten. Und dann – vielleicht steht gerade
in dem Brief etwas besonders Nettes drin – - vielleicht! Dein Bild
hat mich sehr gefreut, denn es ist ganz besonders gut und ich bin
auch sehr froh zu hören, dass Du Dich so wohl fühlst. Zwing Dich nur
ja nicht zum Lesen oder Schreiben, dieses vollständige Ausspannen
wird Dir sicher sehr gut tun.
Ich bin seit 3 Uhr hier in M. Leider ist es kühl und trüb
und ich fürchte, meine Sonnensehnsucht wird nicht befriedigt werden.
Ich friere sehr in dem ungeheizten Haus.
Es sind genau 3 Jahre her, dass ich das letzte Mal hier zu
Gast war. Es war während Deiner Reise nach Dänemark und ich beriet
mit mir selbst, ob ich Dich als Abenteuer, als Episode auffassen, oder
mich hemmungslos den Gefahren einer ernsthaften Beziehung aussetzen
sollte. – Damals war ich kühl, überlegen und mein Herz war wenig
dabei – Soll ich jetzt noch etwas hinzufügen? Du weisst ja doch al¬
les, was ich sagen könnte und möchte. »Und als Geschenk sich selbst
stets zu bewahren« – diese Weisheit der Leonilda liegt mir nicht.
Wer so empfindet kann nicht lieben und wäre ich ihr Vater, dann würde

[ckp326]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23.–24. April 1926

ich ihr antworten: »Mein Kind, was Du da sagst, mag sehr klug, sehr prak¬
tisch sein, aber es missfällt mir sehr und ganz besonders von so einem
jungen Wesen. Wer liebt, kann sich nicht bewahren und wer nicht richtig
lieben kann wird weder beglücken, noch jemals wirklich glücklich sein.“
Aber ich bin weder der Freiherr noch Du – und so kann ich Leonilda
nichts erwidern. Dir aber möchte ich sagen: Man kann sich zurücknehmen,
auch wenn man sich ganz gegeben hat – ganz plötzlich – weil irgend
etwas innerlich kaput[t ]gegangen ist oder auch langsam, weil durch irgend¬
welche Umstände eine Liebe abflauen kann. Aber lieben und mit einer
Bremse des Herzens und der Seele herumgehen, das kann man nicht und das
soll man auch nicht, denn es ist die Selbstverstümmelung eines Gefühls.
Sage mir nicht, es sei Dein »Wesen«, es ist nur ein Prinzip, mit dem Du
Deinem Wesen Gewalt antust. Lass mich glauben, dass es nicht Dein Wesen
ist.
Ich werde zum Abendessen gerufen, vielleicht ist es gut, dass
ich hier aufhören muss.
24.4.26.
Endlich Sonne und blauer Himmel. Am Vormittag zwei Stun¬
den mit meiner Schwester spazieren gegangen, den ganzen übrigen Tag faul
im Garten gesessen und mich gesonnt. – Jetzt bist Du in Lissabon gelan¬
det und ich erwarte Dein Telegramm mit einiger Ungeduld. Meinen rekom¬
mandierten Expressbrief vom 18. wirst Du wohl vorgefunden haben und
gleich beantworten. Ich brauchte viele viele warme Briefe von Dir, um
Dich nicht so weit, weit fort zu empfinden. – Morgen werden hier leider
viele Gäste erwartet. Emmy Erlanger, Byk, mein Bruder Otto und Frau, Hof¬
rat Meyer und Frau, ein Ehepaar Worlitzky etc. Uebermorgen Montag Nach¬
mittag will ich wieder in Wien sein und dann will ich arbeiten. Ich
habe eine schreckliche Sehnsucht mich ganz in Arbeit einzuspinnen

[ckp327]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 24.–26. April 1926

und ich glaube, es wird jetzt gehen, obwohl ich noch nicht weiss, für was
ich mich zunächst (ausser der »Treppe«) entschliessen werde. Ich habe ver¬
schiedene Pläne.
25.4.26.
Noch kein Telegramm von Dir. Wenn es im Lauf des Tages
kommt, kann ich den Brief doch erst morgen aufgeben, denn heute Sonntag
ist die Post geschlossen. Es regnet und der Himmel ist grau.
26.4.1926.
9 Uhr Früh.
Ganz unerwartet kam gestern gegen Mittag die Sonne he¬
raus und noch unerwarteter und ungeladen kam Byk schon zu Tisch, wäh¬
rend alle Andern erst zum Tee erschienen. Nachmittag waren wir 12 Per¬
sonen, obwohl alle Kinder in die Stadt fuhren. Wir sassen alle in der
Sonne unter einem klaren blauen Himmel und es war recht gemütlich. Ich
sah besonders gut aus, (sowas weiss man immer selbst und merkt es der
Umgebung an.) Um 6 Uhr war ein sehr üppiger Tee. Leider bekam ich spä¬
ter wieder denselben Anfall, wie vor zwei Monaten bei meiner Cousine. Ich
sprach gerade mit meinem Bruder Otto, als die Schmerzen begannen, schlän¬
gelte mich unbemerkt zur Türe hinaus und erreichte mühsam mein Zimmer,
wo ich mich eine Viertelstunde in Schmerzen wand und meine Schwester
mich endlich stöhnend fand. Ebenso plötzlich hörte es wieder auf und
ich war nachpeiner halben Stunde wieder bei den Gästen. Es ist sehr un¬
angenehm, aber es beunruhigt mich gar nicht, denn es bleibt keinerlei
Empfindlichkeit zurück. Alle diagnostizierten »Galle«. Man blieb noch
bis gegen 9 Uhr zusammen. Byk wollte mich durchaus überreden morgen
Dienstag mit ihm den Ausflug in die Wachau zu machen, da die Blütezeit
nur noch nach Tagen zählt. Ich habe aber abgelehnt. Es ist 9 Uhr Früh
und ich sitze bereits im Garten in der Sonne. Anna musste in einer wich¬
tigen Angelegenheit für 3 Stunden in die Stadt. Die Kinder sind auch

[ckp328]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 26. April 1926

fort und ich bin ganz allein. Ich geniesse das sehr. Meine Schwester
ist der beste Mensch der Welt, aber mein Nervenzustand verträgt
die Ueberspanntheit, das Abnormale nicht gut. Dabei bin ich unausgesetzt
von einem tiefen Mitleid für sie erfüllt, denn ihr Leben und besonders
diese Kinder sind so schwierig und sie ihnen so gar nicht gewachsen.
Aber das ist zu uninteressant für Dich. Gestern Vormittag zwang sie
mich in ein grosses religiöses Gespräch, obwohl ich sie bat mich davon zu dis¬
pensieren, da ich meine Unduldsamkeit in diesen Dingen gerne zugebe.
Als sie aber darauf bestand sagte ich ihr unter anderm, dass der Be¬
griff Gott etwas viel zu Grosses für mich bedeutet, als dass ich an eine
Vermittlung durch Kreuze, xxx Kniefälle und Rosenkränze glauben könn¬
te. Sie warf mir vor, dass ich Gott zu wenig ausserhalb mir suche und
mir die »göttliche Gnade« nichts bedeutet. Ich frug sie, was sie darunter
verstehe. »Von der Welt erlöst sein«, erklärte sie. Ich antwortete eher
grob. Dazu müsse man sich aufhängen oder erschiessen, dann sei man von
der Welt erlöst. Für mich heisst beten – gute und schöne Gedanken haben,
die Empfindungen, die Natur, Musik und jede Kunst in einem höhern Sinn
in mir auslösen, alle guten Gefühle, die mich über den Alltag erheben,
zeigen mir Wege zu Gott oder vielleicht richtiger zu Göttlichem und
sind Gebete.–Da ich weder die Absicht habe Dir philosophische noch
literarische Briefe zu schreiben, sondern nur, was mir gerade einfällt,
will ich diese Debatten in ihrer ganzen Ausdehnung, die ja doch einen
kreisförmigen Charakter hatten, nicht weiter referieren.
Am 24. solltest Du in Lissabon sein und jetzt ist noch kein
Telegramm da, sonst hätte mir Cary, wie verabredet, heute Früh heraustele¬
foniert.–Jetzt werde ich die Augen schliessen und mich von der Sonne
bescheinen lassen. - - - - -

[ckp329]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 26.–28. April 1926

Wien, 26.4.26.Abend.
Seit ½6 Uhr wieder hier. Habe Deinen Brief aus Patras und
die Karte aus Neapel vorgefunden. Dass die »Martha Washington« kein
besonders schönes Schiff ist, sagten mir schon Hermine und Paula, die
einmal mit ihr fuhren. Aber es war schon zu spät, um Dir noch abzureden.
Es tut mir auch sehr leid, dass das Wetter, wie ich leider befürchten
musste, nicht sehr schön und ziemlich stürmisch war. Denn auch bei uns
ist erst seit gestern Nachmittag richtiger Frühling.
Ich hoffe nur, dass die gute Seeluft trotzdem ihre Schuldig¬
keit getan hat und Du Dich sehr wohl und erholt fühlst. Ich sprach
eben Frieda telefonisch, die auch noch keine telegraphische Adresse
aus Lissabon hat.
27.4.
Ich war gestern zeitlich im Bett und hatte noch den Besuch
von Dr. Bloch, um ihn wegen meiner Schmerzen zu konsultieren. Er konnte
gar nichts finden und sagte, es kann die Gallenblase, es kann eine
Darmkolik gewesen sein, verordnete Nichts und ich bin so klug wie
zuvor. Byk rief mich an, um sich nach meinem Befinden zu erkundigen
und frug nochmals wegen der Wachau. Ich blieb bei dem Nein. Cary sass
da nun noch bis 11 Uhr bei mir.
Heute Vormittag bei herrlichem Wetter in der Stadt, die
mir selbst nach dieser kurzen Anwesenheit fremd und sonderbar distan¬
ziert vorkam.–Heute Nachmittag, also jetzt gleich, nehme ich die »Trep¬
pe« vor und um ½8 erwarte ich Herrn Horina (Schneider). Bitte
schicke mir doch auch ein Bild mit Lili, es würde mich freuen.
28.4.
Noch immer keine Nachricht aus Lissabon. Ich war Vormittag
im Büreau der Cosulich-Linie, um zu hören, wann die »Martha Washington«
in Lissabon angekommen ist. Man kann mir erst Anfang nächster Woche
Bescheid sagen.

[ckp330]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 28.–30. April 1926

Nein, nein, nein, mein Kind, du hattest nicht recht mit dieser
Reise. Hättest Du sie mir vorgeschlagen, mich mitnehmen wollen, ich
hätte Dir abgeredet. So eine Reise macht man nur, wenn man muss oder
wenn man niemand zurücklässt, der einem oder dem man etwas bedeutet.
Es hätte sich wohl noch eine andere Reise finden lassen, die weniger
ausserhalb aller Verständigungsmöglichkeiten liegt. Aber Du hast Dich
in diese Idee verrannt, wie ein eigensinniges Kind, das einen Streich
ausgeheckt hat und ich bin überzeugt, sie ist viel früher entstanden,
als Du mir davon sagtest, sie lag in allen Missverständnissen dieses
Winters zwischen uns, ohne, dass ich davon wusste. Du wusstest, was
Du vor hattest – - -
Ich schreibe das, weil ich ein wenig erregt bin, aber
ohne alle Feindseligkeit und nur hoffend, dass bald eine gute, beruhi¬
gende Nachricht eintrifft, dass Ihr alle Stürme, von denen in der Zeitung
steht, gesundheitlich gut vertragen habt und vergnügt in L. gelandet
seid.
30.4.26.
Wie dumm war ich, wie grenzenlos dumm mir Sorgen zu ma¬
chen und noch dümmer diesen endlosen Brief zu schreiben, den ich nun
nicht absenden werde.Gestern kam Dein Brief aus Lissabon,– ein lie¬
benswürdiger Reisebericht – kein einziges warmes Wort, keine Frage nach
meinem Ergehen. Du dankst mir für den lieben, guten Brief, den Du in L.
vorgefunden hast, das ist alles. Momentane Stimmung? Absicht?
So und nicht anders zu schreiben – ich weiss nicht, was ich davon hal¬
ten soll, aber ich bin ernüchtert, grenzenlos ernüchtert. Auch wenn ich
Deine Adresse morgen oder übermorgen erhalten sollte, wohin die
nächsten Nachrichten zu schicken sind, so wird es ein Kartengruss wer¬
den, nicht mehr.

[ckp331]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 6.–10. Mai 1926

6.5.26.
Ich habe dieser Tage eine Karte an Dich nach Lissabon abge¬
schickt, heute eine nach Hamburg. Frieda hat ein Telegramm aus Palmas
von Dir erhalten, auch mir die Adressen Deiner Rückreise anzugeben.
Heute bekam ich ein Radio von Dir, sie soll Dir Post an Heinis Adresse
nach Berlin nachsenden.
Ich bin sehr ruhig geworden, habe mich erholt und arbeite viel.
Du bist mir sehr fern gerückt und ich fühle kein Bedürfnis Dir zu
schreiben, Dir etwas zu sagen. Du hattest es in der Hand unser Wieder¬
sehen zu einem frohen, glücklichen zu gestalten – ich hätte über all
die Verstimmungen dieses Winters einen Strich gezogen und wäre Dir
noch einmal mit einem frohen und ganzen Herzen entgegengekommen -
Du hast es offenbar nicht wollen.
8.5.26.
Eine Karte aus Las Palmas, die mir nur sagt, dass ein rekom¬
mandiert Brief gleichzeitig abgeht. Ich werde ihn wohl erst am Montag,
übermorgen bekommen, da morgen Sonntag keine Post ausgetragen wird.
9.5.
Ich fürchte mich vor dem Brief, der morgen kommen wird.
Ich habe Angst vor dem Wiedersehen und ich hätte mich doch gerne ge¬
freut. – Warum, warum?
10.5.
Der Brief aus Las Palmas! Ja, es muss sehr schön dort sein
und es würde mich unbeschreiblich interessieren, welche Reiseroute Du
möglicherweise für die Rückreise nimmst, wenn auch ein Gedanke -ein
Gefühl in diesen Zeilen wäre. Empfindest Du nichts oder bist Du so
vorsichtig? Ich bin Dir so fern, dass es mir nicht einmal weh tut. Ich
sollte wahrscheinlich sehr stolz sein, dass Du mir so lange Briefe
schreibst – Du mir – der berühmte Mann. – Nun, mein Lieber, ich fliege

[ckp332]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10.–11. Mai 1926

nicht auf Berühmtheiten. Auf den Menschen, auf das Herz, das mir gehört,
will ich stolz sein. Dafür sollst Du auch gar nichts von mir wissen -
Du frägst nicht nach mir – also schweige ich. Umso besser, wenn ich
nicht antworten muss.
11.5.
Wieder ein Brief aus Las Palmas, 20 Seiten. Aber was wären
die 20 Seiten, wenn nicht die paar lieben guten Worte da wären, die von
Liebe und Sehnsucht erfüllt sind – erfüllt scheinen. – Einen Augenblick
fühlte ich Dich ganz nah, so wie schon lange nicht. So, als ob ich Dei¬
nen Kopf zwischen meine Hände nehmen könnte – aber nur einen Augen¬
blick. Du hättest mich nicht so allein lassen sollen – nicht so al¬
lein.
Diesen Brief wirst Du nie erhalten. All das schrieb ich ja
nur mehr für mich, um mir über meine Gedanken und Empfindungen klar
zu werden und bin mir doch nicht klar – -
Heute kommst Du wohl in Berlin an.
Diesen Brief hatte ich A. später einmal
persönlich gegeben
Clara Kath. Pollaczek

[ckp333]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. Mai 1926

»Antonio Delfino«, 8. Mai 1926.
Mittag.
(nach Wien)
Mein Liebes, in Lissabon vorgestern erhielt ich Deine Karte – und
es war zugleich die einzige Nachricht, die uns aufs Schiff ge¬
bracht wurde, so dass ich seit 19. v. M. aus Wien überhaupt
nichts weiss (und von Dir nach dieser Karte auch nicht eben viel).
Die Karte vom Schiff, die in Lissabon aufgegeben wurde, mit dem Por¬
trät des Dampfers, ging ans Land, eh Deine kam. Wir sind also am
Montag Nachmittag in Las Palmas an Bord gegangen und bis heute
war das Meer völlig glatt; eben erst meldet sich der Golf von Bis¬
caya gelinde an. Das Schiff ist wundervoll; zuerst waren wir im
Raum etwas beschränkt; da wir uns, Lili und ich mit einer allerdings
bequemen Kajüte behelfen musste; – seit gestern haben wir die Neben
kajüte dazu bekommen, so dass wir wie zuhause sind. Man lebt wie in
einem Luxushotel, nur unbeschränkter und mit besserer Bedienung.
Ein paar wenige Leute haben wir kennen gelernt
meist Deutsche, die in Brasilien oder Argentinien leben und nun auf
Urlaub in die Heimat kommen: so ein Legationsrat von Freytag (Neffe
der »Deutschen Vergangenheit«), – einen Beamten von Siemens – Schuckert, –
Wiener und nun seit 16 Jahren in Brasilien, u. andere mehr. Der Kapitän
Sachse, an dessen Tisch wir sitzen, Sorte; gutmüthiger Menschenfres-
ser.– Ferner kennen gelernt einen Schriftsteller aus Buenos Aires,
der Lothar übersetzt (und auch so aussieht); einen berühmten Schrift
steller aus Columbia, der Grillio heisst und dessen Name ich nie
gehört (und der nie eine Zeile von mir gelesen hat); einen einst
berühmten Cellisten Bloer, der jetzt wie es scheint eine Art grosser
Unternehmer ist – und eben im Konversationszimmer ein kleines Kon¬
zert gegeben hat.–Aber meist bin ich mit Lili oder allein, laufe
um das Promenadedeck, sitze in der Sonne (die nur wenig wärmt), lese,
beschäftige mich mit meinen Skizzen (nicht erheblich). Ich befinde

[ckp335]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. Mai 1926

An A.S. nach Berlin.
Wien, 12. Mai 1926.
Mein Liebes,
eben kam Dein zweiter langer Brief aus Las Palmas an, der
Dich mir wieder näherbrachte als die bisherigen. Deine Reiseberichte
haben mich ja sehr interessiert wie alles natürlich, was Dich betrifft.
Aber bis auf einen Satz im vorletzten Brief, der von »sehnsuchtsvollen
Grüssen über Meer und Land« spricht, hätten sie gerade so gut an eine
Urgrosstante adressiert sein können. Erst in dem letzten Brief klingt
etwas wie wirkliche Liebe und Zärtlichkeit mit. Schade, – dass er so spät
kam.
Warum Du in Lissabon nicht einen Tagebuchbrief von mir vor¬
gefunden hast, habe ich Dir in meinem gestrigen Expressschreiben nach
Berlin erklärt. Er ist geschrieben und vielleicht bekommst Du ihn
auch einmal. Sehr erstaunt bin ich, dass Du an den Schluss dieser Reise
noch einen mehrtägigen Aufenthalt in Berlin setzest und noch mehr, dass
Du den 15., den Du sonst in »Einsamkeit« zu verbringen pflegst, gerade
heuer dort verbringst. Aber ich will nichts weiter darüber sagen. Ich
habe nur auch so wie Du manchmal das Bedürfnis festzustellen. Du sollst
natürlich nur das tun, was Du wilst und was Dich freut und ich will
trachten, dass wir uns ohne Verstimmung und vergnügt wiedersehen.
Ich bin heute sehr gehetzt, muss eben in die Stadt und
erwarte Nachmittag Magda, die mich gestern bat zu mir kommen zu dürfen,
ich meine die kleine Magda W. Vielleicht schreibe ich morgen mehr, wenn
Du wirklich so lange in B. bleibst.
Es umarmt Dich sehr Deine
C.K.

[ckp336]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. Mai 1926

Berlin,13.5.1926. Hotel Esplanade.
Vormittag.
(nach Wien).
Liebste, gestern Früh erst kam Dein anderer Expressbrief (der vor dem
mit dem Feuilleton Paul Wertheimer aufgegeben war) und heute der
vom 12. Mai, von gestern also, und so natürlich es ist, -es wirkt doch
sonderbar, dass sie erst die Antworten auf meine Briefe aus – Las Pal¬
mas enthalten. Uebrigens wurde der zweite nur aus Las Palmas, -der
erste war ja noch auf dem Schiff zwischen Lissabon und L.P. geschrie¬
ben; und ich versichere Dich, dass ich trotz ihres grösstenteils rein
thatsächlichen Inhalts auch während ihrer Abfassung Deiner mit ganz
anderen Empfindungen gedacht habe, als man sie Grosstanten entgegen¬
zubringen pflegt. Auf der Fahrt von L.P. nach Hamburg, insbesondere
in den letzten Tagen, habe ich mich ziemlich viel mit einem früheren
Unterseebootoffizier unterhalten, von der übrigen Gesellschaft nur
ganz wenig Gebrauch gemacht. Es war immer das reinste, ruhigste Wetter -
auch im Golf von Biskaya rührte sich keine Welle, – aber auf Deck,
und auch in unseren Kajüten fast immer kühl (glücklicherweise hatte
ich Deinen köstlichen Plaid und Lili einen alten grauen[]Plaid von
mir mit, die in der Nacht gute Dienste taten[)]. Meine (ziemlich symme¬
trischen, zahnschmerzartigen) Hüftschmerzen, etwa ischiadischer Natur,
waren wohl auf die Temperatur und auf den Wind zurückzuführen – nun
scheinen sie sich, nach einer gut durchschlafenen Nacht ver¬
ziehen zu wollen. Das Schiff kam in der Nacht auf Dienst in Hamburg
an; Dienstag Früh Ausschiffung; der Tender brachte uns an die Sankt
Pauli Landungsbrücke; dort nahm uns Paul Marx und Lucy Jacoby in
Empfang. Spaziergang, -zurück in die Kammerspiele, wo Lucy Jakoby
Dramaturg ist.–Dann (mit Lily und Marx, der hier Theater spielt)
Spazierfahrt in einem Motorboot durch den grossartigen Hafen, – dann
Autofahrt durch die Stadt; – Abreise um 1; Ankunft nach 5 in Berlin;
u. Heini an der Bahn. O. fuhr mit Lily in die Constanzerstrasse,

[ckp337]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. Mai 1926

Heini mit mir ins Hotel, blieb bis zur Theaterzeit bei mir; ich
legte mich mit Thermophor zu Bett: Durchsicht der nachgesandten
Korrespondenz, die nichts von Bedeutung enthielt (ausser
einem schönen Brief von Brandes über »Weiher«). – Gestern Vormittag
mit Dora Spaziergang im Thiergarten; – dann die Kinder und O. im
Hotel; nach dem Essen Herr Adolf Lantz (uralter Bekannter, jetzt
in der Filmbranche[)]. Ich erzählte Dir von ihm; – lange geschäftliche
Gespräche; er in steter Verbindung mit Conrad Veit, der dringend
Manuscripte sucht (übrigens während unserer Abwesenheit in Wien
und seiner dortigen Anwesenheit bei mir anrief). Ich hatte eben
Nachricht erhalten, dass das Manuscript der Grossen Szene aus
Amerika zurückgelangt sei; – ich telegraphierte auch gleich an
Frieda Pollak es hieherzusenden; – Lantz versprach mir, dass Veit
innerhalb 24 Stunden das Manuscript lesen und sich entscheiden
werde. Und Du weisst ja, wie verlässlich Filmleute sind. Immerhin
soll diese Chance nicht unversucht gelassen werden.
Abend war ich mit Lily bei Herodes und Marianne; Heini spielte den
römischen Boten, eine kleine Rolle sehr gut. Nachher spedierten
wir Lily nach Hause und ich nachtmahlte mit Heini (der einen neu¬
en Vertrag mit gesteigerter Gage hat) – Barnowsky (der Heini ges¬
tern zufällig traf) wird mich anrufen (ich melde mich nicht).
Morgen Fischer und Feilchenfeld. – Heute Mittag bei Dora. Abend
mit Lily »Medea« (nicht Grillparzer) sondern von J.... mit Heini
in einer grösseren Rolle (in der er erheblichen Erfolg hatte). -
Dass der 15. gerade in meinen hiesigen Aufenthalt fällt, trifft
sich natürlich ganz zufällig; – hätt ich nicht die Plätze auf dem
Delfino bekommen, – so hätte ich mit einem Holländer-Schiff fahren
müssen und wäre am 15. gerade in Amsterdam angekommen. Möchtest
Du nicht übrigens, Liebes, endgiltig diese in jedem Sinne kindlichen

[ckp338]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. Mai 1926

Empfindlichkeiten nach jener Richtung hin sein lassen? Ich muss
alle meine Dispositionen, mit denen Dir niemals ein Unrecht,
auch kein ideelles zugefügt wird, in Unabhängigkeit treffen können.-
Dass Du sehr fleissig bist habe ich (Du nimmst es ihr hoffent¬
lich nicht übel) von Frieda P. gehört. Ich freue mich, dass Du
die »Treppe« wieder aufgenommen hast und bin sehr gespannt, was aus
ihr werden wird. Ich selbst war, mit meinen verschiedenen Plänen be¬
schäftigt, habe aber (ausser einigen Bemerkungen) nichts geschrieben.
Der Schluss der Badner Novelle macht mir weitere Sorgen. Was zu¬
nächst fertig wird dürfte jedesfalls das Diagramm sein.
Deine Gesundheit und hoffentlich Deine Stimmung ist gut – lass es
Dir weiterhin wohl gehn und denke meiner mit guten Gefühlen (deren
ich nicht ganz unwürdig bin). Ich will heute den Tag meiner An¬
kunft in Wien noch nicht festsetzen, um ihn nicht am Ende wieder
hinausschieben zu müssen. Du wirst ihm begreiflicherweise recht¬
zeitig erfahren. Ich freue mich unserem Wiedersehen und allem
was damit zusammenhängt, mehr entgegen als ich die Gabe besitze
es auszudrücken.
Mit zärtlichen Küssen
Dein A.

[ckp342]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26.–29. Juli 1926

Tagebuch.
26.7.1926. Gestern ist A. weggefahren. Noch nie ist mir der Abschied
so schwer geworden, vielleicht, weil wir uns noch nie so lieb hatten
und so glücklich zusammen waren.
Ich mache mir auch grosse Sorgen um ihn, gestern Abend sah er so blass
und verfallen aus. Er lebt über seine Verhältnisse und dann kommt im¬
mer der Augenblick, wo er Angst bekommt nicht genug schaffen, nicht genug
verdienen zu können. Er verschwendet wie ein grosses Kind, das er ist
und seine Familie nützt ihn aus.
Das Wetter kalt und früb, meine Stimmung trüb. Aerger mit Carry, der
wieder bis ½12 im Bett liegt. Begegnung mit B. in der Stadt, der sich
wieder albern benimmt. Ich lasse ihn stehen und gehe zur Schneiderin.
Später Begegnung mit Frieda P. Langes Gespräch über A. Wir möchten ihm
beide helfen. Ich habe ihm gestern einen langen Brief geschrieben, vor¬
geschlagen uns in einem kleinen Ort bei Salzburg anstatt in der teueren
Schweiz zu treffen. Und auch diene Reisepläne seiner Familie einzu¬
dämmern, die von der Schweiz noch ans meer wollen. Viele viele Mil¬
lionen könnten erspart werden. Ich bin begierig auf die Antwort.
Ich friere, es ist kalt wie im November, 10 Grad.
Am Abend Harry und Karl zum Nachtmahl bei mir. Es war nett, wir spra¬
chen wie gute Freunde.
29.7.1926. Wieder Kälte, Regen – Sehnsucht. Ich habe den Laudin ausge¬
lesen. Welche Begabung und wie unsympathisch, eine geniale Mache.
Ich bin müde, verstimmt einsam, kann nicht arbeiten. – Ich gehe jetzt
zu Tante Rosa, was mich gar nicht freut. Vormittag kurze Zeit in der
Stadt gewesen, kein bekanntes Gesicht. Wien scheint ausgestorben.
Ich bin doch nicht zu Tante Rosa gegangen, es hat so geregnet. Die Aende¬
rungen, die in Paris in meiner Else-Uebersetzung gemacht wurden, heraus¬
geschrieben, damit man vergleichen kann. Man merkt, dass der betreffende

[ckp343]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 29.–31. Juli 1926

Franzose keine Ahnung von der deutschen Sprache und kein Gefühl für
Stil hat. Liege seit 8 Uhr bereits im Bett. Carry war einen Augenblick
hier gute Nacht wünschen, da er zu seinem Bruder ging.
30.2.1926. Zu Bett. Regen, Kälte, Einsamkeit. Um 5 Uhr Früh an A. ge¬
schrieben. Schlaflos. Das 4. Kapitel überdacht und weitergeschrieben.
31.7.1926. Gut geschlafen. Gegen Morgen seltsamer Traum. Ich tanzte
mit A. unter freiem Himmels des Nachts – ein beleuchtetes Haus in der
Nähe und Musik. Wir tanzen einen modernen Tanz. Es ist sehr erregend.
Eine Art Luftschiff kommt plötzlich aus der Höhe, senkt sich in fast
greifbarer Nähe. Ich sage lachend zu A.: Wir könnten uns anhängen und
eine Weile mitfliegen. Aber er meint, es könnte plötzlich sehr hoch
gehen und es wäre dann nicht mehr möglich abzuspringen. Wir tanzen
wieder, er ist sehr zärtlich. Leute kommen aus dem Haus, gehen wohlwollend
grimmend und lachend vorbei. Die Lovsky vom Volkstheater aber ist da¬
bei. A. sagt: »Diese Art Leute unterhalten sich immer«, worauf ich ihn
frage, ob er findet, dass wir uns nicht unterhalten. Er erwidert:
»Das zwischen uns ist doch mehr als sich unterhalten« oder so ähnlich.
Wir umschlingen uns wieder und – ich erwache.
Der Himmel ist blau und ich rede mir ein, es ist ein schöner Tag.
Ich habe mich geirrt. Mit der Morgenpost eine Karte von A., später Ex¬
pressbrief. Ein Bericht – ich hatte Besseres erwartet. In der Stadt
von Wolkenbruch überrascht, patschnass nachhause. Ich habe vorderhand
nicht die geringste Lust auf diese Reise in die Schweiz. Das 4. Kapi¬
tel macht Fortschritte.
Am Abend wieder ein Expressbrief, Antwort auf den meinen. Es bleibt na¬
türlich bei der Schweiz. Ich soll am 8. nach Zürich, dort die P. 's treffen
mit ihnen nach Interlaken und gegen den 15. A. treffen und bis 25.
mit ihm bleiben, denn ein paar Tage allein, dann nochmals mit ihm zu¬

[ckp344]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Juli 1926

An A.S. nach Adelboden.
Wien, 27.7.1926.
Mein Liebes,
nun bist Du schon 4 Stunden unterwegs und ich hoffe sehr,
dass Du Deine Kopfschmerzen ganz los geworden und in Deine Pläne ver¬
tieft bist. Zum Reisen ist ja das Wetter sehr angenehm und morgen kommst
Du vielleicht bei Sonnenschein an. Ich bin heute auch in keiner guten
Verfassung und ich möchte schon diesen grauen Tag zu Ende gewurstelt
haben und fest schlafen. Morgen wird es vielleicht auch hier wieder
heller und sommerlicher sein.–Bis Mittag habe ich in allen möglichen
Laden und Kasten, in meinen Rechnungen und Bankbriefen Ordnung gemacht.
Nach Tisch habe ich mich zwei Stunden am Divan ausgestreckt, weil ich sol¬
che Rückenschmerzen hatte, aber kaum eine Viertelstunde geschlafen. – Ich
habe viel an Dich und über Dich nachgedacht und es tut mir so leid, dass
Du um ein Nichts aus einer glücklichen Stimmung und einem ausgesprochenen
Wohlbefinden heraus plötzlich in solche Depressionen gleitest. Ich
weiss sehr wohl, dass Du zu diesen Depressionen von jeher veranlagt
bist, aber Du müsstest eben mit Rücksicht darauf die Erreger oder die
Veranlassungen bekämpfen, d.h. Deinen Brauch eindämmen, um Sorgen in die¬
ser Richtung auszuschalten.
So würde ich Dir z.B. raten einfach dort zu erklären, dass
Du heuer keine grossen Reisen zahlen kannst. O. und Lili sollen bis
2. September noch in irgend einem billigen Ort in der Schweiz bleiben,
wodurch die Fahrten in den Süden entfallen und Du kommst am 15., wenn
Heini fort ist, nach Golling, wo wir 14 Tage in dem guten billigen Gast¬
hof bleiben könnten. Es wäre eine Ersparnis von vielen vielen Millionen.
Wenn Du in Deinem Haus wohnen könntest, würde ich sagen komm nach Wien
am 15. August. Wenn es so hübsch würde, wie es jetzt die ganze Zeit war, wenn
wir ein paar Ausflüge zusammen machten, so bin ich ganz zufrieden und
sehne mich gar nicht fort. Du wirst nur wegen der Arbeiter im Haus nicht
wollen.
Ich sage gar nicht, dass ich nicht Reisen, Luxembourg und
jeden Lukus liebe, es wäre schrecklich unaufrichtig von mir das zu be¬

[ckp345]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Juli 1926

haupten, aber anderes ist mir wichtiger.–Ich habe diese letzten Wochen
so schön gefunden und ich hatte das Gefühl, dass wir uns so lieb hatten
wie noch nie (bitte sage, dass auch Du das weisst) und da habe ich oft
gewünscht, es gäbe keine Schweiz und keine Sommerreise und es würde noch
lange, lange so fort dauern. Bitte überdenke den Brief und antworte mir
gleich, ob ich doch am 8. in die Schweiz fahren soll oder ob Du mich am
15. in Salzburg treffen und mit mir nach Golling gehen willst. Ich
würde Dich auch dort Anfang September ein paar Tage allein lassen und
nach Aussee gehen, dann zu Dir zurückkommen, wenn Du willst oder, wenn Du
schon am 2. September nach Wien gehst, auch von Aussee nach Wien fahren.
Im übrigen solltest Du die Bad[e]ner Novelle ([»]Spiel im Mor¬
gengrauen") und den Roman rasch fertig machen, so dass beides bei
verschiedenen Verlagen noch vor Weihnachten erscheinen könnte und zum
Frühjahr zu schon wieder was Neues. Wenn Du so lange mit einer Arbeit
herumziehst, verhinderst Du selbst die Erscheinungsmöglichkeiten. Und
die Badener Novelle ist so prachtvoll und der Schluss doch jetzt so
klar, dass Du damit in drei Tagen fertig sein musst. Und dann kommt eine
neue wundervolle Novelle und ein Stück. Aber bitte bitte nicht die No¬
velle, die ich nicht mag. Ich weiss ja, Du wirst sie herrlich schreiben,
ich weiss genau, wie Du sie schreiben wirst, ich fühle es direkt und ge¬
rade das tut mir weh. Ich bin auch sehr begierig, zu welchem Stück Du
Dich entschliessen wirst.
Eben schickt mir Frieda den »Laudin« herüber, ich werde mich
zeitlich niederlegen und lesen. Carly ist als »Theaterarzt« in das Moderne
Theater gegangen und ich bin ganz allein. Ich sage Dir für heute Gute
Nacht, mein Liebes, und küsse Dich.
Guten Morgen! Der Himmel ist wieder grau und es hat bis¬
her geregnet. Ich habe mit Schlafmittel fest und gut bis 8 Uhr geschlafen
und viel Dummes, Zusammenhangloses geträumt. Eben rief B. an, sehr begeis¬

[ckp346]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Juli 1926

tert von der »Else« – Uebersetzung, die er mir um ½12 Uhr zur Gutruf
bringt. Ich übernehme nur das Heft und gehe meiner Wege, da ich Besor¬
gungen und keinerlei Lust zu einem Bummel habe. Meine Stimmung ist über¬
haupt, wohl auch im Zusammenhang mit physischen Unbehagen nicht die beste.
Der Abreisende hat es übrigens immer leichter – Abwechslung, Bewegung,
neue Eindrücke, andere Menschen. Ich bleibe in dem gewohnten Rahmen zu¬
rück, dem sozusagen der »tägliche Glanz« fehlt. Möchtest Du mir nicht
auch mal so was Nettes sagen?
Heute Abend nachtmahlen meine Söhne bei mir. Ich hab meine
Kinder, weiss Gott, sehr gern und war nie eine schlechte Mutter, aber man
ist schliesslich doch nur für die Kinder da, wenn sie einen brauchen, sie
nie für einen.–Heute ist Carly ein Brief von der Magda viel wichtiger
als ich und ich verstehe es.
Den »Laudin« habe ich gestern noch begonnen und bis S. 60
gelesen. Wenn mir auch bisher keine einzige Figur sympathisch oder in¬
teressant erscheint, das Abendgespräch der zwei kleinen Töchter von ei¬
ner unglaublichen Unnatur ist so ist doch die Begabung und das Niveau
turmhoch über Raoul A. zu stellen, dessen Roman mir täglich zuwiderer
wird. Nun aber ist dieser erste Brief wirklich unglauplich lang ge¬
worden. Antwort mir gleich, denn wenn ich in die Schweiz fahre, schreibe
ich gleich nach Erhalt Deiner Antwort an das Hotel Gotthard nach Zürich,
wenn nicht schreibe ich den P 's. ab und setze mich gleich mit Golling in
Verbindung. Natürlich haben Sparmassregeln nur dann einen Sinn, wenn sie
von allen Beteiligten ergriffen werden, denn sonst ist der Unterschied
ein zu geringfügiger. Ich möchte gerne alle Sorgen und Unannehmlichkeiten
von Dir nehmen und wenn Du Dich immer vorher mit mir beraten wolltest,
ginge es auch. Nun Lebwohl, mein Kind, ich küsse Dich von ganzem Herzen.
Deine
C.K.

[ckp347]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 29. Juli 1926

Adelboden, 29.7.1926.
(nach Wien).
Liebste, kaum hatte sich der Zug in Bewegung gesetzt, fiel mir ein –
dass ich meine sämtlichen Sporthosen zuhaus vergessen hatte. Ein Herr
hält mich an der Thüre zum Speisewagen auf, mit jüdischem Lächeln…
Herr A.S., nicht wahr? Worauf ich: »Ja.« Er; Ich hab Sie gleich nach den
Photographien erkannt… Sie sehen nämlich Ihren Bildern sehr ähnlich…
Darauf gibt er sich als ein Schneider namens Grünwald zu erkennen und
macht sich erbötig wegen der vergessenen Sporthosen in Linz, wo er aus¬
steigt, ein Telegramm an Hofrätin Kl. aufzugeben; worauf ein längeres
fachgemässes Gespräch über Toilettefragen anhebt. – Hierauf lese ich
eine Posse von Nestroy, bearbeitet von Karl Kraus, »Der confuse Zaubrer« –
u. amüsiere mich.– Ununterbrochener Gussregen.– Sehr mässige Nacht im
Schlafwagen. Vor 5 (Bu[chs]) auf. 7 Uhr Zürich. Wider Erwarten schon hier
Heini, gebräunt und gut aussehend. Wir fahren gleich weiter nach Bern.
Von dort nach T..., von dort im Postauto (in stetem Regen) nach
Adelboden (1 Uhr Mittag), Hotel Nevada. Das übliche nicht sehr comfor¬
table und nicht billige Schweizer Hotel. O; Lili nicht sehr gut aus¬
sehend, Frau K. und Tochter. Nach dem Lunch bei Regen in dem Dorf he¬
rum; nach Hause; auspacken, lesen, Bad. Das übliche zu frühe und zu
copiöse Diner. Das Hotel kaum zu einem Viertel besetzt – und so an¬
scheinend der ganze Ort. Publikum, reichgewordene Spiesser Deutschlands
und unwahrscheinlich aussehende Amerikaner mit Weib, Kind und Kegel.–
Nach dem Diner die übliche (alles ist wie üblich) Jazzband; Heini
und ich lassen uns in einem andern Saal von einem braven Grammophon
Carusoplatten vorspielen– Nachher einige Stimmungsplatten, zu denen
Heini mit Lili tanzt. Ich ziehe mich früh zurück, schlafe mit Kopfweh
in dem (geheizten) Zimmer ein, wache ebenso auf.–In der Früh Trübe und
Regen. Ich mache einen Spaziergang allein bei gebessertem Wetter.
Auch die Landschaft ist ebenso »üblich«, aber in gutem Sinne; am
meisten werd ich an Schulz-Tarasp erinnert. Die Höhen der Berge waren

[ckp349]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 29. Juli 1926

Wien, 29.7.1926. 9 Uhr Früh.
An A.S., Adelboden.
Liebes, – ich bin schon fertig angekleidet und schreibe rasch ein paar
Zeilen an Dich, um sie später in die Stadt mitnehmen und in den Kasten
werfen zu können. Nun Bericht: Gestern Vormittag in der Stadt B. ge¬
troffen. Er übergab mir die »Else«, ich ihm ein französisches Buch, das
er mir vor langer Zeit geliehen hatte und ich nicht las. Er benahm sich
wieder ein bis[s]l dumm und ich erklärte, ich müsse zu Schostal, Trattnerhof,
wegen meines Kleides. Er wollte mich begleiten, was ich ablehnte. Später
am Heimweg traf ich Frieda P. und wir gingen zusammen weiter. Dann habe
ich fast den ganzen Tag den »Laudin« gelesen und habe schon Dreiviertel
des Buches geschluckt. Es hat mich mit Abneigung interessiert, worin glau¬
be ich kein Widerspruch liegt. Es ist ja grösstenteils brillant, in dem
richtigen Sinn dieses Wortes geschrieben, es glänzt, es funkelt, es blendet,
aber es fehlt der wirklich grosse Stil, weil die innere Wahrheit fehlt.
Feuerwerk, Effekte, aber kein wirklicher Brand, und nirgends Selbstverständ¬
lichkeit. Und wie in allen seinen Romanen nicht ein sympathischer Mensch.
Alles ist angefault, unappetitlich. Die einzige Figur, die »edel« sein
soll, ist blutleer und schattenhaft; »Pia«. Ich weiss noch nicht, was aus
ihr wird, aber bisher ist sie gar nicht. Sie ist nicht gestaltet, weil er sie
offenbar nicht gestalten kann. Vielleicht denk ich zum Schluss anders,
aber bisher ist nichts von ihr vorhanden und das Wenige Unnatur. Ueber
das Problem selbst liesse sich viel sagen,– vielleicht nächstens oder
mündlich.
Am Abend waren Herry und Carly zum Nachtmahl da. Es war sehr
gemütlich und wir plauschten bis 11. Das Wetter ist weiter kalt, trüb,
herbstlich. Gestern Abend 10 Grad, heute Früh ein eisiger Sturm, so dass
man kaum die Fenster öffnen kann, das nennt sich Hochsommer.–Gestern
habe ich kaum 10 Zeilen am 4. Kapitel geschrieben, aber heute will ich es
wieder versuchen. Vielleicht kommt schon morgen eine Zeile von Dir- es
könnte sein und ich wäre sehr froh. Schreib mir nur alles über Dich, was
mich irgend interessieren könnte. Bleib gesund. Es umarmt Dich Deine
C.K.

[ckp350]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Juli 1926

Adelboden, 30.7.1926.
(nach Wien)
Mein Liebes, gestern Abend schon gegen 10 – das ist hier die Posthotel¬
zeit, kam Dein schöner Brief und, so bin ich auch einmal, in aller
Früh nach Thee, Butter und Honig, antwort ich schon. Die Berge gegen¬
über sind heute überhaupt nicht sichtbar; bis vor einigen Minuten
hat es gegossen, (der übliche Zustand) und jetzt linken die Nebel
tief ins Thal. Trotzdem hab ich gestern (während einer leichten Wetter
besserung) einen hübschen Spaziergang gemacht und am Abend, vor dem
Diner, bin ich im Regen ein wenig unhergewandelt. Am Abend war ich mit
dem 9bildrigen Stück beschäftigt, das mich in seiner ersten Hälfte an¬
regt und in seiner zweiten bedenklich macht. Ueberdies habe ich mir
die Bad[e]ner Novelle, erste Hälfte durchgesehn, die wirklich sehr gut ist.
Und so schade wäre, wenn man den Schluss verpatzte. Jedenfalls aber
wird sie bis zu Herbstanfang erledigt sein. Dass sie bis zu Weihnachten
als Buch erscheinen könnte, ist natürlich ausgeschlossen: zuerst muss
ich sie ja in einer Zeitung drucken lassen
und ich weiss, dass nicht immer gleich der Platz da ist! Und nun gar
was den Roman anlangt!! Sollte überhaupt was daraus werden, so verhält
sich die Sache chronologisch wie folgt; im besten Fall ist der Roman
gegen Weihnachten druckfertig; – ein Erscheinen in einer Zeitung – vo¬
rausgesetzt, dass die Verhandlungen wegen Honorar u. dgl. glatt
gehen, bestenfalls Herbst 1927, in Buchform Weihnachten 27 oder Frühjahr
28. (Natürlich geben die Arbeiten an andern Dingen während dieser Zeit
weiter). Wie naiv mein Kind bist Du noch in diesen Fragen, trotzdem
Du schon Gelegenheit hattest einige persönliche Erfahrungen zu sam¬
meln; – und wie sonderbar, dass Du immer denkst, ich könnte im 65. Jahr
meines Lebens und im 50. meiner Arbeit meine Arbeitsweise ändern! Und
alle äusserlichen Dinge sind natürlich von Jahr zu Jahr schwieriger
geworden; und umso mehr müssen die Verhandlungen von Jahr zu Jahr be¬
dachtsamer und vorsichtiger geführt werden. Ja, wenn man auf alles ohne wei¬

[ckp351]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Juli 1926

teres eingehn würde. So fand ich hier schon ein Telegramm der Hofrätin
E. vor mit einem (Müllerschen) Filmantrag Liebelei (die Firma war na¬
türlich nicht genannt), den ich wieder glattweg refüsierte. Es liegt
wirklich kein Grund vor, dass man mir für Liebelei kaum die Hälfte der
Beträge zahlen möchte – die man mir vor 15 Jahren für die Verfilmung
des Anatol gezahlt hat. So lang ich warten kann warte ich.
Nun zu Deinen Reisevorschlägen. In keinem Fall würde ich mich zu einem
langen Golling-Aufenthalt entschliessen; der Ort ist gut für 2,3 Tage; -
das hübsche Hotel mitten im Ort: – keine Höhenlage, kein See, keine beson¬
deren Spaziergänge; – es ist höhmutens eine Station auf der Heimreise
und da kann ich mir auch besseres denken. Ich möcht, wenn ich schon
in der Schweiz bin, auch hier bleiben und bitte Dich bei Deinem ur¬
sprünglichen Plan zu bleiben und etwa am 8. nach Zürich und dann mit
P. weiter, sei es nun nach Interlaken oder sonstwo hinzureisen, das in
dieser Gegend liegt, (Thun, Spiez haben mir im Vorbeifahren sehr gut
gefallen). Theuer ist die Schweiz überall – und nebstbei scheint es
nirgends sehr bezucht zu sein. Und die wohlfeilen Pensionen in der
Schweiz werden im allgemeinen wohl nicht sehr rätlich sein. Man kann
rechnen, dass unter sonst gleichen Verhätnissen Italien um 30% (min¬
destens) billiger ist. Darum ist es mir fast lieber, wenn meine Damen
statt weiter hier in der Schweiz zu bleiben, wenn ich mit Heini fort
bin, in ein Seebad (Lido, Raguo z.B.) gehen. Die Reisekosten sind in 8
Tagen hereingebracht. (Die Angelegenheit ist nach dieser Richtung hin
noch kaum berührt worden; in einem allgemeinen Gespräch
zeigte sich die übliche theoretische Einsicht im weitesten Ausmass.)
Ich nehme an, dass ich mit Heini am 11. etwa nach Kandersteg, und dann
nach Zermatt fahren werde, um den Gornergratausflug zu unternehmen.-
Ob wir uns dann gegen den 15. in Visp, Brienz, Thun, Spiez oder
an einem der Dutzend andern möglichen Orte treffen werden, das wird
sich ja zeigen. Von Lichtenstern habe ich vorläufig nichts gehört; -

[ckp353]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1926

An A.S. nach Adelboden.
Wien, 30.7.1926. ½5 Uhr Früh.
Liebster, guten Morgen ich kann nicht mehr schlafen, wohl weil ich
gestern schon um ½8 Uhr im Bett lag und mir um 10 die Augen zufielen.
Mir war gestern recht elend und ich denke, ich werde heute den ganzen
Tag liegen.–Uebrigens prasselt wieder der Regen gegen die Fenster.
Ich habe den »Laudin« zu Ende gelesen mit einem unangenehmen
Nachgeschmack trotz aller Anerkennung. Keine Logik, keine Wahrheit. Die
Pia, aus der viel zu machen wäre, ist konstruiert und nicht empfunden.-
Ich will mir jetzt Verschiedenes über Charlotte Corday als Sommerlektüre
beschaffen – Vorarbeiten! Gestern noch Korrektur aus der »Else« heraus¬
geschrieben, die ich heute oder morgen der Frieda diktieren werde. Am 4.
Kapitel nur wenige Zeilen weitergekommen, aber das Ganze gründlich über¬
dacht.
Wie lange Du schon fort bist. Es dünkt mich Ewigkeiten, dass ich
Dich zuletzt gesprochen habe. Jetzt will ich versuchen noch ein wenig
zu schlafen, aber ich fürchte, es wird nicht gehen.
3 Uhr Nachmittag.
Ich bin wirklich im Bett geblieben – mir ist zu miserabel, auch
versäumt man nichts. Wolkenbruchartige Regengüsse. Ich liege und denke
und schreibe und träume und schlafe, nur fliegen und sterben tue ich
nicht, weil ich kein Veronal getrunken habe, aber allein bin ich – sehr
allein. Dein Bedürfnis an Alleinsein für meine Person dürfte schon be¬
friedigt sein und Du wirst begreifen, dass ich es mir nicht besonders zu
wünschen brauche. Frieda hat heute keine Zeit für mich. Das 4. Kapitel geht
langsam vorwärts und keinesfalls werde ich es vor meiner Abreise fertig
bringen. Uebrigens werde ich ja erst Deiner Antwort entnehmen, was aus mir
wird. Ich habe ein Chroniktagebuch begonnen und will es womöglich weiter
führen bis an mein Lebensende, was viel und auch wenig sein kann. Ich habe
mir das schon öfters vorgenommen und habe dann doch immer wieder aufgehört-
nicht aus Inkonsequenz, sondern aus gewissen Hemmungen heraus. Ich schrei¬
be lieber gar nicht als unaufrichtig.

[ckp354]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Juli 1926

Eben Deine Karte von 20. Der angekündigte Brief hoffentlich am Nachmit¬
tag. Habe gut geschlafen, gegen Morgen von Dir geträumt. Wir tanzten zu¬
sammen unter freiem Himmel einen modernen Tanz. Im Haus drin schien ein
[F]est zu sein, man hörte Musik – wir waren ganz allein und der Tanz war
sehr aufregend. Plötzlich kam eine Art Luftballon vom Himmel, ganz tief
bis zu uns herab. Ich machte Dir lachend den Vorschlag uns anzuhängen
und mitzufliegen, aber Du meintest, es könnte plötzlich sehr hoch gehen
und es wäre dann unmöglich abzuspringen. Wir tanzten und Du warst sehr
zärtlich. Da kamen Damen und Herren vorbei, die uns wohlwollend zulachten
und wir erkannten unter ihnen die Lovsky vom Volkstheater. Du sagtest:
»Diese Leute unterhalten sich doch immer«, worauf ich meinte: »Findest
Du nicht, dass wir uns auch unterhalten?« – »Das zwischen uns ist doch mehr
als unterhaltend« war Deine Antwort und sie könnte es fast in Wirklich¬
keit sein, nicht? Wir umfingen uns wieder und ich erwachte – leider!
Jetzt Schluss. Die Sonne scheint, der Himmel ist blau und ich will an die
Luft. Ich küsse Dich
Deine
C.K.

[ckp355]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. August 1926

An A.S. Adelboden.
Wien, 1. August 1926.
Mein Liebes, ich bin eben aus dem Schlaf erwacht und habe mir das Fin¬
tenfass ans Bett geholt, um rasch Deinen sehr lieben Expressbrief Nr. 2 zu
beantworten, den ich gestern Abend nach einem Besuch bei der alten blinden
Tante Rosa um 8 Uhr Abend vorfand. Das »sehr lieb« bezieht sich besonders
auf die letzte Seite, für die Du einen besonders lieben Kuss bekommst.–Mit
dem Reiseprogramm kann ich nicht ganz einverstanden sein. Ich habe Dir
schon schrecklich oft gesagt, dass Carly und Magda frühestens am 1. Sept. in
Aussee am Abend ankommen, ich daher frühestens am 2. Sept. dort sein will, da ich
sie sicher in den ersten Tagen des Wiedersehens, ebenso wie die Familie W.
eher stören als erfreuen würde. Aber selbst wenn ich schon am 2. Sept. dort
eintreffe, könnte ich Dich erst, – wenn Du mich nach Aussee noch treffen willst,
erst am 6.9. wo wiedersehen. Du wirst doch zugeben, dass es absolut sinnlos ist.
dass ich eine grosse Reise in die Schweiz mache, um zwischen 8.8. und 6.9.nur
diese paar Tage mit Dir zu sein, nicht zu wissen, was ich vom 25. – 2.9. mit mir
anfangen soll und Dich erst am 6.9. in Oesterreich wiederzusehen. Wenn
wir uns am 25. treffen, so bleibe ich gerne (gerne ist übertrieben) 4-5 Tage
allein, wenn wir uns dann in der Schweiz oder nahe der Grenze wieder treffen. Wir
bleiben zusammen, so lange es Dir passt und wenn Du dann nach Oesterreich
fährst, zweige ich irgendwo nach Aussee ab, wo ich 3 Tage cca bleibe. Fährst
Du dann schon nach Wien, so fahre ich von Aussee aus direkt nach Wien, bleibst
Du noch in der Umgebung, so können wir uns ja nach Aussee ein drittes Mal
auf zwei Tage zusammenfinden. Es wäre eine Art Hochzeitsreise auf Raten und
Du könntest immer dazwischen in Einsamkeit schwelgen. Du musst doch zugeben,
dass mein Plan viel vernünftiger und netter ist und eigentlich hattest Du
ihn auch vor Deiner Abreise so geäussert. Bitte, bitte sage, dass Du einver¬
standen bist, es kann so wunderschön werden.
Was Du von Deinen Arbeiten sagst, verstehe ich auch nicht ganz, wenn Du es
auch naiv nennst und meine persönlichen Erfahrungen lassen sich mit den Dei¬
nen gewiss nicht vergleichen. Ich fange an und fange kaum an in Wien bekannt zu wer¬
den und Du hast den Weltruhm für Dich. Wenn Du heute an die Vossische schreibst

[ckp356]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. August 1926

dass Du eventuell einen Roman für sie hättest, so wird man Dir sofort den
Platz freihalten, und jede andere Zeitung auch. Ich begreife sehr wohl,
dass Du nicht plötzlich in einer anderen Art oder in einem anderen Tem¬
po arbeiten kannst als bisher. Aber hier handelt es sich doch nur um
die Fertigstellung zweier ohnedies fertiges Arbeiten. Die paar Seiten No¬
velle, die Du noch zu schreiben hast, können doch nun, wenn Dir der Schluss
klar ist, nur nach Tagen zählen. Auch Deinen Ausspruch, ich warte, so lange
ich warten kann, halte ich nicht für ganz richtig. Lieber ein paar kleine
vorübergehende Konzessionen, um sich sorgenfrei zu machen und dann die
Zügel wieder straffer spannen. Es ist nötig, dass Du Dich sorgenlos fühlst.
Wenn ich etwas Dummes sage (ich glaube aber nicht), so nimm es bitte
nicht übel, denn ich meine es jedesfalls sehr gut. Heute schaut wieder
ein grauer Himmel zum Fenster herein, ich bin schon ganz trübsinnig. In
der Nacht habe ich wieder viel und wirres Zeug von Dir geträumt. Unter
anderm von einem Schneider (offenbar der Schlafwagen-Schneider), der mit
einem Rock von Dir auf dem Arm zu mir kan und mir sagte, er sei den Leu¬
ten auf der Spur, die so hässlich über Dich in den Zeitungen schreiben.
Ein Mann sei bei ihm gewesen und als er Deinen Rock hängen sah habe
er auf den Rock losgeschimpft, als wenn Du selbst es wärst. Ich frug ihn
um den Namen des Mannes und er nannte einen, der russisch klang und den
ich nicht recht verstand. Du siehst, dass Du immer in meinen Gedanken
bist. Nun, lebwohl, Liesbtes, schreibe oft und gut und sei innig umarmt
und geküsst von Deiner
C.K.
Ich will vor meiner Abreise einmal einen Sprung zu Dir hinaus, um zu sehen,
wie die Arbeit dort steht und Dir darüber genau berichten.

[ckp357]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 1. August 1926

Adelboden, 1.8.1926.
(nach Wien)
Mein Liebes, heute endlich zum ersten Mal erwach ich bei strahlendem
Himmel, und schicke Dir, eben aus dem Bett, einen innigen Sonnengruss.
Immerhin war wenigstens gestern gegen Abend die Möglichkeit zu einem
kleinen Spaziergang gegeben (bei dem ich eingeregnet wurde), und bei
dieser Gelegenheit hatte ichzum ersten Mal einen Eindruck von der Land¬
schaft, die lieblich und doch nicht ohne Grösse ist. Das Hotel
ist angenehm, das Essen vortrefflich; die Preise »entsprechend«. Die
Stimmung, als ich kam, war nicht die beste; es gab Missverständnisse
(sagen wir) zwischen O. und Lili, mit deren Aussehen ich wenig zufrie¬
den bin. Zwei Regenwochen im Gebirge wirken freilich nicht sehr bele¬
bend und aufheiternd. Mein Sohn hingegen sieht vorzüglich aus. Frau K.
ist dieses Mal nicht so unsympathisch und so kann man ihre Klugheit
ohne Widerstand anerkennen.
Die Badener Novelle las ich Heini und O. vor; auf diese Weise zum
ersten Mal laut, was mir, wie ich glaube, sehr nu Nutzen war, und mir ins¬
besonders die Nothwendigkeit eines eher tragischen Schlusses gebie-¬
terisch nahelegte. Bogner ist dadurch zu einer ebenso grossen Rolle
ausersehen, und tritt auch im Laufe der Novelle noch einmal, zugleich
retardierend wie beflügelnd auf. Die Ergänzungen und Veränderungen
sind eine Sache von 1-2 Tagen. Indess hab ich den Roman vorgenommen
und corrigiere daran so, als wenn ich jede Seite morgen zum Setzer
schicken müsste. Ich hoffe rascher damit zu Ende zu gelangen, als
ich dachte. Solche Feilarbeit bedarf keiner Inspiration, sondern nur der
Musse, an der es hier nicht fehlt und einiger Sammlung. Doch werd ich
wohl auch, vielleicht heute – das moderne Stück beginnen. Das von der
befürchteten Novelle kommt vorläufig nicht in Betracht: am ehesten
jenes andere (Reise an die Front mit dem Alten zum Jungen).
Irgendwelche Bekannte gibt es hier nicht: – Oesterreicher überhaupt
keine; – wenige Deutsche, mehr Amerikaner und Engländer; viele Schweizer

[ckp359]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 2. August 1926

Wien, 2. August 1926
An A.S. Adelboden.
Mein Liebstes, ich bin heute schon so müde, dass ich
nicht weiss, ob ich noch einen Brief zusammenbringe.
Auch habe ich immer Kopf- und Augenschmerzen. Gestern
Vormittag war ich zwischen einem Regenguss und dem
andern an der Hauptpost den Brief an Dich aufgeben.
Mittag mit Carly, Nachmittag Frieda P. Wir waren zusam¬
men im Kino am Fleischmarkt, »Der Kampf mit dem Schat¬
ten«, ein amerikanisches Gesellschaftsdrama, das saudumm
war, vorher ein Lustspiel, wo lauter Fische vorkamen, so
dass ich nicht einen Augenblick hinschauen konnte. Aus¬
serdem hatte ich solche Kopfschmerzen, dass ich mich zu¬
hause gleich mit Aspirin zu Bett legte. Mässig geschlafen
um 6 Uhr schon am Roman geschrieben, um ½8 Uhr aufge¬
standen, das geputzte Silber eingesperrt etc. Um ½11
in die Stadt. Zuerst ins Safe Creditanstalt meinen
Smaragdanhänger einsperren, dann zum Juwelier Heldwein
ein Platinanhängsel verkitschern, um den Zins zu zah¬
len (lustig, was?) dann Reisebüro Schweizer visum
besorgen, zu Biedermann ein paar Coupons einkassieren,

[ckp360]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 2. August 1926

zu Schleiffelder eine zweite Brille nach dem neuen Re¬
zept Sachs anschaffen. Diverse Kleinigkeiten besorgt,
nach Tisch zu schlafen versucht, aber zu arge Kopfschmer¬
zen. Um 3 Uhr wieder gewitterartiger Wolkenbruch, um 4
Uhr in die Grinzinger Allee 43 eine Wohnung anschaun, die
gestern annonciert war. Unbrauchbar, feucht und am Ende
der Welt. Verschiedenes zum Einpacken vorgerichtet. Du
ahnst ja nicht, mein Liebes, was es heisst mit diesem Per¬
sonal Reisevorbereitungen treffen. Ich muss alles selbst
machen, an alles denken und stosse nur auf Widerstand
und passive Resistenz. Du darfst nicht vergessen, dass ich
ja nicht zusperren kann, dass die Mieter und Carly blei¬
ben, dass das Werkel weitergehen muss und ich für alle
Eventualitäten Vorsorge zu treffen habe. Ich habe es
vielleicht sehr nötig auszuspannen, trotzdem würde ich
nicht daran denken fortzugehen, wenn es nicht wäre, um
mit Dir zusammen zu sein. Ich habe grosse, grosse Sehn¬
sucht nach Dir. Es ist vielleicht sehr dumm, dass ich es
Dir sage, aber in der Richtung bin ich nicht raffiniert.

[ckp361]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 2. August 1926

In anderer-vielleicht. Ich hoffe, dass Du Dich trotz des
elenden Wetters erholst und ausruhst.
Heute Früh rief mich Byck nochmals vor seiner Abreise
nach Karlsbad an, um zu fragen, wohin er mir schreiben
kann. Ich sagte vorläufig an die Wiener Adresse, es wird
mir schon nachgeschickt. Ich glaube, da brauchte ich nur
den kleinen Finger zu rühren, aber ich rühre ihn nicht.
Gestern bekam ich einen Brief von Dir. Feilchenfeld aus
[Saas-Fee] (Schweiz) als Antwort auf meine Anfrage. Er rät
mir meine Berliner Effekten zu verkaufen, da, wie er
schreibt, die Zeiten vorüber sind, um Beträge, mit denen
man rechnet, spekulativ anzulegen. Es sei auch eine
schlechte Verzinsung. Ich gab der Bank daher gleich Ver¬
kauforder und limitierte meine Effekten. Du siehst, wie
vielseitig ich beschäftigt bin. Heute muss ich noch an
Magda, Carlys Braut, schreiben und im Bett kommt dann
noch der Roman an die Reihe. – Für heute sage ich Dir
gute Nacht, mein Liebes, der Kopf tut mir zu weh. Ich küsse
Dich tausendmal. Deine C.K.

[ckp363]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. August 1926

Adelboden, 3.8.1926.
(nach Wien)
Mein Liebes, seit das Wetter schön geworden streif ich die Gegend
nach allen Seiten ab und finde, dass Adelboden ein Ort von besonderer
Anmut ist und auf die Sackgassigkeit seiner Lage (die einem wenig
zum Bewumstsein kommt[)], hat das gute, dass es keine Automobile gibt -
da von hier kein Weg weiter führt. Von Kandersteg, wo Heini neulich am
Schluss einer grösseren Partie landete, war er wenig entzückt. Ich
nehme an, dass meine Brudersleute heute dort ankommen und mich antele¬
fonieren werden. Die Stimmung ist hier eine leidliche; und die Gesprä¬
che, insbesonders über Lili, werden mit theoretischer Klugheit geführt.-
Um 11. herum werden wir wohl alle zugleich A, verlassen; O. mit Lili wohl
direkt Lido; ich mit Heini Bern oder Zermatt; am 14. oder 15. wird
er nach Berlin und wir, Du und ich, treffen uns entweder in Bern selbst
oder, wenn ich schon einen sympathischen Ort ausgemacht habe, gleich
dort. Da Du doch voraussichtlich in Interlaken sein wirst, dürftest
Du keineswegs einen weiten Weg hin haben und wo immer es sein wird,
Deinen schönen Traum können wir dort in schönster Weise zu Ende träu¬
men. (Uebrigens fangen Deine Briefe an, so sehr sie im übrigen den
meinen vorzuziehen sind, an Unleserlichkeit diese zu übertreffen).
Hinsichtlich Laudin theil ich Dein Gefühl und Dein Urtheil durchaus; -
es mag sein, dass mein Urtheil etwas milder ist, – hingegen wehrt sich
mein Gefühl – nach erledigter Anerkennung oder Bewunderung noch -
heftiger gegen diese eitle Schwindelseele.-
Im »letzten Kapitel« bin ich noch nicht weit; – aber von der Hamsunschen
Atmosphäre, die eben die Atmosphäre vollkommener Wahrheit ist, schon völlig
eingefangen.–In meinem eigenen Roman (oh Blasphemie die beiden neben¬
einander zu nennen) komme ich vorläufig ziemlich rasch weiter; -es
war doch sehr gut, dass ich ihn auf die Reise mitnahm. – Ein unannehm¬
barer Filmantrag Liebelei wurde mir von der Hofrätin Eisenmenger über¬
mittelt und sofort abgelehnt. In den neuen Programmen der Barnowsky-¬
Bühnen ist von mir mit keinem Wort und mit keinem Stück die Rede.

[ckp365]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. August 1926

Adelboden, 3.8.1926.
Liebe, eben hatte ich einen gewöhnlichen Brief fortgeschickt – da
kommt Dein Expressbrief vom 1., den ich nun auch rasch express beant¬
worte. Es ist ja (wenn überhaupt mit L.'s was wird, von denen ich
eine einfache Grusskarte von Locarno ohne Andeutung anderer Pläne
erhielt) a priori wahrscheinlich, dass ich in der Schweiz bleibe und
so wird es sich wohl fügen, dass wir entweder am 1. 2. wieder in der
Schweiz zusammen, bis zu Deiner Ausseer Reise oder dass sich unser
erstes Zusammensein etwas länger audehnt, und ich vie[ll]eicht erst in
den letzten Augusttagen Dich verlasse, um allein oder mit L.'s einige
Tage zu verbringen. Es ist ja keinesfalls so schlimm eine kurze
Zeit an einem schönen schweizer Ort allein zu sein. Ich glaube, dass
wir kein auf den Tag festgelegtes Programm entwerfen sollen; um den
15. herum Rendezvous in der Berner Gegend – alles übrige findet sich,
und schön wird es jedesfalls.–Und ein Wort, mein Liebes, über die
Frage der "»Concessionen“. Das was Du "Concessionen" nennst, kann
natürlich nie "sorgenlos" machen; – lieber leih ich mir aus den doch
noch glücklicherweise vorhandenen Bankeinlagen etwas aus, als dass ich
eh es dringend nothwendig ist, meine Preise so weit heruntersetze, dass
es eben zu einer Concession wird; die für die Folge gefährlich werden
kann. Dass ich z.B. heute nach 15 Jahren für einen Film weniger bekom¬
men soll; – als z.B. für den Anatol; grenzt an einen Erpressungsver¬
such, – aus der Empfindung heraus: wahrscheinlich braucht er das Geld
dringend. -
Und was die Vossische anbelangt, so wird es mir
nie einfallen einer Zeitung etwas anzubieten, eh ich die letzte defi¬
nitive Zeile geschrieben habe. Ueber diese Frage werde ich übrigens
so bald als möglich mit Paul W. sprechen.–Nur diese paar Worte – um 2
geht die Post.–So kannst Du diesen Brief übermorgen haben.-
Lebwohl mein Liebes, ich küsse Dich sehr. Dein
Arthur.

[ckp366]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. August 1926

3.8.26. 8 Uhr Abend.
An A.S. Berlin in Adelboden
Mein Liebes, Dein lieber Morgenbrief vom 1.8. kam
heute mit der 2. Post, so dass ich ihn vorfand als ich mit¬
tags heimkam. Ich bin sehr froh, dass Du gut und ruhig
arbeitest und einen Schluss für die Badener Novelle
gefunden hast, der Dich freut. Weniger froh bin ich,
dass Du sie auch der O. vorgelesen hast – der Heini
allein wäre mir lieber gewesen. Kannst Du das nicht
verstehen, mein Liebes? Als ich Dir sagte, dass ich den
Bogner zum Schluss eingreifen lassen möchte, warst Du
sehr dagegen. Ich bin sehr neugierig, wie das jetzt
wird und was Du mit der Leopoldine anfängst. Ich bin
auch sehr froh, dass Du die Front-Novelle schreiben
Wilst, von der halt ich sehr viel. Du wirst natürlich
finden, dass man von einem Inhalt allein nicht auf
das Ganze schliessen kann, aber das stimmt nicht, wenn
man jemandes Mentalität und Schreibweise so genau
kennt, wie ich die Deine.
Nun aber wieder zum Tagesbericht. Also Nachmittag zu¬
erst ein paar Besorgungen, dann zur Hofrätin Eisenmen¬
er. Am Weg traf ich den Baron Egon Berger-Waldeneck,

[ckp367]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. August 1926

einen Flirt von einst, den ich viele Jahre nicht gesehen
hatte, der früher sehr hübsch war und jetzt sehr fett
ist. Er fand wieder einmal, dass ich unglaublich jung
aussehe und frug lachend, ob ich schon 25 bin oder
erst werde. Uebrigens ein bösartiges Indivi[d]uum, vor
dem ich mich mit einem gewissen Flair immer gehütet
habe.
Der Hofrätin E. sagte ich, dass ich ihren Namen öfters
von Dir gehört hätte, worauf sie sehr erfreut schien
und sagte, sie habe Dir gerade wegen eines Filmantrages
telegraphiert.Man biete Dir 10.000 Mark und 2[.]000 Dol¬
lar, aber Dir sei es zu wenig. Deine Sachen seien als
Filme schwer plazierbar, weil sie zu gut sind, man brau¬
che Kitsch. Mit Kitsch seien Vermögen zu verdienen.
Ich soll ihr einen Jan[ni]ngs-Film schreiben. Auch ein
Stück mit einer grossen, rührenden Mutterrolle wird
gesucht. Ob da nicht das »Vermächtnis« zu verwenden wäre?
Ich habe daran gedacht, aber nichts gesagt, weil ich
doch nicht weiss, ob es Dir recht wäre. Ich denke über
einen Jannings-Film nach. Es müsste etwas Sentimal-Bruta¬

[ckp368]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. August 1926

les sein, denke ich. Vielleicht fällt mir was ein.
Auch den alten Film »Das böse Lächeln« werde ich
ihr vielleicht schicken. Auf der Fahrt von der Hof¬
rätin E. zu meiner Cousine Emmy R. traf ich den Max
Leitner in der Elektrischen, der mir seinen Platz
überliess und mit mir plauschte. Als ich ihm sagte,
dass ich in die Schweiz fahre, sagte er lächelnd:
»Sie treffen dort wohl Bekannte?« Ich sagte Ja, ich
hätte dort Bekannte. Die Hofrätin E. frug mich, ob
ich auch nach Adelboden fahre, worauf ich meinte:
Nein, aber dass ich Dich treffen dürfte. Sie trug
mir Grüsse auf. Ich wurde wieder von einem furchtbaren
Unwetter überrascht und beim Umsteigen bis auf die
Haut nass. Ich habe am Nachmittag ein zweites Py¬
ramidon genommen und jetzt ist mir besser. Da Cary
heute Nacht noch auf die Post fährt (wegen Magdi)
gebe ich ihm vielleicht diesen Brief mit. Carly hat
mich gebeten, wenn irgend möglich nicht vor dem 4., 5. nach
Aussee zu kommen, Du siehst also, wie unmöglich Dein
Vorschlag ist Dich erst nach Aussee wieder zu treffen. Denn

[ckp370]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 5. August 1926

Adelboden, 5.8.1926.
(nach Wien)
Mein Liebes, dies ist wohl der letzte Brief nach Wien – den nächsten,
wenn indes keine andere Nachricht kommt, adressiere ich Zürich poste
restante. – Ich selbst verlasse mit Heini wahrscheinlich am 11. 8.
Mittwoch Adelboden, und fahre mit ihm entweder nach Bern oder (was
von einem telefonischen Gespräch mit Julius abhängen wird) nach Kan¬
dersteg. Am Samstag kannst Du jedesfalls noch einen Brief express hie¬
her schicken. Die nächste Adresse theile ich eventuell telegraphisch
mit. Wenn nicht bitte ich Dich jedesfalls Montag nach Bern poste
restante zu schreiben. Wo wir, Du und ich zusammentreffen, resp. zusammend
bleiben werden, machen wir wohl am besten vom Wetter abhängig: – indes
habe ich mich bei mehr oder minder Eingeborenen erkundigt – und insbe
sondere von gewissen Orten am Thunersee (»unsere Riviera«) – und von
Montana gehört. Auch das ist in wenigen Stunden von Bern zu erreichen.
Gegen Deine Kopfschmerzen versuch doch Algocratin, das mir gegen die
neuralgischen Ischiasschmerzen geholfen hat, wenn Pyramidon versagte.
Könnte nicht auch die nicht mehr ganz korrekte Brille schuld sein?
Das oft überraschend wirkende Hausmittel der heissen Fussbäder hast
Du wohl schon versucht? -
Nach ein paar schönen Tagen wieder Regen, Nebel u.s.w. Gestern auf dem
Weg zum »Hahnenmoos« die erste Bergpartie (sehr milder Art), die ich
wagen wollte, 2½ Stunden – musst[e] ich wieder umkehren. – Umso besser
gehts an dem Roman weiter; den ich Seite für Seite durchfeile.
Sämtliche Damen reisen zugleich von hier ab; – Frau K. und Tochter
nach Sils Maria; O. und Lili nach Venedig, wenn, wie nicht zu bezweifeln,
günstige Antwort von dort eintrifft.–Hast Du Deine liebe Absicht
ausgeführt und Dir den Stand der Arbeiten in meiner Wohnung angesehen[?]
Frau v. Kl. schreibt, die Ungemüthlichkeit übersteige alle Erwartungen.
Also schau Dirs lieber gar nicht an, damit Du einen nicht zu schlimmen
Eindruck mitbringst.–Dass es mit der Grinzinger Allee[]nichts war wundert
mich nicht.

[ckp372]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5. August 1926

An A.S. nach Adelboden.
Wien, 5.8.1926.
Guten Morgen, mein Liebes, es ist 17 Uhr Früh und ich schreibe noch im
Bett liegend. Gestern ohne Brief hoffe ich heute umsomehr -. Ich habe
bisher 3 Briefe und 2 Karten, es fehlt daher noch auf einige meiner
Briefe die Reaktion, besonders auf die Antwort für den Sonntagsbrief
bin ich begierig. Die Post funktioniert sehr ungleichmässig, oft kommt
eine Nachricht am 2., dann wieder am 4. Tag an. Car[l]y geht es mit Magdas
Briefen auch nicht anders. Denk Dir, gestern habe ich im Morgengrauen
binnen einer Viertelstunde einen Janningsfilm entworfen und heute
Früh um 9 Uhr kommt die Frieda zum Diktat. Dann schick ich ihn der
Hofrätin Eisenmenger, der ich ihn bereits telefonisch angekündigt habe.
Ich lege eine Kopie des Films bei, sobald ich sie habe, und gebe dieses
Schreiben dann erst auf. Es liesse sich aus dem Einfall genauso eine
hübsche, gut erzählte Novelle machen, wie ein Kitschfilm. Aber ich möch¬
te Geld verdienen, umso ruhiger arbeiten zu können, was mich freut.
Meine Nerven sind ein bisl überreizt. Ich komme mir oft wie ein Pfeil
vor, der von einem zu straff gespannten Bogen abgeschwellt wurde – ich
fliege und fliege, weiss nicht recht wohin und wo ich stecken bleiben
werde und es ist treibende Kraft, Gehetztheit und sehr viel Angst in
mir. Ich fürchte mich oft bis zur Atemlosigkeit und weiss nicht recht
warum.
11. Uhr. Zwei Briefe von Dir, den gewöhnlichen vom 3. um
9 Uhr und den Expressbrief vom 3. um ½11 Uhr. Beide sind sehr sehr lieb
ich bin sehr froh und möchte Dich hier haben, um Dich zu küssen. Die
Frieda ist gerade fortgegangen. Sie hat auch heute Brief von Dir und
hat sich sehr damit gefreut. Ich habe ihr den Film diktiert, den sie aus¬
gezeichnet findet und sie trägt ihn eben der Hofrätin Eisenmenger hin.
Ich lege hier einen Durchschlag bei. Man wird mir wohl die Idee ent¬
wenden und nix zahlen.

[ckp373]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5. August 1926

Heute kam auch Brief von Hermine. Ich kann im Baur au Lac
ein hübsches Zimmer für 12 frcs. durch sie haben. Gotthard verlangt
9-11 frcs. und wenn gerade nichts frei ist, so werden sie mir bei der
Ankunft ein provisorisches Zimmer geben. Bei dem geringen Preisunter¬
schied und den sonstigen Vorteilen werde ich diese zwei Tage im Baur
wohnen, es aber niemand sagen, da es sonst beredet wird. Hermine schreibt,
der Herr in Zürich hätte ihnen Zimmer im Dolder bestellt, aber sie seien
aus Rücksicht für mich etc. lieber ins Baur gezogen. Also bitte lasse
mich dort ein paar Zeilen von Dir finden. Ich werde mich dann gleich
sehr wohl fühlen. Ich lege Dir einen Zettel bei, auf den ich während,
oder richtiger nach der Lektüre der Bad[e]ner Novelle den sich mir aufdrän¬
genden Schluss aufschrieb. Ich bin schon sehr begierig, was Du indessen
gemacht hast.
Ich habe der Frieda auch einige »Else« -Korrekturen diktiert
und hoffe heute noch in Ruhe ein bisel an Roman weiterzuarbeiten. Aber
am besten werde ich arbeiten, wenn ich Dich im Nebenzimmer wissen werde.
Es wird wunderschön sein und Du wirst mich gar nicht spüren, nur wenn
Du mich spüren willst.–Und es macht mir gar nichts, wenn ich ein paar
Tage allein bin – im Gegenteil, wir werden uns dann wieder zusammenfreuen
so wie jetzt. Wenn ich Dich nur in der Schweiz wieder treffe!
Heute ein festes Programm zu machen wäre verfrüht, auch ist es hübsch
den Schluss der Reise von Stimmung, Wetter und plötzlichen Einfällen ab¬
hängig zu machen.
Jetzt muss ich den Bücherkasten reinmachen gehen, in die Stadt
wandere ich heute nicht. Morgen kommen die letzten Kommissionen und
»Verschönerungen«, Friseur etc. Ich sehe übrigens blass und müde aus und
[h]ab wirklich Erholung nötig. Ich schreib natürlich noch morgen oder Samstag.
Jetzt Geliebter lebewohl für heute. Ich küsse Dich – ich küssen Dich.
Deine
C.K.

[ckp374]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 7. August 1926

Wien, 7. August 1926.
An A.S., Adelboden.
mein Liebes, dies wird wohl der letzte Brief vor meiner Abreise sein -
ich schreibe ihn wieder um 6 Uhr Früh im Bett, gestern kam ich beim
besten Willen nicht dazu. Dafür stehen meine Koffer, der grosse und
der kleine schon gepackt da. Ich habe nicht gerne eine Hetzerei am
letzten Tag. Gestern Vormittag war ich beim Schenker meine Fahrkarten
besorgen etc. etc. Gestern Nachmittag habe ich während des Einpackens
meine Sachen selbst überbügeln müssen, denn die alte Poldi ist zu keinem
Handgriff zu brauchen. Ich habe mich noch nie bei einer Abreise so ge¬
plagt. Morgen, so Gott will, bin ich Dir schon um Vieles näher. Ich sitze
oft eine halbe Stunde über Deinen Briefen, um sie zu entziffern, aber
auch das ist hübsch, besonders, wenn ich dann was Liebes herausbring.
Es wäre schon nett, sich in Bern zu treffen, denn ich kenne die Stadt
nicht, und dort ist glaube ich das gute Hotel, wo Du Dich so wohl fühlst.
Aber dann nach einem Tag möcht ich lieber gleich an einen Ort, wo wir
bleiben können und wo es Wälder und Wiesen zun Herumliegen gibt, denn
das ist das Schönste für uns und die beste Erholung.
Ich habe nach diesen Zeilen noch ein bischen geschlafen und
eben mit dem Frühstück ½ 8 Deinen Expressbrief erhalten, für den ich
Dich innig küsse. Auch hier trüb und Regen. So ein Sommer war noch nicht
da. Ich will am Nachmittag, wenn Frau Klimbacher nichts dagegen hat, auf
einen Sprung zu Dir hinaus. Ich habe es mir absichtlich auf den letzten
Augenblick gelassen, damit man schon ein bisl was von den Veränderungen
sieht. Sollte ich aber merken, dass ich Frau K. ungelegen komme (ich te¬
lefoniere früher), dann unterlasse ich's. Unangesagt sähe nach Spionage
aus, und das mag ich nicht. Frieda, die morgen abreist, kommt auch heute
noch zu mir. Mein Roman ruht seit zwei Tagen. Ich hoffe, ich krieg jetzt
den Deinigen zu lesen. Und nun, mein Liebes, sag ich Dir für Wien Le¬
bewohl. Ich glaube, so haben wir uns noch nie auf einander gefreut. Ich
schreibe das mit Thränen in den Augen und es sind keine traurigen
Thränen. Ich umarme Dich, mein Liebes,Deine C.K.

[ckp375]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 7. August 1926

Adelboden, 7.8.1926.
(nach Zürich) Hotel Baur au Lac
Mein Liebes, gestern war ein schöner Morgen, den ich gleich benützte,
einen grösseren Spaziergang zu machen, aufs Hahnenmoos hin und
zurück über 5 Stunden – Nachmittag schlug das Wetter wieder um und
heute ist es trüb, kühl, regnerisch. Nein, es ist doch nicht der rechte
Aufenthalt und das übelste, dass man zu jedem grösseren Ausflug (von
etlichen Bergpartien abgesehen[,] vor allem einmal nach Frulingen
1 Automobilstunde) hinunterfahren musste. Am Dienstag oder Mittwoch
erfolgt also allgemeine Abreise; – ich fahre mit Heini wahrscheinlich
nach Kandersteg zu Julius für 1-2 Tage; dann Bern, wo ich voraussichtlich
Bellevue absteigen werde; – da das aber nicht sicher erhalte ich eine
Nachricht poste restante (die ich wohl Donnerstag Nachmittag abholen
werde). Ob ich Dir dann noch ins Baur au Lac oder nach Interlaken
schreiben resp. telefonieren soll, wird ja in dem Brief stehen, den
ich in Bern vorfinde. Ich sehe vielleicht auf dem Weg etwas am Thuner¬
see an, wo es sehr hübsche Orte geben soll, besonders an einer Strecke,
die die Schweizer stolz ihre Riviera nennen. Zusammentreffen werden
wir wohl in Bern. (Thun ist eine halbe Stunde entfernt). Aber das
werden wir wohl telefonisch besprechen Freitag zur Frühstückszeit
oder während des Lunch.-
Dein Filmsujet ist nicht übel; aber es sind nicht nur gewisse An¬
klänge an Variété, sondern auch an den »Mann, der die Ohrfeigen be¬
kam«, – ich glaube, ich sah den Film in Berlin, aber ohne Dich, Chaney,
(den Du aus dem Operngespenst kennst) spielte die Hauptrolle; einen
Clown, der seine Tochter (oder seine Frau?) einem Entführer zu entreis¬
sen sucht.–Ich bin indess auf die etwas zu meinem Vortheil geänder¬
ten Bedingungen des Dr. Müller eingegangen.–Ob die Leute nun noch etwas
von sich werden hören lassen, wird sich zeigen.
Nun mein Liebes will ich Dir noch eine sehr angenehme Reise wünschen -
und wenn der Wunsch auch etwas verspätet eintrifft, so wird er doch

[ckp377]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. August 1926

Zürich, 10.8.26.
Baur au Lac.
An A.S. Adelboden.
Mein Liebes, guten Morgen – ich kann nicht sagen, dass ich Dir jetzt
näher bin, denn ich war Dir diese ganze Zeit sehr sehr nahe. Aber
es ist ein gutes Gefühl räumlich nicht mehr so getrennt zu sein.
heute ertönte das Telefon und ich habe Deine liebe Stimme gehört.
Schade, dass Du mich so schlecht verstanden hast, aber das Wesentlichste
weisst Du nun doch und alles Uebrige erzähle ich bald mündlich. Ich
bin so froh, dass wir uns bald sehen und ich hoffe, es wird eine schöne
und glückliche Zeit.
Die Fahrt hieher war sehr unangenehm. Der Zug durch einen
Transport amerikanischer Juden, die aus Warschau stammten (der ganze
Waggon kam aus Warschau) übervoll und die ganze Nacht zu Sechst im
Coupé. Dafür hier ein entzückendes Zimmer mit eigenem Waschraum, Te¬
lefon, alle Signale, Türschliesser und Türöffner beim Bett für 12 frcs.
täglich. Natürlich eine Protektionssache. Die P.'s lieb, amüsant, ein
bischen dumm und sehr erholend. Und ich hatte Erholung nach den letz¬
ten Tagen sehr nötig. Und so hoffe ich in leidlich äusserer Verfas¬
sung zu Dir zu stossen. Gestern nach meiner Ankunft nur das Notwen¬
digste ausgepackt, getratscht, gelacht, Toilette gemacht, durch die
Stadt gebummelt. Bei Hughenin geluncht. Ausgezeichnet. Dann geruht,
um 4 Uhr herrliche Autofahrt über den Alois nach Luzern, nur etwas
kühl. Beim Luzerner Hughenin die Jause genommen. Luzern ist tausend¬
mal schöner als Zürich und machte mir wieder, wie vor zwei Jahren ei¬
nen grossen Eindruck. Wundervolle Heimfahrt über den Zugersee und
Talville. Um ½9 zuhause. Wir hatten uns schon Nachmittag Schinken
und Obst besorgt und nachtmahlten im Zimmer, um zu sparen, weil wir
doch schon bei zwei Hughenins an dem Tag waren und hier im Haus ist
das Essen noch teuerer. Wir wollen immer eine verschwenderische und
eine einfache Mahlzeit nehmen. Wie ich Dir sagte, wollen die P.'s
noch nicht von hier fort und mir ist es sehr recht, umsomehr, da ich

[ckp379]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 31. Juli – 5. August 1926

sammentreffen. Ich habe eine schreckliche Angst vor dieser Reise. Im
September will ich für 2–3 Tage nach Aussee, um mit Carry und Magda
zusammen zu sein. Der Brief von A. ist übrigens sehr lieb. Er schreibt:
»Im übrigen bitte ich Dich zu glauben, dass ich Dich auch lieb habe, wenn
Du es nicht merkst oder nicht merken willst.«
Das Wetter ist schauerlich. Ich habe am 4. Kapitel weitergeschrieben und
ging um 6 Uhr bei Sturm und Regen zu Tante Rosa, wo ich auch Tante
Clara antraf. Ich begleitete Tante Cl. bis zu ihrer Wohnung. Am Abend
mit Carry. Er ist auch ein wenig melancholisch.–Kein Wunder – das Wet¬
ter – Berufsorgen – die Trennung von Magda.
1.8.1926. Unleidliches Wetter. Kopfschmerzen. Nachmittag an der Haupt¬
post. Dann Frieda P. bei mir. Viel über A. und Lili gesprochen. Dann
Kino. Dummer, amerikanischer Film. Mit heftigen Kopfschmerzen nachhause
und zu Bett. Carry bei mir.
2.8.1926. Regen.Viel Arbeit. Kopfschmerzen. Karte von A. Nachmittag
in Grinzing eine Wohnung besichtigt. Abend mit Carry. Trotz Kopfschmer¬
zen gute Stimmung.
3.8. ½6 Früh. Endlich bei Sonnenschein erwacht, nur leider arge Kopf¬
schmerzen. Es scheint eine Kopfneuralgie zu sein. Nachmittag bei Tante
Fanny. Wieder von einem Unwetter überrascht. War Vormittag bei Hofrätin
Eisenmenger. Begegnung mit Egon Berger-Waldeneck. Er ist fett geworden.
Hofrätin E. erzählte mir, dass mit einem Film für Jannings viel Geld zu
verdienen wäre. Ich muss so was machen.
4.8. In aller Früh Filmentwurf »Der Clown«. Dann Vorbereitungen zur Reise
Ich bin müde gehetzt, sehe elend aus. Sehr liebe Briefe von A. Ich
freue mich – ich freue mich.
5.8. Film Frieda diktiert zur Hofrätin E. geschickt. Wetter etwas ge¬

[ckp380]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–16. August 1926

bessert, aber trüb. Zwei sehr liebe Briefe von A. Ich bin so
froh.
7.8.1926. Mit dem Einpacken beschäftigt. Reisefieber. Abend mit Carry.
8.8.1926. Trenne mich schwer von Karl. Regenwetter.
Zürich, 9.8.1926. Grausliche Reise, zu Sechst im Coupé. Ein Herr Waniek
im selben Waggon, kommt dreimal zu mir. Er ist mir unsympathisch.
Hier von B's begrüsst. Sie sind lieb, gut, harmlos. Mein Zimmer (Baur au
Lac) entzückend. Nachmittag Autofahrt nach Luzern. Pauly hat hier ein
Auto zu ihrer Verfügung. Ich verstehe sie und ihre Beziehung nicht.
10.8. Anruf Arthur in aller Früh. Wir dürften uns früher treffen als
verabredet war. Seine Stimme klang lieb. Nachmittag bei schönen Wetter
Seefahrt.
11.8. Regenwetter. Die P.'s sind ja lieb und herzig, aber ein bisserl
zu unfein auf die Dauer. Besonders die liebe gute H. Gegen mich sind
sie entzückend.
12.8. Anruf A. Er ist bereits allein in Bern. Ich hätte schon heute
zu ihm können, ich lasse es auf morgen. Ich fühle mich leider nicht
ganz wohl, erkältet und das Herz. Ich hoffe, es geht rasch vorüber. Ich
freue mich auf das Wiedersehen und fürcht mich doch auch ein bisserl.
Bern, (Bernerhof) 14.8. Seit gestern hier. Das Wiedersehen so schön,
wie es noch nie war. Der Himmel blau und wolkenlos. Am Abend Bummel
durch die Stadt. Wundervoller Sonnenuntergang. Ich fürchte mich so
glücklich zu sein. Heute Ausflug an den Thunersee, es ist ½10 Uhr Früh.
Thunersee sehr lieblich, aber nicht zum Bleiben einladend. Enger Strand,-
unsympathisches Bad. Flitterwochenstimmung. Abend im Kino. Französi¬
scher Film »Heimliche Sünder«.
15.8. Autofahrt nach Gurnigel. Wundervoll. Nachmittag gepackt.
16.8. Ermüdender Ausflug nach Montana hinauf mit der Absicht zu bleiben.
Leider unmögliche Hotels. In Brieg übernachtet. Altertümliches Städtchen

[ckp381]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–23. August 1926

wie die Dekoration einer alten italienischen Oper. Alter Gasthof. Ich
bin übermüdet, aber wir sind sehr lieb zueinander.
17.8. In Zermatt gelandet, Hotel Beau Site. Sehr einfach, bescheidene,
saubere Zimmer, aber lächerlich teuer. A. ist verstimmt über den Mangel
an Komfort.
18.8. Ruhetag. Gute Stimmung, aber A. fühlt sich physisch nicht wohl.
19.8. Ausflug auf den Gornergrat, 3200 Meter hoch. Es ist herrlich. Ich
hatte etwas Herzklopfen. A. fühlt sich physisch nicht wohl, seine Stim¬
mung leidet darunter. Im Zug fielen ihm immer die Augen zu.
19.8. Abend. A. ist wieder frischer, gemütlicher Abend, aber doch nicht
ungetrübt.-
20.8. Vormittag Spaziergang in die Gornerschlucht, heiss und unbehaglich.
Wir kehrten am halben Weg um. Zum Lunch Stefan Zweig, den ich gestern
auf dem Ausflug durch A. kennen lernte. Gute Stimmung, anregende Ge¬
spräche. Z. kluger, aber nicht durchaus sympathischer Mensch. Nach¬
mittag Handschuhe für A. gewaschen. Sehr fleissig am Roman gearbeitet.
Bummel mit A. in das Dorf. Später Düsterkeit A.'s,ich brauche wieder viel
Geduld.
21.8. Wunderbarer Tagesausflug an den Schwarzsee und über die Staffel¬
alm zurück. Sieben Stunden marschiert. Dazwischen 1½ gerastet. Durch¬
aus glänzende Stimmung. Nach der Heimkehr gebadet, ganz auf dem Zimmer
genachtmahlt – es war sehr lustig -
22. Spät aufgestanden. Kleiner Spaziergang, am Waldesrand gesessen. Ge¬
spräch über historische Stücke. Habe A. sehr geraten ein Kaiser Josef¬
Stück zu schreiben.
Nach Tisch mit Kapellmeister Wetzelsberger aus Nürnberg gesprochen,
netter, sympathischer Mensch.
23.8. Wieder bei herrlichstem Wetter und bester Stimmung Vormittag
Spaziergang. Hoch hinauf gestiegen, auf Matten geruht. A. viel von dem

[ckp382]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23.–25. August 1926

Roman »Therese« gesprochen.
Gestern und heute nach Tisch beim Zuckerbäcker gewesen. A. ist ge¬
näschig wie ein kleines Kind, er ist überhaupt oft wie in kleines
Kind.
24.8. Bin Vormittag zuhause geblieben unter dem Vorwand mit dem
Einpacken beginnen zu wollen, hauptsächlich aber um A. einmal al¬
lein herumsteigen zu lassen. Es ist ganz gut für ihn. Ich habe auch
wirklich gepackt, seine Handschuhe gewaschen und für ihn geflickt.
Er kam früher zurück als ich dachte, war sehr lieb und zärtlich,
sagte ich sei bildhübsch und sehe aus wie ein 18jähriges Mädel!!
Mehr kann man nicht verlangen, wenn man angehende Schwiegermutter
ist. Nach Tisch wieder beim Zuckerbäcker, am Rückweg zufällig sei¬
nen Schwager Prof. H. getroffen.
Wetter weiter märchenhaft. Keine Wolke am Himmel. Viele liebe
Briefe von Cary. Am 31. will er mit seiner Braut zusammentreffen und
mit ihr zusammen nach Aussee. Am 5. werde ich wohl auch dort sein.
25.8. Abschiedsstimmung. Wie dumm ich bin. Morgen sollen wir von
hier fort, wahrscheinlich Interlaken, dort 1-2 Tage, dann A. zu Dora
M. nach Grindelwald und eventuell eine Begegnung mit Lichtensterns.
Ich allein nach Luzern weiter, dann nach 4-5 Tagen A. wieder bei
mir. Nachher voraussichtlich noch ein paar Tage und ich allein
nach Aussee, wo ich mit den Kindern Karl und Magdi zusammentreffen
will. Könnten wir nicht bis dahin zusammenbleiben? Ich bin viel¬
leicht undankbar, aber ich verstehe einfach nicht, wa¬
rum früher auseinander als man muss, wenn es so schön zusammen
ist. Aber er muss sich und Andern seine Selbständigkeit, seine
Unabbängigkeit beweisen.
Heute Mittag war davon die Rede, dass er es nie verstanden hat
Freunde und Verehrer sich zu erhalten. »Ja, Verehrer, die man sich

[ckp383]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25.–28. August 1926

nicht warm hält, fallen rasch von einem ab – aber – ich bin kein
»Warmhalter«. Wie recht hat er mit dieser Selbsterkenntnis. Er
sorgt immer dafür, dass man wieder auskühlt. Er macht es mit mir
auch so und doch weiss ich heute, dass er mich sehr lieb hat.
Der Himmel unentwegt blau und strahlend, der Abschied von hier wird
mir sehr schwer.
26.8. Interlaken, Hotel Beau Rivage. Welch ein Unterschied mit
Zermatt. Dort ein romantisches Alpendorf, hier ein überkultivier¬
ter Kurort, jedes in seiner Art wundervoll. Reise mit 4maligem Um¬
steigen, etwas anstrengend für mich, weil ich nicht wohl war. A. ge¬
rührt, weil ich mir so gar nichts daraus machte. Er ist besonders
lieb. Wir haben reizende Zimmer und sind sehr glücklich.
27.8. A. ist verstimmt wegen unangenehmer Filmnachrichten. Irgend
ein Vertrag, mit dem er gerechnet, ist nicht zustande gekommen, weil
seine Ansprüche angeblich zu hoch waren. Ausflug über den Brienzer¬
see nach Griesbach hinauf. A. sprach kaum. Vor einem Jahr noch
hätte ich ihm so ein Schweigen sehr übel genommen, jetzt kenne
ich schon diese Depressionen und bin doppelt nett zu ihm.
28.8. Es nützt nichts, all mein guter Wille nützt nicht, er wird
mich jetzt wieder quälen, bis mir doch die Geduld reisst. Schon
kann ich mich nicht mehr beherrschen. Abgesehen, davon, dass ich
richtig allein nach Oesterreich zurückfahren muss, glaube ich, dass
er am liebsten schon allein sein möchte.-
Gerade als ich diese Zeile geschrieben hatte, kam er herein und
frug mich, warum ich traurig bin, ob das schon Abschiedsstimmung
ist. Ich sagte ihm ehrlich, dass seine Aeusserungen mich glauben
machen, dass er genug von mir habe für einige Zeit, worauf er antwor¬
tete, es sei ganz falsch, er habe es noch nie so lange, wie mit mir
neben einem weiblichen Wesen ausgehalten und ich sei die ganze

[ckp384]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28.–30. August 1926

Zeit so lieb und geduldig gewesen, was er mir hoch anrechne und
er brauche nur ein paar Tage des Alleinseins, um sich ganz auf
seine Arbeit zu konzentrieren, und ich sei die angenehmste Reisege¬
fährtin u.s.w. Jedenfalls ist wieder jede Spannung beseitigt.
Morgen fährt er für 2 Tage nach Grindelwald Dora M. besuchen, dann
bleiben wir noch zusammen bis 4., dann ich allein über Innsbruck
nach Aussee. Am 9. wohl nach Wien, wo A. am 10. eintreffen dürfte.
Seine Verstimmung hängt auch damit zusammen, dass er vom Verlag F.
keine Antwort wegen des Diagramms hat, was auch ich ungeheuerlich
finde. Die Leute sind zu blöd, um diese Arbeit zu verstehen, aber
die pure Achtung vor seiner Persönlichkeit hätte eine sofortige
Antwort gefordert. Ich glaube er hat viele Feinde, die an der
Arbeit sind.
29.8. Heute Früh ist Arthur nach Grindelwald gefahren. Ich wünschte
schon fast diese Abreise, damit seine Depression und meine zunehmen¬
de Verstimmung nicht unser Einvernehmen stört. Vielleicht wird die¬
se kurze Trennung die letzten Tage des Beisammens doppelt schön
machen. Wie traurig, dass es bei ihm solcher Kunststücke bedarf,
damit er wieder weiss, dass er mich liebt. Schon wie der Zug sich
in Bewegung setzte, sah man seinem Gesichtsausdruck an, dass er
fühlte, was wir uns sind und dass er sich seines schwierigen Wesens
bewusst ist. Ich bin Vormittag lange in der Sonne des wundervol¬
len Hotelgartens gesessen, habe geschlafen, an Karl gechrieben und
will jetzt am Roman arbeiten. Es ist zu dumm, wie schlecht ich das Al¬
leinsein vertrage. Es ist eine Nervensache. Ich werde ein Angstge¬
fühl nicht los und wenn ich an die Heimreise denke wird mir bei¬
nahe schlecht.
30.8. In der Früh um ½9 hat mich A. bereits angerufen, er sagte, er

[ckp385]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. August – 5. September 1926

würde um 5 oder um 7 Uhr da sein, aber er war um ½4 schon zurück.
Die kurze Trennung war sehr gut, liebevoller Abend -
31.8. Sehr schöner Vormittagspaziergang auf die Heimwehflu[h], sehr
anregende Gespräche über Erotik, über alte Erlebnisse »Sandrock« etc.
manchesmal auch ein gutes Schweigen.
1.9. Ausflug auf den Beatenberg. Schiff, Bergbahn, Auto, wundervolles
Wetter, gute Stimmung, Champagner zum Lunch. Gespräch über Sterben und
Seelenwanderung.
Am Abend Müdigkeit, Depression bei A. Ich glaube, weil Verleger F.
noch immer nicht antwortet. Es ist auch unerhört.
2.9. Ich habe A. gesagt, dass ich unbedingt über Luzern fahren will,
dort übernachten, dann nach Salzburg, wo ich um ½1 Uhr Nachts eintref¬
fe und am nächsten Tag mit der kleinen Bahn nach Aussee hinüber
und dass es nett wäre, wenn er bis Luzern mitkäme. Zu meinem
Erstaunen hat er sofort »Ja« gesagt. Ich habe den Eindruck, dass er
selbst schon daran dachte. – Regenwetter. Vormittag Friseur, Manikür,
Einkäufe. Schöner Abend, sogar sehr schön.
3.9. Brief von Lili – sie will mit ihrer Mutter nach Rom. Ich
habe abgeredet die Zustimmung zu geben. A. ist derselben Ansicht.
Netter Ausflug auf den Harder.
A. macht mir den Vorschlag auch Sonntag noch mit ihm in Luzern zu
bleiben, erst Montag abzureisen. Ich bin zu Tränen gerührt.
4.9. Wie schön ist Luzern! Wundervoller Tag und Abend. Selbst der
langweilige Film mit Henry Porten brachte uns nicht aus der Stim-
mung.
5.9. Gemeinsames Frühstück in seinem Zimmer. Grosse Zärtlichkeit.
Wir sind sehr glücklich.
Gespräche Vormittag, am Spaziergang über Besetzung des »Weiher«,

[ckp386]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–10. September 1926

über neue Arbeiten, Kritiker, Freunde etc. Wetter trüb.
Nachmittag. Ich habe Herzklopfen – Reisefieber.
6.9. Schwerer Abschied. A. dankt mir für diese glückliche Zeit.
Ich sagte: »Ich bin so froh, dass Du meiner in diesem langen Zu¬
sammensein nicht überdrüssig wurdest«. Er sagte: »Bei Gott, das bin
ich nicht« und ich weiss, er empfindet, dass es noch länger so blei¬
ben dürfte – -
Als seine Gestalt auf dem Perron immer kleiner, immer ferner wurde,
hätte ich weinen können und doch – es ist gut, dass wir ein paar
Tage getrennt sind, dass wir in einer so glücklichen, zärtlichen
Stimmung auseinandergehen. Ich danke dir Gott für diese glückliche
Zeit. Gib uns allen ein gutes Wiedersehen, einen guten Winter.
Ich freue mich auf Carly und seine Braut. Aus der zärtlichen Gelieb¬
ten werde ich zur zärtlichen Mutter, Schwiegermutter. Drollig ist
das Leben!
Altaussee.
Hier war ich als ganz junges Mädel, als junge Frau mit dem zwei
Monate alten Harry, als unglückliche junge Frau als ich meinen
zweiten Sohn erwartete und mein Mann eine seiner Geliebten mit hat¬
te und heute als angehende Schwiegermutter glücklich, zufrieden.
Nächstens wohl Grossmutter – und bei alledem jung, sehr jung.
Carry und Magda waren an der Bahn. Magda bildschön. Carry strahlend.
Sehr nette Stunden im Hause von Wellesz, hübsche Spaziergänge mit
Frieda P. um den See und zum Bärenmoos und mit Emmy W. auf den
Blaawiesen. Ich fühle mich nur leider physisch gar nicht wohl, Darm¬
zustände, die schon in Luzern anfingen und mich sehr hernehmen.
Von A. zwei liebe Briefe, zwei Karten.
10.9. Ein blauer schöner Tag steigt aus dem Morgennebel hervor.

[ckp387]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 10.–11. September 1926

Carry bringt mir eine Einladung heute Abend zu Jakob Wassermann
hinauf zu kommen. Ich gehe sehr ungern. Ich kannte ihn flüchtig,
seine Frau gar nicht. Er ist mir äusserlich und in seinen Werken
unsympathisch. Cary behauptet, ich muss gehen wegen der Freund¬
schaft der Wassermanns mit Magdas Familie. Sehr unangenehm, denn
ich weiss, Jakob W. äusserte sich bösartig über A.
11.9. Heute Mittag reise ich. Mir ist physisch elend, wenn nur die
Fahrt nicht zu schlecht wird.
Gestern Abend zuerst mit den Kindern und Magdas Eltern auf der
Seewiese, teilweise mit Plätte, teilweise zu Fuss heim. Um 9 Uhr
zu Wassermanns hinauf auf den ehemaligen Besitz Andrians. Gegensei¬
tige grosse Höflichkeit, aber ganz überflüssige Zusammenkunft, de¬
ren Zweck ich nicht verstehe. Vielleicht Neugierde die Freundin
A.'s zu sehen. Frau W. etwas affektiert, gezwungen,er höchst un¬
sympathisch.
Ein Herr Aufricht war da, von dem sich nur sagen lässt, dass er ganz
hübsch ist. Am besten von der Gesellschaft gefällt mir Magdas Vater.
Telegramm von A. Er ist Sonntag Abend oder Montag Früh in Wien. Ich
freue mich.
Ein lieber Brief von Harry. Er hat offenbar die Ankündigung von
meiner ErZählung »Das Kind der Liebe« im Tagblatt gelesen und
neckt mich wegen meiner »Berühmtheit«. Na, bis dahin hat[’]s noch
weite Wege. Ich werde jetzt viel arbeiten.
Gott gebe nach dem guten Sommer einen guten Winter.

[ckp388]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 6. September 1926

Luzern, 6. September1926
(nach Alt-Aussee, Seewirth).
Liebste, von der Bahn auf die Post: nichts von Fischer; – hingegen
von dem Dramaturgen Barnowskys Mittheilung, dass sie absolut keine
Besetzung für die Komödie der Verführung haben, dagegen »hoffen«,
die Schwestern mit Comtesse Mizi herausbringen zu können. So fängt
die Saison an.
Dann ein dreistündiger Spaziergang auf die Höhen von Luzern mit et¬
lichen Verirrungen unter schönem Spätsommerhimmel in gesegneter
Landschaft. Hierauf »Hougenin«; als einziger Gast.-
Aus Italien noch nichts.-
Frau von Kl.: nach dem 10. könnte ich kommen. Ich lasse mir noch
einmal Post nachschicken, die ich Freitag erhalte.
Ich hoffe, Du hast die Fährlichkeiten und Beschwerlichkeiten der
grossen Reise gut überstanden und denkst der verflossenen dreiund¬
zwanzig Tage mit einem so schönen Nachgefühl wie
Dein Dich zärtlich umarmender
Arthur.
Ich habe sechs Perlmutterknöpfe gekauft – und sofort wieder
spurlos verloren.

[ckp389]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 7. September 1926

Salzburg, 7.9.1926. Hotel Bristol.
An A.S. nach Luzern.
(Nach unserer gemeinsamen Reise Bern-Zermatt-Interlaken-Luzern)
Mein Liebes, guten Morgen. Ich habe passabel geschlafen und bereits
gefrühstückt. Die Fahrt gestern ist ziemlich glatt verlaufen bis auf
die Unannehmlichkeit, dass die elektrische Beleuchtung des Zuges ver¬
sagte, man von 7-9 im Finstern sass und von da an bei einer Notbeleuch¬
tung, die aus rauchenden, flackernden und schlecht riechenden Kerzen
bestand. Ich nahm mir wieder vor nie allein zu reisen. Lach nicht!
Bis Bux war ich allein im Coupé, von da bis Innsbruck mit
5 mässigen Schweizer Damen, die sehr laut waren. In Innsbruck stieg
ein sehr gut aussehender Herr, Mitte Vierzig, ein, der gleich mit mir
zu sprechen anfing und mir, soweit es meine kühle Zurückhaltung zu¬
liess, den Hof machte. Er bedauerte sehr, dass ich nicht nach Wien fuhr
und bat mich um die Erlaubnis mich in Wien grüssen zu dürfen. Er kam
aus Paris, St. Malo, Dinar, ist ein Tiroler, lebt in Innsbruck. Mich
amüsierte die Sache nur vom Standpunkt der Konstatierung, dass ich
noch immer ein wenig zu wirken vermag, »si je voulais«. Aber ich will
ja gar nichts anderes als dass Du mich liebst. Ich kann Dir nicht sa¬
gen, wie weh es mir tat, als Du gestern am Perron immer ferner und ferner
wurdest und schliesslich verschwandest. Und doch weiss auch ich, dass
diese kurzen Trennungen für jede, nicht nur für unsere Liebe gut sind.
Man bringt sich immer wieder etwas neues mit. Morgen schreibe ich eine
Karte und mehr, sobald ich Nachricht habe. Ich sage Dir noch tausend
Dank für alles alles, auch wenn Du es nicht hören magst und küsse Dich.
Deine
C.K.

[ckp390]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. September 1926

Luzern, 8.9.1926.
(nach Alt-Aussee)
Mein Liebes, aus Italien noch immer keine Nachricht. Umso sicherer
nehme ich an, dass man sich für weiteres Verweilen in Venedig ent¬
scheidet. Und ich denke von hier aus wohl am Sonntag nachhause
zu fahren.
Die Fahrt auf den Rigi war schön; Aussicht hatte ich wenig; auf dem
Scheidegg (ich war neulich sowohl auf dem Kulm als auf Scheidegg,
sah ich statt in den Zugersee, in ein Nebelmeer. Das Hotel auf dem
Kulm, wo ich lunchte, sehr prächtig. (Ich glaube es stand schon, als
ich vor 54 Jahren oben war und den ersten Sonnenaufgang meines
Daseins erlebte. Seither nicht viele.-
Abend war ich (natürlich) bei »Wien bleibt Wien«. – Und Film bleibt
Film. Und einer ist doch immer noch dümmer und verlogener als der
andere. Nein, dort blüht mein Weizen nicht (wo aber denn? Ich
glaub es hat sich ausgeweizt...)
Den heutigen Tag widme ich dem Leutnant Kasda (Spiel im Morgengrauen). Das Wetter ist trüb,
unsicher und schwül.
Ich wünschte Du verlebst heitre Tage in Altaussee ohne die
in der Schweiz zu vergessen. An Frl. Frieda bitte ich sehr herzli¬
che Grüsse zu bestellen; – Eile bedarf es keiner – wenn ich erst
Mittwoch zu diktieren anfange ist es kein Malheur; die Leute kön¬
nen warten – auf meine Werke- und auf eine Briefe erst recht – an
denen keiner Freude haben wird.
Also auf sehr bald und sei innig umarmt.
Dein
A.

[ckp391]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. September 1926

Alt-Aussee.
An A.S., nach Luzern.
Donnerstag 9.9.1926.
Mein Liebes, eben 4 Uhr Nachmittag komme ich nachhause und finde
Deine lieben Briefe vom 6. und 8. vor. Ich schickte heute schon einen
Expressbrief ab und sende noch rasch diese Zeilen nach, damit sie
Dich vor Deiner Abreise antreffen. Dies ist wohl der letzten Brief,
den ich Dir in diesem Sommer schreibe und ich will Dir auch Details
und Eindrücke von hier lieber mündlich erzählen. Heute Vormittag
grosser Spaziergang mit Enny W. (Blaawiesen). Sie ist mir sehr sympathisch,
sicher eine wertvolle Person, aber ich glaube nicht, dass wir uns je
sehr nahe kommen werden. Wir sprachen natürlich viel von der Zu¬
kunft unserer Kinder.
Hier wurde ich unterbrochen, weil Carly und Magda kamen und
so schreibe ich jetzt nach dem Abendessen um 9 Uhr weiter und kann
den Brief erst morgen Früh express aufgeben. Also, wir sprachen von
den Kindern, dass sie diesen Winter gemeinsam englisch lernen sollen,
von Hochzeit, Einrichtung, Carys Aussichten etc., später auch von Hof¬
mannsthal, Kornegold, Theater und Literatur. Egon schreibt sich derzeit
selbst einen Text zu einer Oper »Die Bacchantinnen« nach Euripydes,
der von den »Dichtern«, ich vermute Wassermann und Hofmanstal, sehr
gut gefunden wird. Emmy W. sagte mir auch, sie habe gehört, dass die
»Else« in Paris einen sehr grossen Erfolg habe. Ueber meine Reise
stellte sie keinerlei Fragen. Zu Tisch war ich wieder bei ihnen
und Frieda war auch eingeladen. Es war wirklich sehr nett. Der
gestrige musikalische Abend bei Wassermann soll hübsch gewesen sein
und dauerte bis ½1. Cary erzählte mir zu meinem Erstaunen, dass Raoul
Auernheimer, der auch dort war, sich sehr nach mir erkundigte, erstaunt
war, dass ich schon hier sei, frug, wo ich wohne und mir die Hand küssen
liess. Ich vermute, er hat Stefan Zweig gesprochen oder einen Brief von
ihm bekommen. Im übrigen fühle ich mich leider physisch seit einigen
Tagen gar nicht wohl, d. h. ich habe seit der Reise nach Salzburg

[ckp392]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. September 1926

Darmbeschwerden, die mich ein bisl hernehmen. Cary hat Tierkohle bei
Wellesz entwendet und mir eben gebracht. Es bleibt dabei, dass ich
Samstag Mittag nach Wien fahre und ich hoffe sehr Dich dort bald zu
umarmen. Dass Du von Fischer noch immer nichts hörst, bringt mich zur
Rassrei. Hast Du schon an ihn geschrieben? Ueber Deine Frage »wo Dein
Weizen blüht«, habe ich lachen müssen. Ich glaube, jetzt in erster
Linie bei der Badener Novelle, von der ich mir sehr viel verspreche.
Wenn Du den Schluss jetzt dort fertig machst, könnte sie in 3 Wochen
druckreif sein, im Oktober in einer Zeitung (ich danke Vossische)
und Weihnachten in Buchform bei Zsolnay erscheinen. Oder Zsolnay
soll das Diagramm für Weihnachten, die Novelle für das Frühjahr fertig
stellen. Bitte lache mich nicht aus, aber man muss diese Dinge tem¬
peramentvoller betreiben. Ich hätte an Deiner Stelle schon nach drei
Wochen dem Herrn Fischer meine Meinung gesagt oder eine Antwort ur¬
giert. Die "Therese" muss spätestens zeitlich im Frühjahr in einer Zei¬
tung und womöglich noch vor dem Sommer als Buch erscheinen. Filme, sol¬
che wie sie das Publikum oder richtiger die Filmgeschäftsleute wollen,
müsstest Du ganz nebenbei aus dem Aermel schütteln, ohne Zeit und
Kraft daran zu verschwenden und Dir Einfall und Namen bezahlen lassen.
So, jetzt habe ich Dir eine menge Ratschläge gegeben, die Du leider alle
nicht befolgen wirst. Auch wahrscheinlich nicht den – sobald Du mit
der Badener Novelle und »Therese« fertig bist, Dich dem grossen hi¬
storischen Drama Kaiser Josef zuzuwenden – und doch fühle ich ganz
genau, dass Du Dich darin ganz entfalten würdest, weil es Dir alle
Möglichkeiten gäbe. Jetzt bin ich aber sehr müde und gehe schlafen.
Gute Nacht, mein Liebes, auf ein gutes Wiedersehen und einen schönen
Winter, der dieses Sommers würdig wäre. Ich umarme Dich tausendmal
Deine C.K.

[ckp394]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 25. Dezember 1926

Wien, vom 24. auf 25.12.1926
An A.S.
um ½1 Uhr Nacht.
Liebster, ich bin eben halb erfroren in meinem Bett gelandet und will
nicht einschlafen, ohne Dir wenigstens einen lieben Gedanken und mein Herz in diesen
Zeilen geschickt zu haben. Zum Erzählen bin ich heute schon zu
schläfrig, aber gleich wenn ich erwache will ich es tun. Wie Du
siehst, habe ich alles zum Schreiben bei der Hand. Für jetzt nur einen
Kuss und gute Nacht! -
Leider habe ich trotz Schlafmittel bis 3 Uhr Früh wach ge¬
legen und bin daher erst jetzt um ½9 erwacht. Gestern Abend bei
Wellesz war es wirklich sehr stimmungsvoll. Um 7 Uhr Bescheerung,
Egon und die kleine Liesl spielten zusammen irgend eine schöne alte
Melodie (er Klavier, sie Geige). Baum bis zur Decke, silberüberrieselt,
viele Geschenke auf kleinen Tischen verteilt. Nachher Familiensouper
und schliesmlich bei 9 Grad Kälte durch den Kaasgraben zur Elektri¬
schen, die in dieser Gegend bis ½12 Uhr Nachts verkehrt. Gestern noch
in der Stadt Besorgungen. Dann habe ich zuhause Weihnachtspackerln
gemacht und mir meinen eigenen Tisch hergerichtet. Eine Leiner herr¬
lichen Taschen und die braunen gefütterten Handschuhe habe ich gestern
Abend eingeweiht, damit etwas von Dir mich begleitet. Ich habe schreck¬
lich viel von Dir bekommen und danke Dir noch sehr, wenn Du auch nicht
magst, dass ich es tue. Nur die Photographien sind mir gar nicht recht.
Diese Gans hat die schlechtesten aus dem Album ausgesucht und nicht die,
die ich wollte. So siehst Du nur aus, wenn Du in Deiner ganz bösen Laune
bist und wenn Du mir ein Unrecht zugefügt hast und es nicht zugeben
willst.
Am Nachmittag war Frieda einen Sprung da, brachte mir Blumen
und Zuckerln, dann mein Bruder Otto. Anrufe von Byck, Puton, Hermine. Byck
ladet mich und Gisella Berger für Donnerstag Nachmittag zum Thee.
Heute kommt sie allein zu mir. Ich schreibe Dir heute gegen Abend
noch einmal, aber ich will diese Zeilen gleich an die Hauptpost senden.

[ckp396]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 25. Dezember 1926

Berlin, 25.12.1926.
Hotel Esplanade.
(nach Wien)
Mein Liebes, Berlin selbst nicht – aber solch ein Esplanadenhotel¬
zimmer kann mit der Zeit, auch wenn es immer ein anderes ist, eine
Art Heimat werden – und so täuschen Wiederholungen einer Situa¬
tion innerhalb der gleichen oder ähnlichen Decoration ein »Zu
Hause« vor, das wahrscheinlich immer ein Suggestiveffekt und keine
Realität ist. Immerhin – es ist wieder sehr behaglich hier und
ich habe fast sieben Stunden in einem Zug (gestern gleichfalls in
einem Zug, aber nicht in einem Zug) geschlafen. Die Reise war im
übrigen erträglich; Eintreffen in Berlin erfolgte mit fast zwei¬
stündiger Verspätung. Heller kalter Wintertag, Heini an der Bahn -
er liess mich bald allein; – auspacken, ruhn, telefoni[e]ren -Heini
kam zurück; wir essen miteinander. Wir haben begreiflicherweise
viel einander zu erzählen, wobei wir uns begreiflicherweise eines
Sinnes finden. – Von Dora wie üblich Blumen und Obst; dazu ein
Buch – Ewiges Antlitz – eine Sammlung von Totenmasken -
ein erläuternder Text (den Tod zu erläutern!), das gleiche Buch
von Heini: – ich lehne beide ab und lasse mir was lebendigeres
schenken. – Um vier begab ich mich auf die Strasse undbummle al¬
lein fast zwei Stunden durch die "weihnachtlich belebten" Stras¬
sen.-Nach Hause; recht müde, lese; um 8 Heini, mit ihm in der Es¬
planade-Bar genachtmahlt; er geht um all,ich bleibe (trotz Ein¬
ladung von Lucy und von Dora) allein zu Hause; – bade, sinke ins
Bett und schlafe ohne Lektüre und Pyramidon sofort ein. Aufge¬
wacht mit etwas Kopfschmerzen. Telefonische Gespräche Heini, Paul,
Braun (Marionettentheater). Klarer Wintertag. Programm:
Zum Theil zu Fuss nach Grunewald zu Dora. Mittagessen im Hotel
mit Heini, Paul Marx; Nachmittag Arbeit; Abends Die Schwestern von

[ckp398]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 26. Dezember 1926

26.12.1926. Berlin.
Liebste, ich wollte Dir heute Morgens telefonieren – habe bis
nach 9 verschlafen und man sagt mir, dass die Verbindung heute viel¬
leicht stundenlang auf sich könnte warten lassen- so wähl ich mir
einen andern Morgen, an dem ich vor ½8 aufwache. Es stellt sich
schon wieder heraus, dass ich ausserhalb Wiens um 2 Stunden länger
schlafe als daheim, wo ich die Unruhe des Hauses in meine Träume
hinein spüre. Eben kam auch Dein sehr lieber Brief mit dem »Mädchen
für Alles«, das ich heute samt der »Anastasia« Dora (der ich schon
davon gesprochen und die neulich Deine »Mimi" in einem alten
Rundschauband gelesen) bringe. Gestern war ich vor Tisch dort -
ass zu Mittag mit Heini allein im Hotel. Am Nachmittag besorgte
ich die letzte Diagrammkorrektur; Heini und Paul Marx holten mich
ab – ins Schillertheater; mit Paul M.; Heini spielte in den
Schwestern (ein wundervolles Tschechowstück) eine kleine Rolle
vortrefflich; – die Vorstellung auf ungewöhnlichem Niveau, wie sie
heute in keinem Wiener Theater annähernd zu erreichen wäre; in man¬
chen Theilen an die russische Aufführung gemahnend; besonders die
drei Schwestern Lossen, Höflich und Lucy Mannheim. Die Herren nicht
auf gleicher Höhe, aber zum Theil sehr gut. Die Inszenierung, die
Regie (Fehling) glänzend. Nachher (es war erst ½12 aus) beim
Austernmeyer genachtmahlt mit Heini, Paul M., Lucy und Fehling.-
Für heute haben mir Fischers abgesagt, weil ein Enkel oder eine
Enkelin sich verfruht in diese problematische Welt der Oedipus¬
komplexe und Angstträume zu sehnen scheint. Herr Fleck hat sich
schon mit Heini in Verbindung gesetzt, ihn für eine »herrliche
neue Rolle in einem Film« (die wahrscheinlich Herr Fleck selbst
noch nicht kennt) zu gewinnen gesucht und kommt noch heute zu
mir, die Aenderungen, die er am Liebelei-Filz vorgenommen, vorzu¬
legen. Auch von Elisabeth B. (deren Freundin ich gestern telefonisch
sprach) erwarte ich heute Nachricht. Graues Winterwetter; in meinem

[ckp400]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 27. Dezember 1926

Berlin, 27.12.1926. Hotel Esplanade.
(nach Wien.)
Mein Liebes, das war heut Früh eine kurze Freude am Telefon –
ungefragt wurde die Leitung unterbrochen und ich hatte so wie
Du das Nachhören. Ueber die Thatsachen bist Du immerhin unterrich¬
tet; nachzutragen wäre, dass die Lulu (Erdgeist und Büchse der
Pandora) eine sehr gute Vorstellung war, das Stück wie immer eine
zuweilen durch die theatralische Kraft des Autors einheitlich
und künstlerisch wirkendes Gemisch von Genialität, Colportage und
Pedanterie. Heini spielte sehr nett die kleine Rolle des Gymna¬
siasten Hugenberg. Nachtmahl mit Heini, Frau K. und Tochter,
sowie Herrn Moringer (siehe Forte di Marmi). ↓(Freund von Fr. K.)↓
Wieder gut durchgeschlafen von 2–8, obwohl ich mich im ganzen nicht
übermässig wohl befinde (meist leichte Kopfschmerzen). Heute
Vormittag in der Bank; Feilchenfeld in Wien, sein Vertreter Popper
wenig erfreuliche Mittheilungen über mein Konto – rasch tritt
das Deficit den Menschen an.– Das Fischersche Bureau, S.F. ist heute
Früh Grossvater einer Enkelin geworden. – Gespräch mit ihm über
(sein und mein) Ohrenleiden, über das Diagramm, den schlechten Bücher¬
verkauf – dann mit Maril über die Nichtaufführungen meiner
Stücke; – über all das mit einer gewissen Herzlichkeit und nicht
ohne Humor. »Das Spiel im Morgengrauen« will S.F. erst im April
bringen.
Im Hotel sprach ich Freud (der hier zwei seiner Söhne besucht).
Mittagessen mit Heini. Eine Stunde etwas müde auf dem Divan. Nun
liegt das Filmszenarium der Liebelei vor mir, in dem ich die
Texte ändern soll. Frau Hegewald sollt ich besuchen; – nach dem
gestrigen Gespräch mit den zwei Filmleuten, bei dem sich heraus¬
stellte, dass weder sie noch Frau H. irgend etwas von meinen Sachen
kennen – Frau H. nicht einmal die Liebelei! die sie verfilmt; –
die Herren die Else und die Traumnovelle nicht einmal dem Namen

[ckp402]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 28. Dezember 1926

Wien, 28.12.1926.
An A.S. nach Berlin.
Mein Liebes, denke Dir, der Brief, den Du mir gestern telefonisch ange¬
kündigt hast, ist bisher nicht eingetroffen und es ist schon 1 Uhr
Mittag. Ich schreibe Dir trotzdem, denn ich möchte, dass Du morgen
zum Sylvesterabend ein paar Zeilen von mir hast. Es war mir sehr leid,
dass wir gestern wieder so auseinandergerissen wurden. Vielleicht
müsstest Du beim Anmelden sagen, wie lange Du sprechen willst. Ich habe
am Vormittag das Jo-Kapitel zu Ende dixtiert und auch die Umstellung
am Schluss vorgenommen. Ich bin begierig, was Du mit Wiegler sprechen
wirst. Auch der Titel macht mir Sorge. Am Nachmittag waren
Lotte M. und Emmy E. da, es war nicht allzu amüsant. Heute Vormittag
bei entsetzlichstem Wetter zur Schwägerin Emmy in die Alserstrasse.
Nachmittag ist der Thee bei Byck und Abend bin ich wieder allein zu¬
hause. Cary ist zu Magda nach Maria Zell, die Familie W. nach Aussee.
Glaubst Du nicht jetzt selbst, es wäre netter und richtiger
gewesen, Du wärest über die Feiertage mit mir geblieben und dann nach
Berlin. Du hättest alle Leute angetroffen, die in den Feiertagen fort
sind und in 8 Tagen mehr erledigt, als jetzt vielleicht in 12. Und
Heini wäre ja doch nicht allein gewesen, da er die Lucy M. hat und
hätte ein paar Tage warten können. Denn Du und ich wär haben doch ei¬
gentlich wirklich nur Eines das Andere. Darüber solltest Du Dir endlich
einmal klar sein und Dich darüber freuen. Ich wünsche wirklich nichts
anderes als für Dich da zu sein, unsere Beziehung als das Endgültige im
[L]eben zu betrachten und wenn es Stunden und Tage gibt, wo Böses in uns
erwacht, so bist immer Du Schuld daran. Es ist dies kein gutes Jahr
gewesen und doch weiss ich, dass wir uns über manche Unstimmigkeit hin¬
weg immer mehr geworden sind und Du weisst es auch.
Bringe nur in diesem neuen Jahr auch Du den guten Willen
mit, das, was Unstimmigkeiten erzeugt, zu vermeiden, die immer ihre
Ursache in Unklarheiten und kleinen Unaufrichtigkeiten haben, für die
ich sehr empfindlich bin. Wir sollten Beide so froh und glücklich sein,

[ckp404]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 29. Dezember 1926

Wien, 29. Dezember1926, 8 Uhr Früh.
An A.S. Berlin.
Guten Morgen, mein sehr Liebes. Der Regen prasselt an die Fenster¬
scheiben. Es ist grauenhaft draussen und ich kann mich noch nicht
entschliessen aufzustehen, schreibe Dir lieber so lange ich in der
Wärme meines Bettes bin. Gestern Früh kam Dein lieber Brief vom
26., den ich Dir schon bestätigt habe, am späten Nachmittag Karte und
Brief vom 27. Es war also ein ausgesprochen angenehmer Tag. Aber
ich fürchte heute wird "nix" kommen. Gestern Vormittag war ich wie¬
der einmal in der Stadt, aber nur ganz kurz. Dann bei der Manikür am
Schottenring, Mittag mit Cary zuhause gegessen, Nachmittag »Komödie der
Verführung« übersetzt. Es ging besonders gut und ich habe nur mehr
zehnSeiten vom ersten Akt. Dann will ich es mit irgend einem gebore¬
nen Franzosen oder eine Französin durchgehen und dann von Frieda abschrei¬
ben lassen. In längstens 14 Tage hoffe ich ist es absendungsbereit.
Am Abend nachtmahlten Otto und Cary bei mir. Otto ist so ein lieber
Kerl,ich bin immer von Zärtlichkeit für ihn erfüllt. Heute Vormit¬
tag erwarte ich Frieda, um das geänderte Jo-Kapitel zu Ende zu dik¬
tieren, am Nachmittag Emmy Erl. und Lotte M. zum Thee. Heute will
ich mir auch die »Treppe« wieder ansehen. In 14 Tagen möchte ich
mit was Neuem beginnen, wahrscheinlich mit den Vorarbeiten für die
"Charlotte". Ich bin schon begierig zu hören, zu was Du Dich ent¬
schlossen hast. Warum gibst Du den Filmmenschen nicht einfach die
»Else« und die »Traumnovelle« in die Hand und sagst, sie sollen lesen.
Die Leute sind ja so faul, man muss es ihnen bequem machen und beim
Film, der ja doch hauptsächlich eine materielle Angelegenheit ist,
tät ich es schon. Wie stehen die Fil[m]verhandlungen wegen des »Spiel
im Morgengrauen“? – Ich begreife nicht, dass dem Brief aus Venedig,
wie Du schreibst, so gar nichts zu entnehmen ist. Hast Du das Ge¬
fühl einer Enttäuschung bei Lili? Ich bin neugierig,ob Dora M.
meine beiden Novellen gefallen haben und was sie Dir darüber sagt.

[ckp406]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Dezember 1926

Berlin, 30.12.1926. Hotel Esplanade.
(nach Wien)
Liebste, mit dem Telefoniren gehts diesmal nicht gut; – theuer, schlecht
und auf unbestimmte Zeit beschränkt, in die auch die Herstellung
der Verbindung gerechnet zu werden scheint. Und in der Sylvester¬
und Neujahrszeit wird es besonders schlecht sein; – so will ichs
Montag Früh jedesfalls nochmals versuchen. Ich habe meine Abreise
auf Dienstag festgesetzt: Herr Schröder kommt Montag zurück und
da wird sich ein ziemlich wichtiges Gespräch ergeben. Mit den
Filmsubjekten direct lässt sich nicht verhandeln. Die »Sofar-Ge¬
sellschaft[«] hat sich nicht einmal gemeldet. Die Hegewald-Leute
werde ich voraussichtlich Sonntag noch einmal sehen. Ich habe jetzt
das Regiebuch durchgelesen, um die Titel wenigstens möglich zu ma¬
chen. Es ist haarsträubend, auf welchem Bildungs- und ethischem Ni¬
veau diese Subjekte stehen. Vorgestern erschien ein Vertreter der
Kom. ---- bei mir; – wegen »Reigen«, da ich ablehnte, schlug er
– einen »Schnitzler-Cyclus« vor; – da er aber von meinen sämtlichen
Dramen nur eines dem Namen nach kannte, – und dieses eine Volk in
Not hiess und von Schönherr war, glaubte ich auf weitere Verhandlun¬
gen verzichten zu können. Barnowsky schweigt weiter; es wird wohl
dabei bleiben.– Zu denken, – er geniere sich vielleicht, wäre Ueber¬
schätzung: – es ist Bequemlichkeit, nichts weiter. Das Schweigen von
Elisabeth Bergner hängt gewiss damit zusammen. So hat sich in mei¬
nen Theaterchancen vorläufig nichts geändert. Heute zu Mittag kommt
Wiegler zu mir, zuerst allein, bei welcher Gelegenheit ich vor allem
in Deiner Sache sprechen werde; dann Dr. Herz, der geschäftliche Ver¬
treter von Ullstein – wahrscheinlich wegen des Romans (an den ich
hier noch mit keinem Bleistift gerührt habe). – Morgen Besprechung
im Fischerverlag: – das Diagramm wird wohl in 14 Tagen
versendet werden; ich setze auch Deinen Bruder auf die Liste. Am
Abend morgen bin ich mit Fischers bei Michaelis; Samstag Mittag
mit Heini (1. Jänner), Sonntag Mittag bei Fischer.

[ckp407]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Dezember 1926

Vom Liebestrank, einem kindischen Schwank Wedekinds habe ich Dir glaube
ich telefonisch gesprochen. Carola Neher gefällt mir sehr gut, doch
trau ich ihr die Leonilda vorläufig nicht zu. (Im übrigen kümmert
sich kein Mensch um das Stück. Gestern war ich mit Heini in der
»Königin« von Oskar Straus – Massary,Pallenberg; – ein sehr hübscher
erster Akt, dann wird es immer dümmer. Heute seh ich Albert Stein¬
rück in Volpone.–Hat Dir Horch die Sitze für den Josefstädter
Sylvesterabend geschickt? Sollte er vergessen haben kannst Du ihm
ruhig telefoniren.–Das Wetter ist grauenhaft.–Ich gehe im Tag
nicht hundert Schritte. Mein Befinden ist mässig, wegen fast unun¬
terbrochener fast unleidlicher Kopfschmerzen: Schlaf sehr gut
(1½–2 Stunden mehr als in Wien).
Aus Venedig hab ich nun wesentlichere Briefe; auch von O.; -und
es steht auch ein Brief von C. (Capellini) zu erwarten, dem ich mit gemischten
Gefühlen entgegensehe. Ueber all dies mündlich. Indess lernte man
dort den Chef (Capellinis) auch persönlich kennen.
Gestern Mittag war ich bei Pieterkowskys, die mir beson¬
ders gut gefallen; in die Stadt, – sie wohnen in Dahlen,– fuhr ich
mit der Tochter, die Assistentin in der Charité ist (und auch Heini
schon behandelt hat).
Ich freu mich schon darauf Deine Uebersetzung des ersten Aktes zu
lesen: ich sende sie dann zugleich mit dem Original an Tristan
Bernard (herauskommen wird natürlich nichts bei der Sache).
Hoffentlich hast Du mit Deinem Roman Glück (wobei ich mehr an Ull¬
stein als an Fischer denke), und kriegst den Volksstückpreis für
die »Treppe«.
Ich danke Dir sehr für das Kalenderblatt, Du bist sehr lieb. Und so
will ich für heute nichts anderes mehr als Dir zum neuen Jahr von
ganzem Herzen Glück wünschen, und Dir sagen, dass ich mich unendlich
freue Dich bald wieder ans Herz zu drücken! Ich küsse Dich mannig¬
faltig und zärtlich. Dein
A.

[ckp408]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 31. Dezember 1926

Wien, 31.12.1926.
An A.S., Berlin.
Mein sehr Liebes, ich lasse meinen verstimmten Morgenzeilen rasch diese
hier folgen. Ich habe um 1 Uhr Deinen gestrigen Eilbrief bekommen, Dei¬
nen Brief vom 28. habe ich nicht erhalten, der ist verloren gegangen
oder Du hast ihn neben den Kasten gesteckt. Die Karten von Horch habe
ich pünktlich mit einigen liebenswürdigen Zeilen erhalten und mir Gisela
Berger dazu eingeladen, die sich riesig freut. So werde ich auch Syl¬
vester irgendwie in Deiner Gesellschaft verbringen, aber anders in Dei¬
ner Gesellschaft wäre mir lieber.
Der Thee bei B. gestern sehr nett. Heinrich Königswarter
im Sprechen besser als zum Anschaun. Ich ging früher fort als die
Gisela, da mich zuhause die Korrekturbogen für die »Nani« erwarteten,
die zur Hälfte morgen in der Neujahrsnummer erscheint. Ich bin heute
etwas nervös. Einigen Aerger mit Geschwistern und Hery und recht al¬
lein. Ich erzähle Dir das alles auch erst mündlich. Heinrich K. er¬
zählte gestern, dass Herterichs Tage gezählt sind, das wird wohl auch so
sein. Korfs Verhandlungen mit dem Burgtheater hätten sich auch zerschla¬
gen, weil man mit Herterich nicht existieren kann.
Lebwohl, mein Liebes, denke heute Nacht um 12 Uhr an mich, wie
ich an Dich denken werde. Ich weiss nicht, ob interurbane Gespräche
nicht gerade in den Feiertagen besser funktionieren würden als an Wo¬
chentagen, wo das Geschäftsleben wieder erwacht. Aber tu, wie Du
glaubst.
Ich umarme Dich innig. Deine C.K.

[ckp409]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 31. Dezember 1926

31.12.1926. Berlin. Hotel Esplanade.
Mein Liebes, von gestern habe ich zu erzählen, dass ich mittags mit
Wiegler, Herz, Krell – lauter Ulsteiner zu Mittag ass; W. sprach ich
schon vorher, erzählte von deinem Roman -und er versprach ihn
gleich mit gebührender Aufmerksamkeit zu lesen. Was ich sonst über
filmgeschäftliches von ihm erfuhr – Herz führt
oft Verhandlungen mit Filmleuten – war nicht sehr erfreulich. Montag
spreche ich endlich Herrn Schröder – ohne mir besondere Hoffnungen
zu machen. – Abends gestern war ich bei Volpone, um mir Albert Stein¬
rück anzusehen. Die Aufführung viel gröber als in Wien. Albert
Steinrück zu meiner Freude blühender als je – das »Wunder« an das
man glauben möchte, wird sich wohl auf eine falsche Diagnose im vo¬
rigen Jahr reducieren lassen. Nachher mit ihm, Heini und Paul M. ge¬
nachtmahlt. -
Heute Vormittag Besprechung bei Fischer (Büro) und wahrscheinlich
auch mit Herrn Fleg. Albert erzählte mir gestern, dass er im Film
"Liebelei" mitwirkt.–Er hat an Fritzens Grab einen alten Mann dar¬
zustellen, der mit der Handlung gar nichts zu tun hat (und von dem
ich bisher nichts ahnte). So steht ein grosser Name auf dem
Zettel, die Firma kostet's einen Pappenstiel (eine Vormittagstunde
für Steinrück[)] – die grossen Rollen werden von Unbekannten gespielt -
und so werden Filme gedreht!
Abend nachtmahle ich wahrscheinlich mit Fischers bei Michaelis.-Mor-
gen fahre ich nach Zehlendorf zu Steinrück, um seine zwei Kinder und
sein Haus kennen zu lernen; esse mit Heini; am Abend der berühmte
Hamlet bei Jessner.-
Und heute zu Tisch bin ich bei Goldmann. Das Wetter ist auch wei¬
terhin grauenhaft und meine Stimmung nicht übermässig heiter. Ich
freue mich aufs Nachhausekommen und sehr auf Dich. Montag Früh will

[ckp411]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. Januar 1927

An A.S. nach Berlin.
Wien, 1.1.1927. ½10 Uhr Früh.
Mein Liebes,
ich liege natürlich noch im Bett und will das neue Jahr
und den neuen Tag damit beginnen Dir zu schreiben. Mir gegenüber steht
ein märchenhafter Fliederstock und ich sage Dir innigen gerührten Dank,
dass Du auch daran gedacht hast. Ich freue mich sehr.
Nun zum gestrigen Abend. Dein kleines Stück war sehr reizend
und natürlich die einzige Leistung des Abends, die Niveau hatte, aber die
weibliche Rolle war mit der Servaes elend besetzt. Dieses grosse, starke
Frauenzimmer war viel grösser als das Fenster, an dem sie stand. Ihre
groben schlechten Bewegungen, ihre fettige Affektation passten schlecht
in diese wie hinter einem Schleier spielende Szene. Horch hätte mich
für diesen Abend engagieren sollen! Molnars Stück war unheimlich blöd,
nur durch das angenehme Spiel Hermann Thiemigs und das noch angenehmere
von den Beinen der Lili Darvas erträglich. Aber der Erfolg des Abends -
oh Publikum! – war die Tanzeinlage aus »Viktoria« mit Darvas und Hans
Thiemig und der Auftreten der drei Thiemigs, Vater, Hugo und zwei Söhnen
als Akrobaten in grellroten Trikots. Man brüllte vor Begeisterung. Das
Theater war ausverkauft. Gisela B. begleitete mich dann bis auf den Ring
zu einer Elektrischen, da die Nebenlinien, z.B. die Zweier, nicht mehr gin¬
gen und um ¾ 2 war ich im Bett. Heute bin ich noch ganz programmlos.
Gestern Abend vor dem Theater war Otto bei mir, um mir meinen Roman zu¬
rückzubringen. Er findet ihn ausgezeichnet, machte aber für den Schluss
genau dieselben Einwendungen wie Du. Er glaubt auch, dass es mit der Um¬
stellung des Epilogs behoben sein wird. Ich bin neugierig, was Du mit
W. gesprochen hast. Auch die Unterredung Schröder interessiert mich sehr.
Was hast Du eigentlich wegen des Films "Spiel im Morgengrauen" bespro-
chen? Ich bin neugierig, ob Barnowsky sich noch meldet. Ob Du Dich nicht
doch bei ihm irgendwie bemerkbar hättest machen sollen? Er wird es si¬

[ckp413]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 1. Januar 1927

Sonntag, 1.1.1927. Berlin.
Hotel Esplanade.
Mein Liebes, heute Früh kam Dein verstimmter Brief, den ich gleich mit
einer Depesche beantwortet habe, eben dein besser gelaunter, der auch
meine Stimmung gebessert hat. Ich will dir nur – ehe Herr Fleck er¬
scheint, mit dem ich mich über sein Liebelei-Scenarium zu unterhalten
habe, von gestern berichten. Vormittag im Fischer-Bureau, nur mit ihm
sehr freundschaftlich gesprochen. Er bittet dich ihm den Roman persön¬
lich zu schicken. Er wird ihn gleich lesen (du nimmst dieses gleich
hoffentlich nicht gar zu wörtlich). Zu Tisch war ich bei Paul Goldmann,
Frau und Tochter, zusammen mit Paul Marx. P. G. ist übel auf die Neue
freie Presse zu reden und kennt die dortige Wirtschaft. Vorher ein son¬
derbarer Zufall: ich gehe durch die Kurfürstenstrasse (zum ersten Mal
in meinemLeben) – begegne einer Dame, die mich an Fräulein Soltau erin¬
nert; – meine Gedanken gehen weiter über die Schicksale der »Therese«
wieder zu Fräulein Soltau; – ich denke eben an ihr altjüngferlich ver¬
grämtes Gesicht mit sozusagen sozial-literarischer Anteilnahme – da
steht sie leibhaftig vor mir – zu kurzem Aufenthalt in Berlin,vor ei¬
ner Stellung in Hamburg (allerdings kommen auf einen solchen Fall ei¬
nige Millionen andere, in denen man den Leuten, an die man eben denkt,
nicht begegnet). Abend bei Michaelis, wo ausser mir nur Fischer und Frau
(er würde gerne Else und Frau des Richters, die auch er – nicht einmal
dem Namen nach kennt!! – in seinen Verlag übernehmen). Dann noch zu Lucy,
wo Heini und Fehling. Ich spielte Walzer, Heini Bach und Händel, womit wir
ins neue Jahr eingingen. Um zwei ins Bett.–
Heute Vormittag mit Heini nach Zehlendorf, Steinrück, seine charmante Frau
und zwei Mädeln 4 und 2 Jahre alt, Barbara und Ursula.– Mit Heini im Hotel
gegessen. St. musste (Nachmittag) Volpone spielen, er ist auch für den
Liebelei-Film engagiert, um – einen überflüssigen Herrn am Grabe Fritzens
zu mimen und damit er auf dem Zettel steht). Herr Schröder hat tele¬
graphiert, dass er erst Dienstag kommen kann; ich habe ihn für Dienstag
Vormittag bestellt. Am Abend will ich nach Wien reisen.– Heute Abend

[ckp415]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 2. Januar 1927

A.S. nach Berlin.
2.1.27. Wien.
Liebster,
das werden wohl die letzten Zeilen sein, die ich Dir nach
Berlin sende. Und da heute Sonntag ist werde ich sie erst morgen Montag
in der Früh absenden.
Wir haben uns eben telefonisch gesprochen und irgend etwas
im Nachgeschmack dieses Gesprächs macht mich nachdenklich. Du hast mir
glaube ich die theoretische Klarheit menschlicher Beziehungen vorgehal¬
ten, wenn nicht, als eine unrichtige Einstellung meines Wesens vorgewor¬
fen; eine Beziehung unklar, unrein machen (was eigentlich gleichbedeutend
wäre) kann Jeder, es hat dies nicht nur mit dem Wesen, sondern auch mit
dem Willen zu tun. Wenn ich die Nase in den Regen hinausstecke, so
darf es mich nicht wundern, wenn sie nass wird. Auch ich könnte in Ver¬
wirrungen und Unaufrichtigkeiten geraten, aber ich würde mir über die¬
sen Zustand klar sein und ihn auch dem andern Teil klar machen, wenn
ich dazu Veranlassung habe. Ich glaube, ich kann viel besser lügen und
unwahr sein als Andere wenn ich es einmal will. Und eben darum will ich
nicht.
Du sagst immer, ich missverstehe Dein Wesen. Ich glaube, dass
niemand Dein Wesen, Dich, Deine Arbeit so gut versteht als ich. Aber
eben deshalb finde ich diese gewisse Männchen-Eitelkeit und dieses Spiel
mit der Freiheit so unwürdig. Wir sind ja Beide Gottlob vollkommen frei
und die Gebundenheit ist eben ein freiwilliges Gefühl, ist – Liebe. Die¬
se Gebundenheit soll man heilig halten, so lange eben die Bindung, die
Liebe vorhanden ist. Eine andere gibt es nicht in meinen Augen. Aber
ein sich selbst und den Andern Beweisen-Wollen, dass man frei ist, heisst
beweisen wollen, dass es mit der Liebe nicht so weit her ist. Liebe
ist eben ein ganz grosses Format, das Verkleinerungen nicht verträgt -
es kommt dann immer etwas Missglücktes und Verzerrtes heraus.
Ich versichere Dich, ich würde es auch ganz gut treffen die

[ckp416]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 2. Januar 1927

dämonische Frau zu spielen, vielleicht besser als jene Damen, denen Dämonie
nichts als ein Mäntelchen ist, das sie sich genau so umhängen, wie ein
Kleid, das schlecht zu ihnen passt und die hauptsächlich darin besteht,
dass sie pflichtvergessen sind, gut und bequem für das Geld des unge-
liebten Gatten leben, die Augen verdrehen und in die Ecke schielen. Dämo¬
nie in meinem Sinn ist aber ein kleines Raubtier, das man selbst in einen
Käfig sperrt und mit dem man selbst nicht zu spielen wagt, oder ein Ele¬
ment, das im gegebenen Augenblick auch elementar hervorbricht.
Ich habe da viel mehr geschrieben als ich wollte, aber es ist
im Bett so schön warm und ich habe ohne Ueberlegung einfach darauf los
geschmiert. Ich möchte sehr, dass Du meine Leilen richtig und gut ver¬
stehst.
Gestern war ich, wie ich Dir schon sagte, den ganzen Tag mutter¬
seelenallein. Ich habe mit Andacht das letzte Gespräch Aurelie-Falkenir
übersetzt und überhaupt den Akt bis ans Ende, so dass ich ihn Dienstag
Vormittag besser diktieren kann. Jetzt muss ich jemanden zum Korrigie¬
ren finden und zum Abschreiben, denn Frieda sagt, sie habe in den nächsten
Tagen keine Zeit. Jetzt will ich rasch aufstehen und in die Sonne hinaus.
Eben telefoniert mir Baron Puton, dass er mich Nachmittag besuchen will.
Ich habe Ja gesagt. Mittag sind Fredi und Felix da.
Frieda lässt Dich herzlich grüssen und Dir für Deinen Brief
danken, aber sie ist so gehetzt, dass sie nicht schreiben kann.
Gisela B. brachte mir gestern Früh, als ich noch zu Bett war,
Blumen und gab sie bei meiner Türe ab. Sie ist rührend lieb zu mir.
Ich danke Dir tausendmal, dass Du so lieb warst mit W. und F. von mir zu
sprechen. Ich hoffe, hoffe!
Ich hoffe auch, dass Deine verschiedenen Unterredungen noch zu
einem guten Abschluss führen und Du in guter Stimmung heimkehrst. Ich
erwarte Dich mit offenen Armen und in Herzlichkeit. Deine C.K.

[ckp418]

Zwischenbemerkung, 1927

zwischen Wien und Venedig hin und her pendle. Bald nach ihrer
Rückkehr kam es auch wirklich zur Verlobung und zu einer mehr oder
weniger überstürzten Heirat in den ersten Julitagen. So sehr A.
unter dem Gedanken litt, dass Lili zu einem fremden Mann in ein frem¬
des Land ziehen sollte, so sehr hatte er es eilig die Sache ins Reine
zu bringen, gewissermassen zu erledigen – und alle seine Skrupel,
die er gewiss hatte, gingen in der inneren Gehetztheit und der Un¬
ruhe seiner Nerven unter. Dazu kam, dass O. natürlich mit Rücksicht
auf die Vorbereitungen zur Hochzeit nahezu dauernd in Wien war, Kon¬
flikte mit mir einsetzten, die wieder in den Hintergrund gestellt
wurde und von Weihnachten bis zum Jänner eine stete Folge von uner¬
quicklichen Auseinandersetzungen ergaben. Meine Gesundheit litt ernsthaft
darunter. Die schon im Vorjahr flüchtig aufgetretenen Gallenzustände
häuften sich, ich hatte im Frühjahr während einer Vorstellung der
»Tosca« in der Oper, der ich mit A. beiwohnte, einen sehr heftigen
Anfall und lag dann nahezu 5 Wochen in einem traurigen Zustand zu
Bett. In diese Zeit fällt die Wohnungssuche A.'s für Lili in Ve¬
nedig. Auch in meiner Familie gab es, Aufregungen wenn auch freudi¬
gerer Art in diesem Winter, da ja Karl vor seiner Heirat stand.
In den ersten Julitagen war seine Hochzeit mit Magda W., 3 Tage nach
der Hochzeit Lilis mit dem Capitano.
In mir hatte sich in den letzten Monaten eine grosse Er¬
bitterung gegen A. angehäuft, denn abgesehen davon, dass er aus Rück¬
sicht für die Seinen wieder rücksichtslos gegen mich gewesen war, so
nahm ich es ihm auch übel, dass ich seinen Schwiegersohn nie zu Ge¬
sicht bekommen hatte, er mich überhaupt seinem Haus wieder dauernd
ferngehalten hat. Es kam daher nach meiner Kinder und Lilis Abreise
(auch D. hatte einen Tag später Wien verlassen) wieder zu höchst un¬
erquicklichen Gesprächen, in denen A. meiner Auffassung wieder völlig

[ckp420]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 21. April 1927

A. war mit Lily nach Venedig gefahren um
Wohnung für sie zu suchen.
Ich lag nicht sehr krank zu Bett.
Wien, 21.4.1927. ½1 Uhr.
An A.S. Venedig.
Mein Liebes,
während ich diese Zeilen beginne, nähert Ihr Euch Venedig
und ich gebe mir Mühe es mir vorzustellen. Ihr werdet sicher bei Son¬
nenschein und blauem Himmel ankommen, denn auch hier ist ein schöner
Tag, nur sehr stürmisch. Die Fenster klappern.
Ich liege natürlich im Bett. Gestern um ½10 Uhr abends,
Du warst wohl gerade auf der Fahrt zur Bahn – hatte ich wieder einen
schrecklichen Anfall. Während ich mich in Schmerzen ward, musste ich im¬
mer denken, dass die O. Euch vielleicht an die Bahn begleitet und ich
sah Euch zusammen im Auto und dann am Perron Abschied nehmen und ich
fühlte mich sehr elend. Da nahm ich das Morphium und die Schmerzen
hörten langsam auf und meine Gedanken wurden apathisch und schläfrig.
Eigentlich sehr angenehm.
Ich weiss sehr gut, mein Liebes, dass die O. in Deinen Gefühlen
keine Rolle mehr spielt – so etwas spürt man – aber Du musst doch ver¬
stehen, wie schrecklich mir ihre geschmack- und taktlose Anwesenheit auf
die Nerven geht und zu meiner allgemeinen Depression beiträgt. Ich möch¬
te so gerne bald gesund sein und sehe noch kein Ende. Ich komme mir so
minderwertig und belastend vor und das ertrag ich nicht.
Leider musste ich hier unterbrechen, da ich wieder einen Anfall
hatte und vielleicht den stärksten von allen und leider fängt das Mor¬
phiummittel an die Wirkung zu versagen. Emma hat den Karl telefonisch
berufen und er hat den Dozenten Elias für 6 Uhr abend bestellt. Ich bin
sehr froh, dass Du nicht da bist und ein paar schöne gute Tage dort haben
wirst, mein Liebes. Sei nicht böse, dass ich für heute nicht mehr schrei¬
be, aber ich bin jetzt sehr müde. Gisela B. und Byk habe ich eben für heu¬
te abgesagt, da ich mich nicht beauchsfähig fühle. Ich bin mit tausend
guten Gedanken bei Dir und umarme Dich.
Deine C.K.

[ckp421]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. April 1927

Venedig, Freitag, 21.4.1927.
Hôtel Bonveciati
(nach Wien).
Liebstes, man sollte nicht glauben, in wie kurzer Zeit ein Zimmer, das
einem noch gestern beim Einziehen unbewohnbar schien, vertraut und
geradezu sympathisch wird. Allerdings habe ich das meine dazu getan;
der wackelige Tisch ist durch einen soliden ersetzt; ein zweiter dazu
gekommen (um Bücher und dergl. hinzulegen), gewisse Unzukömmlichkeiten
des Badezimmers (das immerhin dabei ist) sind durch einen Mechaniker
abgestellt worden und die Aussicht, die anfangs abscheulich wirkte, habe
ich mich entschlossen als charakteristisch zu empfinden. Für einen Film¬
regisseur wäre sie unbezahlbar. Mir gegenüber eine grosse Terrasse,
auf der eine Art (1 Wort unleserlich) arbeitet; – im Hintergrund
geschlossene Fensterläden; – dann ein Holzzaun – gleich daneben ein
Glasdach von einer roten Mauer flankiert; vor meinem Fenster eine
unpraktikable Terrasse, – mit Orangenschalen, Petzen, einem kleinen Rauch¬
fang -daneben ein Lichthof, auf der andern Seite Blick in den Restau¬
rationsgarten des Restaurants. – Auf dem Nebenhaus eine Riesenantenne,
Telegraphendrähte, die schief von Haus zu Haus laufen – das Ganze von
allen Seiten völlig abgeschlossen. Kein Ausblick auf Strasse oder gar
Meer, nicht einmal ein fernes Dach oder ein Thurm zu sehen; nur ein
(glücklicherweise blauer) Himmel, der sich drüber spannt – und völlige
Stille; – das ganze für eine Verbrecherjagd wie geschaffen.
Aber wo gerathe ich hin? Es handelt sich ja um kein Scenarium; ich
will einen Reisebericht schreiben. Also die Fahrt verlief glimpflich.
u. war mit an der Bahn, auch Dr. Bloch, der sie nach der Stadt zurück begleitete.
Ich schlief ziemlich schlecht. Im Nebencoupé Franz P. (Mariannens Sohn)
sowie ein Holländer, der mir eine Karte mit einer Venezianer Adresse
vorwies: wo dieses Haus sich wohl befinden möge – es war Almas Adres¬
se und der Holländer ein Musiker, Verehrer Mahlers. In Treviso stieg
schwarzhemdig und bedrohlich anzusehen A.C. ein; Ankunft in Venedig um

[ckp422]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. April 1927

½3, Begegnung mit Moll, der Franz Werfel (den wir nicht mehr sahen) auf
die Bahn begleitet hatte. In der Gondel durch Traumkanäle zum Hotel.
Nationalfeiertag; Venice endimanché. Die Zimmer wie schon gesagt von
mässiger Comfortabilität, aber in gutem Stand. -Verspätetes Mittagessen
zu Dritt auf der Terrasse des Restaurants. Ausruhen; Spaziergang zu
Dritt Markusplatz, Riva u. s. w. – Schon in der Dunkelheit mit A.C. in sei¬
nem Kommando, sein wohlgehaltenes Bureau; im Schreibtisch Lilis Briefe: -
und ein Stück, dass er vor 10 Jahren geschrieben, das er mir übergab
(eine Art Arnoldoiade wie es scheint). -Abendessen im Hotel; über allerlei
Nächst- und Nächstliegendes. -Er möchte Mitte Juni nach Wien reisen und
schon verheiratet mit Lili nach Venedig zurückkehren, eventuell proviso¬
risch möbliert wohnen, da anderes vor Herbst kaum bezogen werden könnte.
Wir verstanden uns wieder sehr gut. Später sassen wir wieder, wie nicht
anders möglich auf dem Markusplatz; – vor ½11 aber war ich mit Lili zu¬
haus und trotz der unvermeidlichen Kopfschmerzen schlief ich wie auf
Reisen üblich meine 7 Stunden durch.–Heute Vormittag zuerst allein spa
zieren, dann zu Dritt herum, denn in einem sehr echten venzianischen Re-
staurant, A.C.'s Stammbeiselino, gespeist »Giorgone« – bei uns heisst
sowas Pilsenetzer oder Silberner Brunnen,– aber nicht Zum Holbein
oder Zum Waldmüller.–Dann in seine Kaserne, ehemaliges Jesuitenkloster,
und sein Wohnzimmer besehen;- eine geräumige, hübsch gehaltene
ehemalige Mönchszelle; – die meisten stehen leer; – alles ist im Umbau
begriffen. Das Bild seiner Schwester, die Grete Jacques zum Verwechseln
ähnlich sieht; – die Ansichtskarte unseres Sternwartehauses, eines von
ihm selbst in Knabenzeit gemaltes Aquarell -Landschaft mit
dem Elternhaus nahe Florenz etc. Wir begleiteten ihn zubseinem Kom-
mando, das am andern Ende der Stadt gegenüber dem Hotel Regina nahe
von unserm Hotel liegt. – Und nun schreibe ich Dir in meinem Hotel-
zimmer; auf der Terrasse gegenüber arbeitet der Steindrucker mit einem
Gehilfen und über den Holzzaun hängen unbegreifliche blaue Papier-

[ckp424]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 22. April 1927

An A.S., Venedig.
Wien, Freitag,22.4.1927.
Mein Liebes,
vor allem will ich Dir über den gestrigen Besuch des Do¬
zenten Elias berichten. Er war fast eine Stunde da und hat mir wieder
den besten Eindruck gemacht. Er sagt, ich soll unbedingt noch ein paar
Tage liegen, aber vorläufig gar keine Kur gebrauchen, da die Galle erst
zur Ruhe kommen muss. Sehr strenge Diät etc. etc. Erst wenn ich ein paar
Tage keine Anfälle habe, wird an eine Kur gedacht. Er glaubt, dass ich
in 3-4 Tagen so weit sein werde. Gestern war ein recht trüber Tag, aber
heute bin ich zuversichtlicher. Heute Nachmittag kommt Frieda und ich
hoffe diktieren zu können (Komödie der Verführung). Gisela B. und Byk
habe ich auf Sonntag Nachmittag verschoben. Jetzt freue ich mich Deinem
morgigen Brief entgegen. Ich hofte, Du hast dort gutes Wetter und ver-
gnügte Tage. Ich habe Venedig so lebhaft vor mir, dass ich Dich ordent-
lich dort herumgehen sehe.
Richtig, – zur Verbesserung meiner Stimmung kam gestern
eine sehr höfliche Absage von Horch. Die Briefe an Fischer, Benedikt,
Géraldy sind fortgegangen, aber ich befinde mich derzeit unter keinem
gütigen Stern. Ich bin schon sehr neugierg auf Deinen Bericht, Deine
Eindrücke, Wohnungsaussichten etc. Schreibe mir gute Briefe, sie müssen
nicht lang sein. Ich umarme Dich.
Deine C.A.

[ckp425]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. April 1927

An A.S., Venedig.
Wien, 23.4.1927.
Liebster,
ich schreibe heute mit Tinte, obwohl ich natürlich noch im
Bett liege, aber mit Bleistift sieht meine Schrift noch grauslicher
aus. Ich habe seit vorgestern Mittag keinen Anfall mehr. Belladonna
scheint zu wirken, aber meine Nerven sind am Hund. Ich musste heute
Nacht zweimal Schlafmittel nehmen. Gestern Nachmittag habe ich Frieda
diktiert und sie kommt heute Vormittag, da uns noch drei Seiten übrig
blieben. Ich lese die »Girondisten« mit viel Vergnügen, ansonsten ist
meine Stimmung mässig. Draussen der herrlichste Frühlingstag und
ich sehne mich sehr nach Sonne. Es muss jetzt herrlich in Venedig sein.
Gondelfahrten! Ich wünsche Dir von ganzem Herzen sehr schöne, frohe
Tage dort. Aber Ihr könntet ja alle Venedig nicht ganz verstehen und
empfinden, weil Ihr dazu zu wenig phantastisch seid. Aber das ist mir
ganz recht, da ich sonst vielleicht auf Venedig selbst und die dortige
Stimmung eifersüchtig wäre. Zu berichten habe ich sonst nichts. Von
meiner Krankheit zu reden ist mir schon fad und mein Leben nicht gera-
de abwechslungsreich. Tage und Stunden kriechen recht einförmig dahin,
ich bin froh, dass ich keine argen Schmerzen habe und hoffe, das sie
nicht wiederkommen.
Lebwohl, Liebes, bleib gesund, ich umarme Dich.
Deine C.K.

[ckp426]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 23. April 1927

23.4.1927. Venedig.
Liebste, eben hatte ich den Brief an Dich express aufgegeben als
der Deine kam und mir zu meiner tiefsten Betrübnis von dem neuerli-
chen Anfällen berichtet, die Du zu erleiden hattest. Die Sache ist
ja ärgerlich und schmerzlich genug, – und es ist gar nicht nötig sie
zu komplicieren durch die Vermutung, dass an der Entstehung der An-
fälle allerlei Psychologisches Schuld resp. Mitschuld sein könnte.-
was anzunehmen umso weniger nöthig, als hunderttausende Attacken
ähnlicher Art in Wien allein alljährlich unter den ruhigsten see-
lischen Verhältnissen sich ereignen. Aber abgesehen davon – ver-
nünftigerweise ist überhaupt kein Anlass da, dass Dich die Situa-
tion, die als solche nun einmal unabänderlich ist, meine Beziehung zu
Dir aber durchaus nicht tangiert – irritieren dürfte. Es wäre gut,
wenn wir nicht immer wieder darauf zurückkommen müssten. Wichtig
ist nur, dass Du gesund wirst und ich bin schon sehr begierig, was
Dr. E. zu sagen hatte, wenn es auch voraussichtlich nichts neues sein
dürfte.
Gestern habe ich von Danieli aus (von wo ich rasch verschwand) einen
Spaziergang in die Gardini publici und dann noch in den Gässchen
und Strassen der Stadt gemacht, in denen man immer wieder die interessa
testen Ueberraschungen erlebt. Es bleibt eine unbegreifliche Stadt,-
und bei keiner ist es so unmöglich sich ihre Entstehung und ihr
Werden vorzustellen. Ihr Sein fast noch weniger. Paradies und Ge-
fängnis zugleich. Und aus beiden Gründen möcht ich hier nicht leben.
Das Hotel schwebt zwischen zweiten und dritten Rang hin und her; das
Restaurant ist vorzüglich. Für Freitag merk ich Schlafwagen vor. Heute
fahren wir an den Lido, beim Nachhausekommen hoff ich einen guten
und beruhigenden Brief von Dir vorzufinden. Und nun send ich Dir noch
viele innige Küsse, von denen ich wünschte, dass sie Dir nicht nur
meine Zärtlichkeit, sondern auch Linderung Deiner Schmerzen brächten,
wenn wieder welche gekommensein sollten. Besser als Morphium (-und
man gewöhnt sich nicht an sie.) Ich umarme Dich tausendmal.
Dein A.

[ckp427]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 24. April 1927

An A.S., Venedig.
Wien, 24.4.1927. Sonntag Nachmittag.
Mein Liebes,
ich beginne diesen Brief, werde ihn aber kaum heute abschik-
ken, denn erstens ist Sonntag und zweitens bin ich nicht sehr schreibse-
lig.
Heute Vormittag um 11 Uhr kam Dein liebes Expressbericht
von Freitag. Ich bin sehr froh, dass Deine Venezianer Eindrücke so durch-
aus gute sind und Du an Arnoldo C. immer mehr Gefallen findest.
Um Dein Venezianer Zimmer beneide ich Dich aber gar nicht.
Als Szenarium für einen Kriminalfilm herrlich, aber zum Wohnen ist mir
ein elegantes Hotelzimmer schon lieber oder auch eine einfache ländliche
Stube mit schöner Aussicht.
Ich hatte heute eine recht böse Nacht. Die Schmerzen sind
besser, aber dafür bin ich mit den Nerven vollkommen fertig. Ich habe
dreimal Schlafmittel genommen, ehe ich einschlafen konnte. Der Morgen
graute schon.
Zu Tisch waren Hery und Kary hier.
Heute Vormittag rief ich Frau Kl. bei Dir draussen an, um
die Adresse der Frau Rabelbauer zu erbitten. Sie sagte bei der Gelegen
heit, Du hättest ihr gesagt, ich käme einmal hinaus und sie freue sich
darauf darauf, fügte aber gleich hinzu, dass die O. bisher jeden Tag da
war, sich in alles hinein mischt, Anordnungen trifft und sogar Deine ein-
gelaufene Post sehen wollte. Frau K. sagte ihr, sie hätte sie schon abge-
schickt. Du siehst, mein Kind, dass Deine Darstellung oder Auffassung, sie
käme nur ihrer Tochter wegen ins Haus – vollkommen irrig ist. Ich finde
ihr Vorgehen so schamlos, dass ich überhaupt kaum darüber sprechen kann.
Es ist ja sicher nicht sehr richtig von Frau K. mir diese Mitteilungen
zu machen, da ich sie ja nach gar nichts gefragt habe. Aber sie schien
bis zum Rand erfüllt von Empörung und hoffte wohl in mir eine verständ-

[ckp428]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 24.–25.4.1927

nisvolle Seele zu finden. Ich antwortete nun
nicht und sie solle sich doch an Dich wenden, aber sie meinte, sie will
Dich nicht aufregen, Du ärgerst Dich so schon genug über die O. und es
nütze ja nichts, denn Du bist doch viel zu schwach ihr gegenüber. Wenn
es aber so bleibe, dann gehe sie, denn sie mag in keinem Haus sein, in
dem eine Frau ist.
Wie mir zumute war und ist brauche ich Dir wohl nicht
erst zu sagen. Du kannst Dir meine Empfindungen vorstellen. Ich hätte
Dir gerne diese Mitteilungen erspart, aber erstens wäre es unaufrichtig
sie für mich zu behalten und zweitens musst Du endlich einsehen, dass
etwas zu geschehen hat. Gut, Du kannst ihr nicht den Aufenthalt in Wien
verbieten. Du sollst ihr ja auch nicht die Besuche bei ihrer Tochter
untersagen, aber Du kannst ihr doch energisch erklären: »Komm zu Dei¬
ner Tochter so oft Du willst, ich – mein Haus, meine Wirtschaft gehen
Dich nichts an. Wenn ich die Intervention einer Frau brauche, so steht
mir eine andere näher, im übrigen ist ja Frau Kl. dazu da.[«]
Du siehst doch selbst, dass O. sich heute Dinge traut,
die sie in all den Jahren nicht gewagt hat und dass sie das Gefühl
haben muss sich trauen zu dürfen. Ist aber ihr Verhalten für
Frau Kl. verletzend, was ist es dann erst für mich? Fühlst Du denn
nicht, Du grosser Menschenkenner, was dieses Ignorieren meiner Existenz
bedeutet, was sie damit ausdrücken und bezwecken will?
Hier wurde der Brief durch Besuche unterbrochen.
25.4.27.
Die Nacht war wieder nicht gut. Heute Früh kam Dein
Brief vom 23. Du missverstehst mich sehr. Ich bin nicht so dumm zu
glauben, dass man von seelischen Erschütterungen Gallensteine bekommt,
dass sie aber meine Nerven zerrütten, Anfälle begünstigen und mein
Allgemeinbefinden schädigen, steht äusser jeder Frage.

[ckp429]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 24.–25.4.1927

Mein Liebes, wenn Dir an mir wirklich was liegt – und
ich habe doch Grund es anzunehmen – dann mach doch endlich Ordnung.
Lass diese Frau nicht ihren Schatten auf unser Glück werfen. Hat sie
nicht den Takt sich in den gehörigen Schranken zu halten, so musst Du
ihn ihr energisch beibringen. Warum sie schonen, für die Du, wie Du
selbst sagst, nichts mehr empfindest, und mich verletzen, die Du lieb hast?
Wenn das so weiter geht, gehe ich, Du, unsere Liebe, unsere Beziehung daran
zugrunde. Und glaube mir, wenn Du jetzt nicht etwas Entscheidendes sagst,
werden wir sie auch nach Lilis Hochzeit nicht los. Und sie wird nicht
nach Venedig übersiedeln. Ich will nicht nochmals wiederholen, was ich
zu Anfang des Briefes sagte, aber es muss ihr endlich klar werden, dass
sie nur für Lili ins Haus zu kommen hat und alles andere sie nichts
mehr angeht. Dadurch, dass Du ihr immer wieder den kleinen Finger reichst,
greift sie nach der ganzen Hand oder versucht es wenigstens. Ich stehe
natürlich für die Mitteilungen, die ich Dir mache, ein, aber ich bitte
Dich keinen Gebrauch davon zu machen. Frau Kl. hat mir zwar kein Schwei¬
gen auferlegt, aber sie setzt es wohl voraus. Es würde zu Unannehmlichkei¬
ten zwischen ihr und mir führen. Sagst Du es aber O., so hätte die arme
Kl. darunter zu leiden, die ja sicher nicht sehr klug ist, aber immer in
den liebevollsten Ausdrücken von Dir spricht. Auch über Lili sprach
sie sehr nett. Ich verhielt mich vollkommen passiv, erstens weil ich
nicht mitteilsam bin und zweitens, weil ich weder weiss, ob Frau Kl. ver¬
trauenswürdig, noch ob sie wahrheitsliebend ist, denn ich kenne sie zu
wenig.
Draussen ist wieder ein herrlicher Frühlingstag und ich
soll noch immer im Bett liegen.
Lebwohl, mein Liebes, trage mir diese Zellen nicht nach und
denke Dich ohne Eigensinn einen Augenblick in meine Lage. Ich umarme
Dich von ganzem Herzen. Deine C.K.

[ckp430]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24. April 1927

Venedig, 24.4.1927.
Mein Liebes, ich bin sehr froh, dass der Besuch des Dr. Elias Dich
beruhigt, dass er Dir einige bestimmte, klare und einfache Sachen ge¬
sagt hat und bin mit Dir zuversichtlich. Nur keine Ungeduld wegen
der Bettruhe – und keine überflüssiger Aerger (mit dem notwendigen
allein hat man ja genug).
Gestern an einem köstlichen Frühlingstag waren wir auf dem Lido,
der noch menschenleer ist. Die meisten Hotels geschlossen, – wir sas-
sen und assen im Stabilimento mit dem Blick aufs Meer mit seinen
tausend braunen und weissen Segeln. Das Corno d'Oro besehen (und
den Besitzer Borelle gesprochen) (wo O. und L. im vorigen Jahre
wohnten); still gelegen mit schönem Park, kaum halb so theuer wie die
grossen Modehotels, dabei höchst comfortable; allerlei besprochen,
nichts bestimmtes ausgemacht, da der Termin der Hochzeit noch nicht
feststeht.
Ueberdies haben wir den Flugplatz gesehen. Das Luftschiff auch innen
besichtigt und es endlich mit seinen Passagieren auffliegen gesehen.
Es war für mich, der ich diesem Schauspiel noch niemals beigewohnt,
ein wahrhaft ergreifender Anblick. Man staunt nicht genug auf die-
ser Welt.
Gestern Abend (zu Dritt) im Testro Rossini – Variété und Kino
(das erst um ¾ 11 anfing) – es gelang mir die Boheme zu sehen,
die Lilian Gish wunderbar, das Ganze sehr fein in der Inszenierung
aber von einer (für mich im Film) unerträglichen Traurigkeit. (Von
Jay Kaufmann, Metro Goldwyn, wurde mir ein Brief hieher nachgeschickt,
ich werde den Mann in Wien vielleicht nach 10. Mai sehen, zu welcher
Zeit er wieder dahin zurückkommt). – Sonst habe ich ausser von Dir
aus Wien noch nichts gehört.
Heute ein trüber Tag, es sieht nach Regen aus. Ich will Alma besuchen
(ihre Tochter Anna und ihre Schwester Marie sprach ich gestern auf
dem Markusplatz.)

[ckp432]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 25. April 1927

Venedig, 25.4.1927, gegen Abend.
Liebste, vom Sonntag ist also zu berichten, dass ich Vormittag in
der Casa Mahler war, wohin ich mit Hilfe der Karte, meines Orientierungs-
vermögens und einiger Fragen zu Fuss fand. Das Haus, besonders der in
Flieder blühende Garten, mauerumschlossen an einem der kleinen Kanäle
sehr anmutig. Politisches. Der Werfelsche Aufruf, der von Felix Salten
sozialdemokratisch verschärft wurde, (er kann alles) – von dem Werfel
selbst hoffte, dass er nicht erscheinen würde – und der nun plötzlich
(hast Du ihn gelesen? ich nicht) auch Almas Unterschrift widerrecht-
lich trug (sie hat dagegen protestiert) – Auch die andern Damen des
Hauses waren anwesend, – Almas Mutter, Frau Moll; ihre Stiefschwester
Maria und ihre Tochter Anny. Alma begleitete mich in die Stadt zu-
rück.-Mittagessen mit Lili und Arnoldo im Giorgone. Ich befand mich
mässig und nährte mich von Spagetti.-Nachmittag nicht sehr wohl, las
ich F. S. Roman »Martin Overbeck« – er kann doch nicht alles: das Buch
ist geradezu stupid.–Spaziergang ins blaue, allein, es bleibt immer
köstlich in Venedig auf Entdeckungen auszugehen; an jeder Ecke
gibt es eine neue (und ich bin "phantastisch genug", um es zu genies-
sen. (Nachtmahl im Bonvechiati, dann mit den Kindern Markus-
platz »Florian«, und mich an den deutschen Touristen mit Jägerhüten
oder Capitänskappen erfreut.-
Heute Frün Reisebureau; Schlafwagen erst für Samstag bekommen. Auf
Wohnungssuche mit Lili und Arnoldo – dann mit Lili allein; wir
fanden (nach einer Annonce) eine sehr hübsche Wohnung in einem völlig
renovierten Haus, – drei Häuser weit von Alma, besichtigten sie nochmals
nach dem Mittagmahl mit Arnoldo; besprachen die Sache mit dem sympath-
thischen Hausherrn und seiner Frau, einer Engländerin. Die Lage ist
ausgezeichnet, alles licht, blitzblank und geräumig; – bei einigem Ent-
gegenkommen von der anderen Seite wird sich die Sache vielleicht ma-
chen lassen. Immerhin sind Lili und Arnoldo eben weiter auf der Suche;
ich will morgen in die nähere Wahl eintreten. Auch möchte ich, dass Alma

[ckp433]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 25. April 1927

die Wohnung besichtigt und mit den Leuten spricht. Wir waren Nach-
mittag wieder bei ihr; vielmehr nur Lili, da sie bettlägerig war: ich
unterhielt mich indess mit Moll und Frau.
Heute kam die Post aus Wien nach, die nichts wesentliches enthielt; -
und Dein dritter Brief, bei dessen Absendung Du merkwürdigerweise
noch keinen von mir erhalten hattest. Ich hoffe, es sind alle indessen
in Deine Hände gelangt. Ich bin froh, dass Anfälle seit Donnerstag
ausgeblieben sind- und es wäre schön, wenn man diese ganze, fast drei-
wöchentliche Kra[n]kheitsperiode als einen einzigen auffassen dürfte,
der sich niemals wiederholen wird. Es klingt so banal und wohlfeil
dergleichen auszusprechen – aber Du kannst Dir kaum denken, wie weh
mir Deine Schmerzen thun und wie ich von ganzem Herzen wünsche, dass
sie für immer ausbleiben.
Das Wetter ist schön, etwas kühl, mein Befinden heute besser als gestern;
mein Kopf aber selten ganz frei. Zum arbeiten bin ich natürlich nicht
gekommen. Wenn ich die Wohnungsangelegenheit während meines hiesigen
Aufenthaltes noch gänzlich in Ordnung bringen könnte, würde es eine
rechte Erleichterung für mich sein. Im italenischen mach ich beträcht-
liche Fortschritte: Arnoldo auch einige im deutschen, – und so verstehen
wir uns – besonders französisch – aufs beste. Sein Wesen wird mir
von Tag zu Tag sympathischer; und es ist eine Freude, ihn und Lili
zusammen zu sehen.
Lebwohl, mein Liebstes, ich will noch ein bisschen ins Freie. Bleibe ge-
sund und sei sehr zärtlich umarmt. Ich bin ganz der Deine! A.

[ckp434]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 27. April 1927

Venedig, 27.4.1927.
Mein Liebes, Du weisst ja sehr gut, dass ich O. schon vor Wochen
gesagt, sie habe Frau K. alles Häusliche zu überlassen und meines
Wissens ist seither auch nichts geschehen, was einen Uebergriff be-
deutet und Frau K. hätte verletzen können; und wenn ich ihr nicht
immer wiederhole, was sie selbst sehr genau weiss, und insbesondere
keinen Grund sehe ihr gegenüber die Natur meiner Beziehungen zu Dir
zu betonen, über die sie nicht im geringsten Zweifel schwebt, so ist
das keineswegs »Schwäche«, wie Du es zu nennen beliebst, sondern die
Empfindung der vollkommenen Ueberflüssigkeit solcher Constatierungen,
die ihr auch in der gröbsten Form keine Neuigkeit bedeuten
würden. Sie weiss ganz genau, wie ich zu ihr und wie ich zu Dir
stehe; alles übrige lass meine Sorge sein. Wenn unter den gegenwär-
tigen Umständen ihre Besuche in meinem Hause häufiger waren und
sind, so ist das doch wahrhaftig zu natürlich, als dass daraus immer
wieder Depressionen für Dich resultieren sollten; und es wird in
der nächsten Zeit gar nicht anders möglich sein als dass eingehende
Besprechungen zwischen ihr und mir stattfinden werden, über deren
Länge, Zahl und Ort Du Dich bei einiger Einsicht hoffentlich nicht
irritieren wirst. Denn ich habe heute bereits hier in Venedig eine
Wohnung für Lili vom 15. Juni an gemietet (unter Assistenz und mit
sehr lebhafter Zustimmung von Alma und ihrer Mutter, die uns mit Rat
und Tat zur Seite gestanden sind); die Hochzeit wird voraussichtlich
schon in der zweiten Hälfte Juni stattfinden und es wird in der kurzen
Zeit viel zu besprechen und in jeder Art vorzubereiten sein, worin
ich nicht immer wieder durch völlig unbegründete Empfindlichkeit
Deinerseits ennerviert werden möchte. Glaube mir, die ganze
Angelegenheit ist weder innerlich noch äusserlich besonders leicht
für mich; es darf und müsste nicht Confliktstoff aus Eifersüchte-
leien entstehen, zu denen, wenn überhaupt, nur äussere Ursachen Anlass
geben, – die nun einmal bei der äusseren Constellation momentan nicht
aus der Welt zu schaffen sind.

[ckp435]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 27. April 1927

Ich will heute nicht mehr sagen; – ich müsste hundertmal
Gesagtes wiederholen und es ist keineswegs Eigensinn, wenn ich im
mer wieder auf dasselbe zurückkommen muss, da ich doch immer nur
meine Ansicht der Deinigen gegenüberzustellen vermag. Durch das
was ich zu tun und zu unterlassen für richtig finde wird weder
Dein Recht noch Deine Würde verletzt und auch Dein Gefühl kann es
nicht werden, wenn Du nicht an mein Wesen (in dem natürlich auch
meine Mängel enthalten sind) Forderungen stellen wolltest, die ich
nicht erfüllen kann. Du kennst mich doch, -ich habe mich auch nicht
verändert seit Du mich kennst; auch meine Lebensverhältnisse waren
Dir von jeher bekannt; es ist doch nichts Neues in meine Existenz
getreten seit wir uns kennem und lieben, Du weisst, dass ich nie-
manden von mir mehr gebe als Dir – von meinen Kindern abgesehen -
das ist aber doch etwas ganz anderes. Keineswegs rührt die Rolle,
die die Mutter dieser Kinder in meinem Dasein spielt, und über
deren Ausmass Du doch sehr genau unterrichtet bist, wenn Du sie
auch aus äusseren Gründen als störend empfindest, weder an meine
noch an Deine Existenz, noch an die Beziehung zwischen mir und Dir.
Also lass mich gewähren und vertraue mir. – Nun aber, mein Kopfweh
hört nimmer auf, ins Freie. Sei zärtlich umarmt Dein A.

[ckp436]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. April 1927

An A.S., Venedig.
Wien, 27.4.1927.
Liebster,
heute Früh kamen Deine beiden lieben Briefe vom 24. und 25.
Also, Du hast erst für Samstag Schlafwagen und ich sehe Dich somit erst
Sonntag. Meine Gedanken hatten sich schon auf ein Wiedersehen am Samstag
eingestellt.
Du weisst nicht, was Tage und Stunden jetzt für mich be-
deuten. Gestern war Karl um eine halbe Stunde um die Mittagszeit, meine
Tante Russo von 4-5 bei mir. Sonst war ich den ganzen langen Tag mut-
terseelenallein und dabei dieses stumme, Gesichter schneidende Mädchen!
Ich lese viel, aber es bleibt genug Zeit zum Denken.–Morgen soll ich
endlich versuchen aufzustehen. Freitag womöglich in die Ordination zu
Elias. Schmerzen habe ich keine, aber eine grosse Müdigkeit ist in mir
und so eine Sehnsucht nach Sonne, Wärme und ein bischen Freude.
Den Wahlaufruf, von dem Du schreibst, habe ich nicht gele-
sen. Am Sonntag war ein guter Artikel von Otto in der Neuen Freien Pres-
se. Eigentlich lassen mich die Wahlen und ihre Resultate ganz kalt. Die
Parteien sind mir alle gleich ekelhaft und helfen wird mir weder die
eine noch die andere.
Ich bin sehr neugierig auf das Ergebnis Euerer Wohnungs-
suche. Sehr wichtig sind die Heizmöglichkeiten für den Winter. Man kann
sich so schwer in die Venzianer Häuser eine Wohnung mit modernem Komfort
denken.
Nachmittag.
Zu Tisch waren Magda und Cary da und meine Schwägerin Emy
Vormittag auf einen Sprung. Der Nachmittag und der Abend liegen einsam
vor mir.
Eben rief mich die Hofrätin Z. an. Dem Wasserfall ihrer
Rede entnahm ich, dass Zsolnay jetzt bereit sei meine Uebersetzung zu
bringen, dass die Sache sich jetzt wieder daran spiesst, dass Géraldy dem

[ckp437]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. April 1927

Zsolna[y] nicht das Recht auf seine drei nächsten Stücke geben will.
Géraldy soll ihr übrigens geschrieben haben, dass er die Ausgabe von
»Toi et moi« nur in meiner Uebersetzung gestaltet. Ich bin neugierig,
was schliesslich herauskommen wird. Wahrscheinlich nichts. Sie sagte
mir auch, dass sie eine Karte von Dir hat und ich erzählte ihr, dass
Dir Arnoldo so gut gefällt und dass Ihr verschiedene Wohnungen in
Sicht habt.
Ich schliesse, mein Liebes, denn es wird doch kein rechter
Brief. Ich sehe erst jetzt wirklich schlecht aus, ein ganz schmale[s],
blasses Gesicht. Ich schreibe Dir morgen noch ein paar Zeilen. Wie
gut wäre es, wenn Du jetzt bei der Tür herein kämst und ein bischen bei
mir sitzen würdest. Ich wäre sehr froh. Aber ich will das gar nicht so
sagen, sonst glaubst Du, ich missgönne Dir den Aufenthalt in Venedig,
und das tue ich wirklich nicht.
Lebwohl, ich umarme Dich.
Deine C.K.

[ckp438]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. April 1927

Venedig, 28.4.1927.
Liebste, nur ein paar Worte heut, es ist wohl die letzte Nachricht, die
Du von mir bekommst. Sonntag Früh hoff ich daheim zu sein (weiss
nicht genau zu welcher Stunde der Zug ankommt), rufe Dich gleich an
und sehe Dich, wenn die Ankunft nicht zu spät erfolgt, noch am Vor¬
mittag wieder. Meine Freude wird nicht geringer sein, wenn Dein lie¬
bes Gesicht etwas schmäler und blässer sein sollte. Von Wohnung
hier und dergl. erzähl ich Dir alles mündlich – es scheint, dass
wir einen besonders günstigen Fund gemacht haben und es ist in jedem
Sinne vortheilhaft, dass die Wohnung schon Ende Juni (vielmehr
gleich – aber das kommt nicht in Betracht) beziehbar ist. Möblierung
und so weiter wird freilich keine einfache Sache sein und Neuanschaf¬
fungen auch bei grösster Beschränkung unumgänglich. Der Transport,
die Uebersiedlungskosten werden nicht so hoch kommen, als ich ge¬
fürchtet – das Amt A.C.'s wird (von Tarvis aus) seine Schuldigkeit
tun.
Heute waren wir am Lido, langer Spaziergang, Mittagessen wieder
im Stabilimento am Meer. Jetzt eben bei Sonnenuntergang war ich
allein auf dem Campanile, habe eben erst bei der Rückkehr Deinen
nicht numerierten, jedoch sechsten Brief gefunden. Ich bin sehr
froh, dass Du frei von Anfällen bist; den andern Gallensteinen
in meiner Nähe gehts nicht so gut – sowohl Helene (diese besonders)
als Gisa klagen über Schmerzen. Briefe wurden mir ziemlich viele
nachgeschickt, keiner von Bedeutung, aber auch kein unangenehmer da¬
runter; – von Paul Czinner ein hinhaltender; – angeblich erfindet er
eben eine neue Technik, ohne die man Else nicht verfilmen kann.
In Hinsicht auf Geraldy–Zsolnay bin ich nun nach Deinem heutigen
Brief eher optimistisch. Mit Brahm wird sich in Hinsicht auf die
Mimi gewiss nichts machen lassen. Er hat nicht den geringsten Ein¬
fluss auf Annahmen. Die einzige Chance seh ich in einer direkten

[ckp440]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 28. April 1927

An A.S., Venedig.
Wien, 28.4.1927.
Mein Liebes,
heute bin ich noch ohne Nachricht von Dir, aber ich will
Dir doch noch rasch ein paar Zeilen schreiben, damit Du sie noch vor
Deiner Abreise erhältst.
Ich bin heute endlich aufgestanden. Diese 11 Tage, die
ich jetzt zu Bett war, haben mich viel mehr hergenommen, als die ersten
Anfälle. Ich sehe unbeschreiblich schlecht aus und bin ordentlich er¬
schrocken, als ich mich im grossen Spiegel erblickte. Ich habe noch
nie so ausgesehen und hoffe nur, dass ich mich bis Sonntag ein bisl
erhole, damit Du nicht gar zu entsetzt bist. Schliesslich esse ich
seit einer Woche nichts als in Salzwasser gekochtes und passiertes
Gemüse und fettlose Mehlspeisen. Da muss man abnehmen.
Heute rief mich wieder der unvermeidliche Byk an, um mich
für den 4. Mai zu einem Tee mit Gisela, Emy Sachs und Gretl Königswarter
zu laden. Ich sagte ihm, dass ich bei meinem Gesundheitszustand vor¬
läufig nichts bestimmen könne und so verlegte er das Fest auf eine
Woche später. Ich habe vorläufig und nachläufig wirklich andere Sorgen.
Gestern war ich wieder den ganzen Nachmittag und Abend allein. Heute
Nachmittag erwarte ich Frau Rabelbauer, mit der ich wohl zwei Stunden
zu tun haben werde. Wie ungeduldig ich den Sonntag und Dich herbeisehne,
brauche ich Dir wohl nicht erst zu sagen. Ich hoffe sehr, dass Du die
Wohnungsfrage in Venedig vor Deiner Abreise erledigt hast und diese
Sorge los bist.
Gute Fahrt, mein Lieber, und auf ein gutes Wiedersehen. Ich
küsse Dich sehr.
Deine C.K.

[ckp441]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20.–21.5.1927

Semmering, 20.5.1927. Südbahnhotel.
An A.S., Wien.
ich war zur Erholung für ein[i]ge Tage auf dem
Semmering, wo mich A. besucht hatte.
Liebster,
es hat vor meiner Abfahrt entschieden mehr nach Sonne ausge¬
sehen als eben jetzt, wo wieder dicke schwarze Regenwolken über den
Bergen stehen. Ich bin ganz langsam Schritt für Schritt nach Hause ge¬
gangen. Es war mir doch leid um die 4 Schillinge für einen Wagen und
ich hatte das Bedürfnis noch ein wenig an der Luft zu sein. Nun sitze
ich in meinem Zimmer, in dem noch ein wenig von dem Duft Deiner Zigarre
ist. Ich werde jetzt, ohne mich umzukleiden, hinuntergehen, denn ich bin
müde und hungrig und diesen Brief will ich ohnedies erst morgen been¬
den und express absenden, bis ich weiss, ob ich schon morgen fahre oder
noch bleibe.
21.5.27.
Bei Sonnenschein und blauem Himmel erwacht. So fahre ich
keinesfalls heute nach Wien und alles Uebrige entscheidet Dein morgi¬
ger telefonischer Anruf.
Ich denke so; Hast Du Zeit und Lust, dann kommst Du Mon¬
tag Mittag herauf und wir fahren Dienstag mit dem ½7 Uhr-Zug zusammen
hinunter. Du sagest ja selbst, dass Du solche Ausflüge nicht gerne auf
länger aus[d]ehnst, also wozu von Dienstag auf Donnerstag? Die Frieda kann
Dir dann den Montag am Mittwoch einbringen und Du versäumst auch den
Donnerstag nicht. Aber bitte um Himmelswillen zwinge Dich zu gar nichts,
denn damit ist niemand geholfen. Heute ist es hier sehr schön, aber ob
es Dienstag auch noch schön sein wird? -Ich möchte nicht, dass Du wie¬
der einen Regentag erwischst. Und ist es schliesslich am Dienstag schön,
so kann es auch in Wien sehr schön sein – am Abend am Sommerheidenweg -
weisst Du noch? Es kommt ja nicht darauf an wo, sondern wie man zusammen
ist. Ich freue mich ja sehr, wenn Du noch heraufkommst, aber ich möchte
nicht noch 3½ Tage bis Dienstag Mittag allein sein. Du unterschätzt
glaube ich den Zustand meiner Nerven und ich brauche jetzt ein bischen
Nachsicht und Schonung. Glaube mir, ich nehme mich ohnedies mehr zusam¬

[ckp443]

Zwischenbemerkung, 5. Juni 1927

Von Frau L. hatte mir A. schon vor Beginn unserer Beziehung er¬
zählt und mir Gesagt dass er in einer herzlichen harmlosen Freund¬
schaft zu ihr stehe, die von tratschsüchtigen Leuten, besonders wäh¬
rend seiner Scheidungs- Geschichte mit der O. misdeutet worden sei.
Sie hätten sich gegenseitig viel über ihre Ehen anvertraut Frau L.
habe einen Freund es bestehe nicht die leiseste Bindung zwischen ih¬
nen und eigentlich sei ihn der Professor L. (ihr Mann ) der sympathische¬
re von Beiden. Ich legte daher seinen Besuchen dort gar keinen Werth
bei. Aber später ärgerten mich die allzu häufigen Aufforderungen die
an A. ergingen, das Hineinspielen der L's in das Sommerprogramm, die vielen
Ausflüge zu denen er abgeholt wurde. Nochmehr vielleicht dass Frau L.
wenn sie wirklich Freundschaft für A. empfand nicht den Wunsch hatte
mich kennen zu lernen ja dass A. uns geradezu auseinander hielt.
Schliesslich lernten wir uns dadurch kennen, dass das Ehepaar L.
einmal zufällig hinter uns in der Oper sass. Ich kannte die Frau
schon vom sehen – unhübsch, puppenhaft sehr auf O. stiliziert der sie
offenbar ähneln wollte und auch so affektiert. Sie benahm sich an die¬
sem Abend neckisch und ein wenig auf Weltschmerz posierend.
Es kam öfter zu Controversen zwischen A. und mir und einmal sogar zu
einem Conflict, als A. sie in Reichenau besuchte und gegen seine vor¬
nige Absicht über Nacht blieb, um sich am nächsten Tag an einem Ausflug
auf die Rax zu beteiligen. Ich glaubte damals es sei ein Auto-unglück
geschehen, da er mit dem Gatten am Abend hätte zurückkommen sollen,
und regte mich sehr darüber auf. Schicksalhaft, dass Frau Wilma L.
bei einer Autofahrt auf derselben Strecke den Tot fand-

[ckp444]

Zwischenbemerkung, 5. Juni 1927

5ten Juni 1927
In die sonnige Stille der letzten Tage ist ein furchtbarer Schatten
gefallen. Frau L. (Lichtenstern) ist tot.–Auf einer Autofahrt mit
Mann und Sohn, nach Reichenau verunglückt, der Mann selbst hat chauf¬
fiert, an einer abschüssigen Stelle geriet der Wagen ins Schleudern,
zertrümmerte gegen einen Akazien- Baum, der Primarius und der Sohn
wurden leicht verletzt, ihr wurde die Kehle von der Windschutz-Vorrich¬
tung durchschnitten- sie war augenblicklich tot. Das Unglück geschah
gestern um 40. N. M.–A. war ahnungslos mit mir im Theater bei »Peri¬
pherie" dann nachmahlten wir zusammen und sprachen von der kleinen Rei¬
se, die wir Dienstag antreten wollen – Heute Früh brachte die Zeitung
die Nachricht. Mir meine ersten Empfindungen klar zu machen, ist mir
nachträglich nicht mehr möglich – Ich hatte nur instinkti[v] den Wunsch,
A. vor einem plötzlichen Chok zu schützen, ihn vorzubereiten ehe er
die Zeitung zur Hand nahm und gleichzeitig hatte ich das Bestreben mich
gegen ein unbeschreibliches Grauen zu währen-
In meiner Verzweiflung telefonierte ich Frieda P. an um sie um Rat zu
fragen. Sie war entsetzt, meinte aber ich könne nichts tun als abwar¬
ten, A. habe sicher schon die Zeitung in der Hand. Kaum hatte ich ab¬
gel[ä]utet, als A. mich anrief- er wusste schon seit einer Stunde, da
man die Masseurin, ( Bronkovsky) die auch die seine ist, zu ihm geschickt
hatte- Er schien ruhiger als ich gefürchtet hatte, vielleicht auch
weil er meine namenlose Aufregung fühlte und verstand. Er sagte, dass
er sich gleich fertig macht und zu Prim- L. gehen will, aber jeden¬
falls auch zu mir kommen werde. Gleich darauf rief mich die Frieda an,
und wieder hatte ich wie schon öfter die Empfindung, dass sie mich ver¬
letzen will. Sie frug ob ich A. schon erreicht habe und auf meine Mit¬
teilung, dass er weniger aufgeregt sei als ich gefürchtet und viel¬
leicht, als ich selbst, – meinte sie (obwol sie merkte in welchem

[ckp445]

Zwischenbemerkung, 5. Juni 1927

Zustand ich war und ihn verstehen musste (wer denn wenn nicht sie -)
»Es ist sicher, dass das Ereignis dem Herrn Dr. furchtbar nahe gehen
wird- er kann doch nicht toben,– das tut man nicht unter cultivierten Men¬
schen- " Ich antwortete: »Warum sagen sie mir das, liebes Fräulein?«
(Diese Ansprache ärgerte sie) Sie liess dann noch eine Lobhudelei über
die Tote von Stappel sprach in einer Begeisterung von ihr in der sie sich
bisher nie geäussert hatte, ja ich kann mich an gegenteilige Bemerkungen
genau erinnern. Warum? Ich hab ihr doch nie was zu Leid getan. Im Gegenteil
ich hatte besonderes Vertrauen zu ihr. Das war wo[h]l ein Fehler- man darf zu
Frauen kein Vertrauen haben. Ich hätte diesem Prinzip, vielmehr dieser
richtigen Empfindung niemals untreu werden dürfen. Es rächt sich. Nicht
dass ich einem Indiskreition ihrerseits fürchte- sie würde sich dadurch
mehr treffen als mich- aber mir ist immer als wollte sie A's Liebe für
mich immer herabmindern, mich absichtlich beunruhigen.
Nein ich bin auf diese Frau L. nie ernsthaft eifersüchtig gewesen, ich habe
es ihr übel genommen, dass sie sich in diesem letzten Jahr in einer ge¬
schmacklosen Art immer wieder bemerkbar machte, A. unausgesetzt anrief, ein¬
lud, zu Autoausflügen aufforderte, wo sie doch schon vor meiner Zeit mit
ihm im Gerede war. Gut A. behauptet, es sei immer nur eine ganz harmlose
Freundschaft gewesen, er habe nur viel mit ihr gesprochen, als seine Ehe
mit der O. im Auseinandergehen war und die L. habe ihm oft ihr Herz über
eigene Angelegenheiten ausgeschüttet und ich glaube ihm. Aber dann war ihr
Vorgehen dumm geschmacklos taktlos und hat oft zu bösen Verstimmungen zu
Mis[s]verständnissen und Schlimmerem geführt, und die F. weiss das.
Sie weis auch, dass meine Novelle »Mord« aus diesen Motiven entstanden ist
weis, wessen Züge die Ermordete trägt- Sie weiss es wie A. es weiss.
Nie habe ich Frau L. den Tod gewünscht-ich würde es in diesen Zeilen die
eine Befreiung für mich sein sollen gestehen- aber ich habe Frauen dieser
Art mit diesem symbolischen Dolchstoss verletzen wollen, und in einer
spielerischen Rache, machte ich die Schauspielerin Jagitsch ihr ähnlich¬

[ckp446]

Zwischenbemerkung, 5. Juni 1927

Ich wünschte ich hätte diese Novelle, die einen unglaublichen Erfolg hat-
nie geschrieben. Ich glaube ich werde sie nie mehr lesen können, Ich hab
mit dem Tod eines anderen Menschen gespielt. Ich hätte ihr nie das klein¬
ste Leid zugefügt ihr nie etwas Böses gewünscht, aber auch das was ich
getan habe war eine Schuld oder ist eine geworden.-
Der Vater der Frau Grosavesku, die ihren Mann ( wegen der Josephine Strans¬
ky) erschossen hat, rief mich an, um mir für diese Novelle zu danken und
er hat richtig empfunden, dass auch diese Tat eine Anregung für mich war,
ich bekem Briefe von Frauen, die mir im Namen vieler anderer dankten, und
och wünschte ich, ich hätte sie nie geschrieben.
A. war bei mir noch ehe er zu Prim- L. ging. Er sagte es sei ihm eine Be¬
ruhigung mich noch vorher zu sehen. Wir sprachen erst ganz ruhig über den
Fall, mit einer gewollten Ruhe. Als er sich erhob um zu gehen, verliess
mich plötzlich meine Kraft. Ich barg meinen Kopf weinend an seiner Brust.
Er umfing mich und wir küssten uns mit einer stummen Zärtlichkeit die
über allen Worten war. Bei der Türe kehrte er dann nochmals um und küsste
meine Hände meine Augen.
Er rief mich am N.M. noch zweimal an. Am Abend waren Alma und Werfel bei
ihm. Er wollte ihnen nicht absagen und ich war froh ihn nicht allein zu
wissen.
Montag machten wir einen schönen Spaziergang in den Prater, am Abend waren
wir im Kino und dann nachtmahlen wir im Opernkeller. A. schien ermüdet und
ich behandelte ihn wie einen Patienten.
Gestern Dienstag war ich am Abend bei ihm. Er las mir viele Aphorismen vor
die nächstens als Band heraus kommen sollen. Manche sind unerhört schön
manche zu gewunden und unklar. Ich wählte noch einige für die Sammlung aus.
Nach dem Abendessen schlummerte er eine Zeit lang den Kopf an meiner Brust.
Wir sprachen kein Wort von Fr. L. die heute (Mittwoch V. M.) begraben
wird--

[ckp447]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. August 1927

In Wien 10. August 1927
Lieber Arthur, ich schreibe diese Zeilen in der traurigsten Nacht meines
Lebens an dich, nachdem ich nur durch ein Schlafmittel, wenige Stunden ver¬
gessen konnte -
Ich habe mich geweigert dich in Botzen zu treffen, und diese Weigerung, die
jeder Mensch verstehen würde dem ich die Situation und Alles was ihr voran¬
ging schildern würde, – hat bei Dir – wie immer bei einer Stellungnahme
meinerseits, – zu unerhörten Zornausbrüchen und Beschimpfungen Deineseits
geführt.
Wenn du irgend einem Menschen auf der Welt erklären willst; ich verarge Dir
deine Liebe zu Deinen Kindern, dann sagst du bewus[s]t eine Unwahrheit, denn
nie ist ein Mensch mit mehr Sympatien und gutem Willen den Kindern eines
andern gegenübergestanden, als ich, den Deinen, weil ich eben immer Deine
Kinder in ihnen gesehen habe. Und wenn daraus nie eine mögliche Beziehung
wurde, so war es weil du es bewus[s]t verhindert hast. Und zwar nicht von allem
Anfang an. Ich kann mich sehr genau an eine Zeit erinnern – an einen Abend,
wo wir Heini aus dem Theater holten und Du selbst wörtlich geäussert hast:
»Ich möchte, dass es einmal eine besonders gute Beziehung zwischen Euch wird.«
Später sind dir wo[h]l Bedenken gekommen, die Angst vor dieser Frau, die offen¬
bar einen freundschaftlichen Contakt übel genommen hätte.
[D]u weisst sehr genau, dass ich dir keinen Augenblick verargt hätte, wenn du
14 Tage der Ferien mit Heini verbracht und erklärt hättest; jetzt
will ich Heini treffen, aber dann machen wir, – du und ich eine Reise zu¬
sammen, wenn du mit mir zusammen einen Ort ausgewählt hättest, der für uns
beide zuträglich ist und keine allzulange Reise für mich allein erfordert.
Ich bin schliesslich heuer im Frühjahr 5 Wochen lang sehr krank gewesen
und nicht mehr so gesund wie früher, und wenn man eine Frau lieb hat so
nimmt man wo[h]l ein bißerl Rücksicht auf sie.
Aber Du,– hast vor 14 Tagen erklärt, du hast keine Lust eine grössere Reise zu machen
Du willst Heini in Aussee treffen und mich in der Ischler Gegend. Jeder Vor¬

[ckp448]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. August 1927

schlag von mir (in Höhere Luft zu gehen) wurde von dir brüsk abgelehnt, – Süd-¬
Tirol, zu weit- Garmisch wegen der Erinnerungen an die »Schwägerin« nicht
möglich.–Fulpmes unsympatisch, Meran, zu weit etc dann complettes unaufrich¬
tiges Schweigen über das Sommer- Programm. Endlich Karte von Heini (die du
offenbar erwartet hast) Aufforderung nach »Madonna« zu kommen.
Es ist menschlich begreiflich, dass Heini den Wünschen seiner Mutter Rechnung
trägt, ja vielleicht – dem eigenen Wunsch, Euch am selben Ort zu sehn. Es
hätte keiner groben und rücksichtslosen Antwort deinerseits bedurft, um es
sich »nicht einfach so fügen zu lassen« wie Du diese Zusammenkunft nennst.
Du hast mich gestern angeschrieen; ob du vielleicht hättest antworten sollen
die Mutter müsse fort, sonst kämst du nicht hin. Nein, solche Takt- und
Geschmachlosigkeiten kannst du mir nicht zumuten. Es hätte genügt zu ant¬
worten »Madonna« sei dir zu weit oder nicht sympathisch (wie du mir ohne
weiteres antwortest) und einen andern Ort unter hunderten zur Begegnung
mit Heini vorzuschlagen.
Aber die Wahrheit ist, dass dir dieses Zusammensein in M. angenehm ist, und
dagegen Alles, was ich dabei empfinden könnte, verblasst.
Du sagst, – es ist keine Kränkung, es werde mir nichts fortgenommen. Das
zu beurteilen steht nicht bei dir. Ich empfinde es so, kann es nicht anders
empfinden. Du hast mir vielleicht nichts weggenommen, aber vorenthalten.
Alle jene Zärtlichkeiten und Rücksichten die du für deine Familie hast, – und
dieser Umstand der früher zu Reibereien führte, führt jetzt zu Katastrophen.
Wir sind heute zwei einsame Menschen, unsere Kinder sind erwachsen, gehen
ihre eigenen Wege. Es wäre der Augenblick gewesen uns inniger aneinanderzu¬
schliessen. Ich habe es dir schon einmal gesagt, – die Erotik- (die heute in Deiner Existenz angeblich mein
Monopol ist!) ist in unseren Jahren zeitlich begrenzt, heute müssten wir im
Hintergrund dieser »Erotik« etwas anderes Strärkeres Dauerhafteres fühlen.
Heimat, Zugehörigkeit das Bewustsein einer grossen gegenseitigen zeitlosen
Liebe und Fürsorge eine fürs andere.
Wie kann das aber sein, wenn ich immer wieder die Schranken fühle die mir ge¬

[ckp449]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. August 1927

setzt werden, welche Rolle ich bei dir spiele und wie sie zugestuzt wird,
wenn O. oder Lily auftauchen.
Welche Fülle von Liebe und Verständnis mit deiner Person hat dazu gehört
über all das hinwegzukommen welche Berücksichtigung deiner Persönlichkeit.
Glaube mir mein Kind, nie und nimmer und unter keiner Bedingung hätte
ich das von einem andern hingenommen. Aber ich bin krank und müde darü¬
ber geworden. Und wenn du tausendmal sagst; die andere ist mir nichts, es
ist keine erotische Beziehung, ich liebe sie nicht, ich stehe nur freund¬
schaftlich zu ihr, – so werde ich immer und immer wieder darunter leiden
und diese Frau wird einen Schatten und mehr auf unsere Beziehung wer¬
fen. Sie ist nicht die Frau, die dankbar ist für das was ihr unverdienter
weise zufällt, sich bescheidet, sich taktvoll zurückzieht. Wann immer es
ihr passt, wird sie in »ihr Haus« eintreten sich breit machen und nicht sie
wird vor mir, – sonder ich werde vor ihr zurücktreten müssen.
Ich kann mich erinnern, als sie heuer unerwartet aus Baden-Baden hier
eintraf, wie Du erbittert sagtest: Diese Dinge drängen zu einer Entschei¬
dung – rege dich nicht auf – das muss anders werden. Damals richtete sich
deine Erbitterung gegen sie- jetzt ist das alles anders geworden, aber
in einem für O. günstigen Sinn.
Ich weiss nicht was ich noch hinzufügen soll, da du doch jedes Wort, und
wenn es sich aus den besten Empfindungen losringt, missdeutest oder miss¬
verstehen willst. Ich bin am Ende meiner Kräfte angelangt. Verzeih Schrift
und Schreibweise, ich bin nicht fähig über irgend einen Satz nachzudenken.
Ich schreib wie ich Schreiben muss, aus einem tiefen Leid heraus. aus dem
ich kein Ende keinen Ausweg für mich sehe.
Hier kann nur dein Herz noch helfen und entscheiden.
Deine Clara Katharina

[ckp450]

Zwischenbemerkung, 10. August 1927

Auf diesen Brief hin rief mich Arthur sehr verzweifelt an und erklärte
ich müsse nochmal zu ihm hinauskommen, wir dürfen nicht so auseinander
gehen, es müsse eine Veständigung möglich sein. Kurzum ich bekam wie
immer Angst, die Aufregung könne ihm schaden, ich fuhr zu ihm und ein
endloses erschöpfendes Gespräch mündete in Versicherungen seiner Liebe
in Zärtlichkeiten und er rang mir das Versprechen ab, ihn nach einem
kurzen Aufenthalt (er in Campiglio, ich in Schloss Neudorf ) wieder
in Botzen zu treffen. Ich fürchtete mich vor dem Alleinreisen, da ich
ja nach einer schweren Krankheit und nie vor Anfällen ganz sicher war,
und fürchtete mich auch vor der Ungewissheit dieses Rendezvous mit ihm,
und vor der Stimmung die ein Zusammensein mit O. erzeugen könnte und
ich hatte mit meiner Angst nur zu Recht. Aber was blieb mir übrig als
»ja« zu sagen. Welche Worte welche Liebkosungen wenn er etwas errei¬
chen wollte. Immer wieder sagte er: Weisst du denn noch immer nicht was
du mir bist – fühlst du es denn nicht – und dann wus[s]te ich wieder dass
er mich lieb hat und glaubte ihm.

[ckp451]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. August 1927

Schloss Neudorf, 13.8.1927.
An A.S. nach Campiglio.
Liebster,
wie Dir meine Karte, die ich in Wildon in den Kasten steckte,
schon gemedelt haben wird, bin ich gestern wohlbehalten hier angelangt.
Komisch ist, dass man bei der Hamburg-Amerika-Linie die von Dir ange¬
gebene Verbindung hartnäckig bestritten hat und man auch hier im Hause,
trotz jahrelanger Frequenz dieser Strecke nicht wusste, dass man um 11
Uhr von Wien fortfahren und um 5 Uhr hier sein kann. Allerdings muss
man in Bruck umsteigen.
Ein Wagen mit Miss Grace (die 30 Jahre hier im Hause ist)
erwartete mich und wir fuhren ¾ Stunden zwischen Wiesen und Feldern
und einem schon sehr grau verhangenen Himmel zum Schloss, das mich
gleich wieder mit seinem alten, unerhörten Zauber umfing. Es ist son¬
derbar, eine wie starke künstlerische und suggestive Wirkung Architektur
von je her auf mich macht. Die toten Mauern beleben sich für mich, wer¬
den Schauplatz von Geschehnissen und Möglichkeiten und auf einer Brücke,
die sich zwischen Vergangenheit und Gegenwart bildet, huschen phantasti¬
sche Gestalten hin und her.
Das Schloss ist in den 6 Jahren, die ich nicht da war, na¬
hezu ganz neu eingerichtet worden, da bei dem Hausherrn eine Aversion
gegen Antiquitäten besteht. Aber die modernen Möbel, die unglaublich ge¬
schickt gewählt oder richtiger den Räumen angepasst sind, wirken gar
nicht störend, sondern selbstverständlich. Ich werde Dir darüber viel zu
erzählen haben. Peinlich und unbequem sind nach wie vor die hygieni¬
schen Einrichtungen. Die Hausleute und ebenso die verheiratete Haustoch¬
ter haben an ihre Schlafzimmer angrenzend fabelhafte Bade-Toilette¬
räume. Für die Gäste aber existiert ein gemeinsamer solcher Raum, der
z.B. von meinem, sonst geradezu entzückenden Zimmer durch zahllose Kreuz¬
gänge, Stufen, Türen etc. erreichbar ist und noch dazu verirrt man sich immer
am Weg.

[ckp452]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. August 1927

An Gästen ist ausser dem alten Herrn Baru, Schwiegervater
der Haustochter, einem sympathischen netten Menschen, der sich an
Stelle des sehr leidenden Hausherrn um die Landwirtschaft kümmert,
und einer Aerztin kein Mensch hier. Alfred, der bei meiner Ankunft
noch zu Bett war, kam erst gegen Abend zum Vorschein. Er tut mir
schrecklich leid. Ein Mensch, der immer nahezu robust war, nie gewusst
hat, was ein physisches Unbehagen ist, sehr lebhaft und vergnügungssüch¬
tig und sehr tätig, zu absoluter Untätigkeit verdammt. Es ist immer
ein sehr guter, herzlicher Ton zwischen uns. Er hat mich einmal sehr
sehr lieb gehabt, aber seine Frau konnte ganz ruhig sein. Ich glaube,
sie hat, wenn auch nie gewusst, so doch geahnt, und mein gutes Benehmen
empfunden. Es wurde gestern viel von alten Zeiten und alten Bekannten
gesprochen. Man sass nach dem Nachtmahl noch lange beisammen und
es war ½12 als ich in mein Zimmer kam. Ich habe bis 6 recht gut ge¬
schlafen, dann die Fenster aufgerissen, die ich des Nachts wegen eines
heftigen Unwetters schliessen musste. Es regnete noch und es regnete
bis vor einer halben Stunde. Jetzt glänzen auf den hohen alten Bäumen
des Parks die ersten Sonnenstrahlen. Ich glaube, es wird schön.
Mizi, die heute zu ihrem Mann nach Wien fährt, will mir
den Brief in Graz rekommandiert aufgeben lassen. Auch Miss Grace
fährt fort, über Wien nach England zu Verwandten. Es wird hier sehr
still sein. Für eine paar Tage Erholung und Arbeit sehr gut. Ich
möchte am 18., spätestens Freitag den 19. hier fort, denn Samstag und
Sonntag sind schlechte Reisetage. Im übrigen erwarte ich Deine Vorschlä¬
ge.
Eine Stunde vor meiner Abreise von Wien bekam ich mei¬
nen Roman von Zsolnay retour nit einem sehr liebenswürdigen Anerkennen -
aber, aber darum nicht weniger ablehnenden Brief. Ich gestehe, dass ich
ausmannsweise überrascht, oder richtiger enttäuscht war. Ich habe mich
aber gleich derfangen und obwohl ich schon den Hut am Kopf hatte,
gleich den Speidel-Verlag angerufen. Herr Speidel ist auf Urlaub, aber

[ckp454]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. August 1927

Campo di Carlo Magno, 13.8.1927.
(nach Schloss Neudorf, bei Wildon, Stmk.)
Mein Liebes, so nämlich heisst der Ort – der aus paar Häusern besteht-
dem schönen Hotel und der Räuberhöhle, die mit dem Hotel gar nichts
zu tun hat, aber ungefähr ebenso theuer ist. Mein Zimmer (aller¬
dings wie üblich in der Saison zweibettig) mit Frühstück – 40 Lire!
Die Aussicht allerorten sehr schön und die Luft herrlich. Aber lie¬
ber der Reihe nach. Die Reise war ganz bequem; Umsteigen in Inns¬
bruck – Gepäck (auch das grosse) wurde im Zug während der Fahrt (pein¬
lich genau, – von uns so gut wie gar nicht – ich sehe offenbar be¬
sonders vertrauenerweckend aus) revidiert. Bozen Frühstück Laurin.
Gar nicht voll, aber sehr teuer. Zimmer ohne Bad 35 Lire – und da
hatte man mir schon 17 nachgelassen. Neuer Direktor, neuer Portier.
Steffenelli erwartete mich schon vor dem Hotel; – der Verunglückte,
Totgesagte war thatsächlich er selbst. Ein Auto (Wiener Amateur)
fuhr in seines hinein, das er schon zur Sicherheit in die Wiese di¬
rigiert hatte; – er war sogar abgestiegen,– er kam unters Auto zu
liegen, -brach beide Beine, 2 Monate Krankenlager, Auto beim Prozess
gegen den Schuldigen, der plötzlich stirbt, unabsehbar.-
Zwei neue Autos auf Credit; – schlechte Geschäfte, wie heuer überhaupt; -
der Stand der Lire ergibt sich immer wieder und immer mehr als eine
Katastrophe.-
Mit Steffenelli im Greifen gemachtmahlt. Gestern (Freitag) über
Mendel, -Malé (bis dahin kennst Du den Weg, den zauberhaften; von Malé
noch eine ½ Stunde hier herauf. ½1 Ankunft; – Zeledria; mit O. und
Frau Pieterkowski gespeist, die Herren Dr. P. allein; und Hei¬
ni mit dem Sohn waren auf Touren,– Mich Nachmittag an das Zimmer
gewöhnt; später bei P.'s im schönen Hotel auf dem Balkon; Dr. P. kam,
Spaziergang mit ihm nach Campiglio und weiter. Campiglio selbst nichts
weniger als verlockend, eine Art kleiner Kurort – allzu geschützt
gelegen, hatte den Ort von 1903 her gut in Gedächtnis behalten, war
nur eine Nacht lang da gewesen; – von der Mendel (wo meine Mutter

[ckp455]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. August 1927

wohnte) gekommen – und von hier nach Riva (zu Goldmann) geradelt-
Um 8 Uhr erschien Heini von einer 2tägigen Tour (Presanella), die er
mit dem Sohn Pieterkowsky unternommen; in bester Condition. Morgen
oder Übermorgen (ich erwarte ein Telegramm von Steffenelli) Hinunter¬
fahrt. In Bozen fand ich eine Depesche von Dora: Sie ist Sonntag
Abend in Bozen und fährt Montag Karersee, Latemarhotel, -O. fährt mit
P.'s Karerseehotel, wo sie mit Frau Schneider und Dr. Billiter zusam¬
mentrifft; ich habe mir nach Bozen ein Telegramm von Fischer bestellt;
wegen Zimmer bei Stemmelmann – möcht ev. schon Dienstag hinauf und
ev. Freitag wieder in Bozen sein. Du wirst wohl Mittwoch wieder ein
Telegramm haben. Die Hotelverhältnisse haben sich hier (wie das meiste)
seit zwei Jahren zum schlechtern geändert; beinahe nirgends ist
man gut, erzählt auch Steffenelli; und es ist viel theurer geworden.
Jedenfalls hoff ich sehr etwas gefunden zu haben, eh Du in Bozen
ankommst.
Ich befinde mich heut mässig: miserables Bett, harte Polster; – dazu
eine keineswegs tadellose Butter (von den übrigen Calamitäten abge¬
sehen); – dazu Sirocco – jetzt aber hat es sich umzogen und es gewit¬
tert in der Runde. Zu Mittag waren wir im untern Hotel bei Pieter¬
kowskys zu Gast, dort wimmelt es von sogenannt bestem Publikum. So ist
beispielsweise der amerikanische Botschafter von Deutschland dort -
eine Nichte des Papstes mit Gattin; – und ein Herr, der direkt von
Dante Aligheri abstammt; – von geringern Marchesen und Contes nicht zu
reden. Ich wollte hin übersiedeln, – schon wegen des Dante, aber es ist
buchstäblich kein Loch drüben frei wie in ganz Campiglio. Wie mir
Herr Oesterreicher (der Besitzer) sagte, gibt es – soweit bessere
Hotels in Frage kommen – nur auf der Mendel Quartier, freilich vom
20. an sinkt alles rapid herab. Du hast hoffentlich meine Depesche
bekommen und schreibst von dort hieher, so dass ich Montag schon ein
Wort von Dir in Bozen finde. Ich glaube nicht, dass ich wieder im
Laurin wohnen werde. Steffenelli räth mir etliche andere – aber

[ckp457]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. August 1927

Schloss Neudorf bei Wildon
16.8.1927.
An A.S. nach Campiglio.
Liebster,
ich schreibe diese Zeilen in Erwartung der Morgenpost, die
gewöhnlich um 10 Uhr gebracht wird. Ich habe bisher nur Karte und Te¬
legramm und befinde mich daher über alles Weitere völlig im Unklaren.
Soviel ist sicher, dass ich, um nach Bozen zu fahren, mir ein
Auto von hier nach Wildon nehmen muss, da ich sonst um 5 Uhr aufstehen,
um 6 Uhr hier fortfahren müsste, um den einzigen Frühzug, der von Wildon
nach Graz abgeht, zu erreichen. Dafür hätte ich dann zwei Stunden in Graz
zu sitzen, was allein und in den Morgenstunden kein Vergnügen wäre. Ich
kann auch nicht um 5 Uhr Früh das Schloss rebellisch machen, von den per¬
sönlichen Unannehmlichkeiten ganz abgesehen. Alfred hat erklärt, ich
soll mir keine Sorgen machen, er werde mir jedesfalls ein Auto beschaf¬
fen.
Die vorgestrige Abendfahrt in dem schönen Korbwagen mit zwei
schneeweissen Lipizanern bespannt, war sehr reizvoll, nur mussten wir frü¬
her umkehren, da der Puls des Hausherrn sich beschleunigte. Seither reg¬
net es und ich habe das Haus nicht mehr verlassen. Gestern Vormittag
habe ich gelesen und dann lange in der Kapelle Orgel gespielt, was mir
ein grosses Vergnügen machte. Nach Tisch wieder ausgiebig geschlafen
bis mich der Gong zum Thee rief. Dann arrangierte ich Gesellschaftsspie¬
le zu Fünft, Sekretär- und Lexikon-Spiel. Und so verging die Zeit bis
8 Uhr und ich konnte mich nur noch rasch zum Abendessen umkleiden. Es
gab Krebse (Eigenbau), die ganz ausgezeichnet waren. Der weitere Abend
war etwas schläfrig und ich war froh um ½11 in mein Zimmer zu kommen.
Nun will ich hinunterschauen, ob Brief für mich da ist und dann diesen
hier fortsetzen. Ich bin auch neugierig, ob Du Filmnachrichten hast. Die
Antwort hätte ja gestern eintreffen sollen.
Wenn Du Fischer sprichst könntest Du erwähnen, dass mein

[ckp458]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. August 1927

Roman in der Presse erscheint, eventuell auch die Géraldy-Gedichte. Am
wichtigsten wäre, dass ich arbeiten könnte. Aber ich bin mir ganz klar,
dass nicht die äusseren Umstände an meiner derzeitigen Unfähigkeit
Schuld sind. Sie sind nur eine Ausrede vor mir selbst, wenn ich mich vo¬
rübergehend täuschen will.
Ausser Deiner Karte vom 13. Vormittag ist nichts gekommen
und ich bin so klug wie zuvor. Eine Verständigung auf diese Entfernung
ist eben zu schwierig und ich weiss, dass ich mich nie mehr in so eine
Situation bringen lasse. Sie ist enervant und sinnlos und ich kann
nicht behaupten, dass ich sie nicht vorhergesehen hätte. Der Regen
sieht übrigens nach Endlosigkeit aus und wirkt deprimierend. Ich gehe
Orgel spielen, um auf bessere Gedanken zu kommen.-
Du bist wohl heute bei Fischers in Klobenstein. Ich
hoffe Du hast in Bozen wenigstens einen meiner Briefe vorgefunden. Dies
ist der 3. ausser meiner Ankunftskarte. Grüsse Herrn Steffenelli von
mir.
Dich umarmt innig Deine
C.K.

[ckp459]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. August 1927

Bozen, Stadthotel, 16.8.1927.
(nach Schloss Neudorf)
Mein Liebes, Campiglio liegt hinter mir, und so schön Fahrt und Ge¬
gend war und so ungetrübt die Tage vergingen – Campiglio ist eine
erledigte Sache. Der Ort selbst – ein Haufen von Hotels und Häusern,-
ohne Ausblick; das Campo Carlomagnio 150 Meter höher – freier gele¬
gen; wo das elegante Hotel steht; -gekrönt von der Alpenhütte mit
Luxushotelpreisen, wo ich wohnte (und der Wirt einen Tag dazu zu
schwindeln versuchte). Sehr schöne Spaziergänge; ich war beim
Lago Nambino und bin so herumgebummelt. An und mit Heini hatte ich
viel Freude, er sieht glänzend aus und ist in bester Stimmung. Mit
O. durchaus freundschaftlich-ernste Gespräche; – mehr als je über
Dich – und ich wollte fast Du hättest einige hören können; – da
sie ja sehr genau weiss, wie ich zu ihr und mit Dir stehe, kann sie
begreiflicherweise Deine Art die Dinge zu sehen nicht ganz verstehen.
Nun ich erzähle Dir alles genau, wenn wir uns wiedersehen. Sie ist
heute mit Pieterkowskys (er ist ein besonders kluger Mensch, mit dem
ich anregende politische und historische Gespräche ge¬
führt habe,-[)] an den Karersee, wo sie mit Frau Schneider und Dr. B.
zusammentrifft; – ob aus der spanischen Frachtschiffs¬
reise was werden wird, ist mir nicht klar (und ihr auch nicht).
Gestern Abend sind wir alle in Bozen eingetroffen; Stefanelli empfahl
Stadthotel, besonders sympathisch, auch der Besitzer durchaus modern
und halb so teuer als das Laurin. Nur Hotel garni mit Frühstück.
Im allgemeinen aber sind die Preise seit vorigen Jahr mindestens
anderthalbmal so hoch geworden. – Hier habe ich endlich, seit meiner
Abreise von Wien, die erste Nachricht von Dir gefunden: die Karte aus
Graz und dein Brief aus Neudorf. Du schilderst das Schloss mit
mehr Humor als Liebe und von der Landschaft sagst Du beinahe nichts.
Hoffentlich aber hältst dus noch über Samstag und Sonntag aus. Eben
erwarte ich telefonischen Anruf von Fischer (zwei Karten liegen da) -

[ckp460]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. August 1927

ich werde morgen jedesfalls hinauffahren. Im Hotel selbst scheinen
keine Zimmer frei zu sein, aber in einem Nebenhaus. – O, Saison! –
Von Dora hatte ich ein Telegramm noch aus Berlin,– sie ist von gestern
an am Karersee, Latemar; wahrscheinlich fahre ich Samstag hinauf und
bin Sonntag Abend vorraussichtlich wieder zurück und am Montag spä¬
testens bist Du hier. Uebrigens ist Deine Angst vor einer Sonntags¬
reise unbegründet; – für Fernstrecken haben ja diese Ueberfüllungen
keine Geltung. Immerhin wäre zu erwägen, ob Du nicht in Villach über¬
nachten und so Montag Mittag in Bozen ankommen könntest: –
wir könnten dann schon Dienstag weiter oder vorerst eine Tour mit
Stefenelli machen. Bozen selbst als Hauptquartier ist immer ein ent¬
zückender Aufenthalt. Ich lasse jetzt meine Koffer hier im Hotel
stehen (ohne das Zimmer zu behalten) und fahre sowohl nach Kloben-¬
stein wie nach Karersee als Tourist. – Selbstverständlich denke ich
nicht daran in Bozen zu bleiben. Wie ich Dir schon telegraphiert
habe kommt je nach Wetterlage Gebirge oder Gardasee in Betracht. Nach
dem 20. gibts keine Schwierigkeiten mehr Zimmer zu bekommen – und am
Gardasee ist noch nicht voll. Natürlich denke ich nicht an Riva, son¬
dern an Gardone oder Sirmione. (Ich möchte gleich bemerken, dass
es mir mit Venedig gar nicht eilt und mit Wien schon gar nicht.)
Zsolnay erstaunt mich natürlich gar nicht und übrigens ist wieder
alles mögliche von ihm hier zu sehen; – nur weit und breit keine Else.
Zweifellose Absicht! – und gewiss hast Du an dieser Antipathie (die
in Sichdurchschautwissen begründet ist) mitzuleiden. Was die son¬
stige aus Wien nachgeschickte Correspondenz betrifft: Schweigen im
Filmwalde; – und auch Amerika hält die Taschen zu.
So ein Tag ganz allein, in einem angenehm kühlen (ja kühlen!) Zimmer
hat immer wieder seinen Reiz. Zum Herumspazieren in der Umgebung wäre
allerdings ein wenig zu schwül. Gegen Abend will ich gegen Gries zu
wandeln. Mein körperliches Befinden durch das schlechte Bett und

[ckp462]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. August 1927

Schloss Neudorf, 17.8.27.
An A.S., Vampiglio.
Liebster,
Dein Telegramm wurde gestern Abend ins Schloss telefoniert
(das Original bringt immer erst die Post am nächsten Tag). Also meine
Ankunft wird erst am Montag gewünscht. Ich gestehe, dass mir das höchst
peinlich und unangenehm ist. Du hast mir in Wien ausdrücklich gesagt,
dass Du ab 18. frei bist und ich kommen kann, wann ich will. Ich hatte
nie die Absicht hier länger als eine Woche zu bleiben und als ich
hier ankam und die Situation überblickte habe ich gleich gesagt, dass
ich Freitag abreise und Dir auch in diesem Sinn geschrieben. Ob Du
meine drei nach Bolzano adressierten Briefe nicht erhalten oder ihren
Inhalt nicht zur Kenntnis genommen hast, weiss ich nicht. Jedesfalls
wird meine Abreise von Dir auf 4 Tage später festgesetzt. Ich habe
Dir die Gründe, warum ich mich hier nicht sehr wohl fühle und wohl
fühlen kann ziemlich angedeutet, aber es hat keinen Sinn mehr darüber
zu schreiben. Wie ich Dir eben auch telegraphiere, werde ich wunschge¬
mäss Montag reisen, d.h. wenn das einzige Automobil, das im Umkreis zu
haben ist, verfügbar sein sollte. Wenn nicht fahre ich nach Wien zu¬
rück, da ich weder hier um 5 Uhr aufstehen, noch irgendwo übernachten
will. Wie zuwider mir diese Reise Neudorf-Graz-Bozen ist, kann ich
gar nicht sagen. Ich habe nun einmal gegen das Alleinreisen eine aus¬
gesprochene Idiosynkrasie, die sicher mit meinem physischen Befinden
und meinem Nervenzustand zusammenhängt und durch Uebertauchen keines¬
wegs gebessert wird. Und die Verbindung Neudorf-Bozen ist, wie man mir
hier von selbst sagte, eine besonders unbequeme. Aber es hat keinen
Zweck durch Debatten und Vorschläge die Situation auf diese Entfernung
hin noch zu komplizieren. Ich bin auch sehr überrascht, dass Du im
Stadthotel und nicht im Laurin wohnst, wo Du immer so zufrieden warst.
Ich habe noch immer keinen Brief von Dir, obwohl der Wagen gestern zwei¬
mal in Wildon um Post war. Ich bitte Dich zu bedenken, dass ich in ei¬

[ckp463]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. August 1927

ner physischen und psychischen Erschöpfung von Wien abgereist bin, ab¬
gesehen von dem schweren Winter, meiner langen Krankheit und allem
übrigen waren die Aufregungen und schliesslich die Abhetzerei der
letzten Tage überlebensgross. Ich hätte eine gründliche Erholung und
etwas Freude nötig. Vergiss nicht, dass hier eine Krankenhausatmosphäre
ist, ein schwerkranker Mann und alle Beteiligten mir zu nahe stehen,
als dass die Impressionen spur- und eindruckslos an mir vorübergingen.
Ich habe die Absicht Brief und Telegramm selbst nach St. Georgen, eine
Stunde weit zur Post zu tragen, da ich beides nicht aus der Hand geben
will und Wildon zu Fuss noch weiter ist. Ich hoffe, dass für Dich diese
Tage angenehm waren und Du Dich wohl und erholt fühlst.
Eben ½11 Uhr kommt Dein erster Brief vom 13., wodurch mir
noch unklarer wird, wieso Du Montag nach Bolzano fährst, erst am Mitt¬
woch zu Fischer und Samstag nach Karersee. Heini sollte doch am 15.
oder 16. schon fort. Nun, Du wirst wohl Gründe haben. Ich schliesse rasch,
da ich nach St. Georgen eile. Ich wünsche Dir weiter alles Gute und
umarme Dich herzlich.
Deine C.K.

[ckp464]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18. August 1927

Schloss Neudorf
An A.S., Campiglio.
Donnerstag 18.8.1927.
Mein Liebes,
heute kam Dein zweiter Brief, der vom 16. und ich lasse
meinen gestrigen in recht deprimierter Stimmung geschriebenen Zeilen
rasch andere folgen. Ich habe endlich in Erfahrung gebracht, dass doch
ein Zug von Wildon um ¾ 8 nach Graz geht, was immerhin ein Aufstehen
vor 6 Uhr bedeutet. Wenn das Auto nicht zu haben sein sollte, so werde
ich diesen Zug benützen, um keinesfalls durch eine Stellungnahme, die
als Eigensinn aufgefasst werden könnte, Missstimmungen oder Konflikte
zu erzeugen. Die Wahrheit ist, dass ich mich hier durch die unleidlich
hygienischen Verhältnisse physisch wenig wohl fühle. Wir wollen heute
Nachmittag per Wagen nach Wildon fahren, um dort Genaueres über die
Verbindung Graz-Bozen zu hören. Sollte eine direkte Schnellzugsverbin¬
dung existieren, so dass tatsächlich der Sonntagsverkehr keine Rolle
spielt, so reise ich Sonntag und würde Dir gleich in diesem Sinn tele¬
graphieren. Mein gestern in St. Georgen aufgegebener Brief und Telegramm
wären dadurch erledigt und ich würde Deine telegraphische Antwort ab¬
warten, da ich erst dann das Auto fest bestellen kann. Telegraphiere
ichnicht mehr, so bleibt es bei Montag Abend.
Ich freue mich, dass Du Dich trotz der Hotelkalamitäten
in Madonna wohl zu fühlen scheinst. Es ist mir unbegreiflich, dass
Heini, der Dich doch kennt, Dich gerade dorthin berufen hat und ich
hoffe nur, dass Deine Magenverstimmung wieder übertaucht ist.
Wenig freut es mich, dass Du über meine Empfindungen und
Auffassung der Situation mit O. gesprochen hast. Wie wenig kann sie
wissen und verstehen, was in mir vorgeht, da Du es so wenig vermagst
und wozu ist es gut, dass sie um Verstimmungen zwischen uns weiss. Aber
diese Dinge schriftlich zu erörtern hat schon gar keinen Sinn. Vielleicht
sprechen wir darüber in einer guten ruhigen Stunde.
Hier vergehen die Tage in einer stillen Gleichmässigkeit.

[ckp466]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20. August 1927

An A.S. nach Campiglio.
Schloss Neudorf, Samstag, 20.8.1927.
(Karte)
Auf Deinen Brief vom 16., in dem Du mir unter anderm
schreibst, dass Du jedenfalls den Sonntag Abend wieder in Bozen sein
dürftest, telegraphierte ich Dir, ob Du einverstanden bist, wenn ich
Sonntag Abend eintreffe. Gestern Abend um 7 Uhr kam Deine telegraphi¬
sche Antwort, die telefonisch aufgenommen wurde und für Niemand ganz
verständlich war. Aber so viel ist klar – dass Du mir wohl frei stellst
Sonntag Abend dort einzutreffen, aber erst Montag Mittag vom Karersee
zurückkommst.–Ich telegraphiere daher heute an das Hotel, dass ich
Montag Abend eintreffe, da ich keineswegs Lust habe nach dieser mir ohne¬
hin unangenehmen Fahrt noch unerwartet anzukommen und in B. bis näch¬
sten Mittag allein zu sein. Liegt hier ein Missverständnis vor, dann
umso bedauerlicher. Und es gibt nur meiner Auffassung Recht, dass man
sich nicht ohne zwingende Gründe in solche Situationen begeben soll.-
Meine Stimmung, die ich mit vielem guten Willen etwas hinaufmontiert
hatte, ist tief gesunken und ich gehe auch auf diese Reise mit sehr ge¬
mischten Empfindungen. – Ich hoffe, Du hast inzwischen weiter schöne
und ungetrübte Tage!
Umarmung und herzliche Grüsse.
Deine C.K.

[ckp467]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–23. August 1927

Tagebuchaufzeichnungen begonnen am
22ten 8. 1927 auf der Fahrt von Schloss Neudorf na[c]h Botzen
Noch nie bin ich mit so wenig guten Gefühlen A. entgegengefahren. Ich
fürchte mich fast vor diesem Zusammentreffen.
Dieser qualvolle Winter die Aufregungen in den Letzten Tagen in Wien und jetzt
wieder dieser rücksichtslose Zwang, der auf mich ausgeübt wird.
Diese 12 Tage in Schloss Neudorf waren weiss Gott nicht angenehm, trotz der
grossen Liebenswürdigkeit der Hausleute. Langweile Krankenhausstimmung.
Ich schreibe das ich Freitag komme (der Tag war für unser Zusammentreffen
fixiert) Er telegrafiert,– Montag, und dabei bleibt es, ob es mir nun passt
oder nicht. Ich habe diese ganze weite unständliche Reise von Neudorf
nach Bolzano nicht wollen. – ich muss. Es bliebe mir nur übrig nach Wien zurückzu¬
fahren. Und das gäbe Katastrophen. Und wenn er hundertmal betont, dass er
nur mich liebt, dass die O. ihm nichts bedeutet, dass er froh ist sie los zu
sein, irgendwo braucht er doch ihre intel[l]ektuellen und lächerlichen Phrasen und ihr ko¬
mödiantisches Getue. Hinter seinem Vorgehen steht nur die O.
Meine Gefühle sind nichtmehr was sie waren, es ist zu viel Erbitterung in mir.
8 Uhr abend (seit 7 Uhr früh unterwegs) Die Grenze passiert. Ermüdende Fahrt,
Stimmung sehr down.
Eben hat mich eine Dame im Gang angesprochen, ob ich die »berü[h]mte« Schriftst¬
stellerin C. K. P. sei. Diese s. g. Berühmtheit wird rasch verblassen, wenn es
mit meiner Arbeitsfähigkeit so weiter geht.–In 2½ St. soll ich A. wiede[r]sehen,
- ich fürchte mich – das kann nicht gut ausfallen.
Mit Verspätung sehr ermattet um dreiviertel Elf angekommen. A. an der Bahn.
Er sehr beflissen, ich unfähig ein freundliches Wort zu sagen, trotz Blumen und
Früchten in meinem Zimmer.–Er will mich bewegen in seinem Badezimmer zu baden
- ich lehne ab- In der Stimmung, nein. Wie schön war das im Vorjahr---
23ten Vor. Mittag Bunmel durch die Stadt. Ich sehe trotz schlechten Schlaf sehr
gut aus. A. versucht Zürtlichkeiten, ich bleibe zurückhaltend. Aufforderung
mir doch sein Zimmer anzusehen. Schliesslich heftige Auseinandersetzungs
Ich soll froh sein, dass zwischen der O. und ihm jetzt eine gute harmlose

[ckp468]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23.–28. August 1927

freundschaftliche Beziehung besteht,– es werde mir dadurch nichts weggenommen, nicht
das Geringste. Der Schluss Zärtlichkeiten, (Sinnlichkeit) ohne das einer
von uns seinen Standpunkt aufgibt.
24ten Wundervoller Auto-Ausflug mit Steffenelli nach Sulden. Schöner Tag schö¬
ner Abend in Bozen. Flitterwochen – Stimmung. Aber ich werde ihrer doch nicht mehr
froh. Ich weiss was dieser Winter an Qualen bringen wird.
25 ten Aug. Fahrt nach Gardone, wo wir bleiben sollen. Reise trotz ihrer Kürze
recht abenteuerlich. Nicht zu eruieren ob man in Verona umsteigen muss oder
nicht A. war sehr nervös und zappelig ich sehr ruhig. Bei der Ankunft, Unannehm¬
lichkeiten wegen des Autos, das sich für ein vom Hotel geschicktes Auto ausge¬
geben hatte und dann bezahlt werden sollte. A. tobt, wi[l]l sofort wieder abreisen,
ist mit Allem unzufrieden. Schliesslich behält er w[e]gen des Autos recht und be¬
ruhigt sich. Sehr ermüdet zeitlich zu Bett.
26ten Stiller unwesentlicher Tag, aber ich habe zu arbeiten begonnen und das
ist sehr wichtig. Aussicht auf den See wundervoll.
27 ten Habe A. allein spazieren gehen lassen, will einige Correspondenz erledi¬
gen, damit mir der Nachmittag zum Arbeiten bleibt. Das Wetter ist himmlisch
Ich bin schon viel in der Sonne gelegen. A. rennt ruhelos hin und her.
Gegen Mittag gebadet. Ich nur ein wenig im Wasser geplätschert, da ich wegen
meiner »Galle« nicht schwimmen soll. A. schwamm weit hinaus, dann lagen wir
nebeneinander in der Sonne. Wir gingen in den Schwimm- Anzügen
ins Hotel zurück. Ich glaube ich habe gut ausgesehen -- A. kam in mein Zimmer--
Nachmittag gut und fleissig gearbeitet.
Der Abend von einer tiefen Traurigkeit. Wir sind sehr freundlich zu einander,
aber wirkliche Herzlichkeit kommt nicht auf. Nicht meine Schuld.
In einem Beisel gegessen dann hier in der Halle gelesen. Steppen- Wolf von Hesse-
28ten Vormittag Spaziergang nach Fasano. Heiss und stimmungslos. Kam etwas müde
heim liess A. allein baden gehn. A. Brief von Dora M. Sie ist mit der O.
zusammen. Ich fühle wie diese Frau von allen Seiten arbeitet und die Einflüsse
sich in A.'s Verhalten mir gegenüber auswirken.
Der Abend womöglich noch trister. Wir haben beide bis 7 gearbeitet. Ich wäre

[ckp469]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. August 1927

um ½ 6 zu gerne ein wenig auf den See hinaus mit einer Barke. Es war so schön,
letzten Sonnen- strahlen tanzten auf dem Wasser und viele Flugschiffe
schwirrten durch die Luft. Ich hatte A. schon am Vormittag gesagt, dass ich
gern gegen Abend ein wenig auf den See herum fahren möchte aber er hat offenbar
vergessen oder keine Lust gehabt-- So stapften wir wieder auf der staubigen
S[t]rasse herum und nachtma[h]lten dann in einem kleinen netten Garten.
Als wir ins Hotel zurückkamen spielten und sangen rotbefrackte Sänger in einem
Schiff nahe dem Ufer. Es war sehr hübsch mit den ausgesternten Himmel darüber.
Ich setzte mich auf eine Steinrampe um zuzuhören. Sofort erklärte A. er ginge
in die Halle um zu lesen und liess mich allein. Ein bösfeindliches Gefühl stieg
in mir auf und Zugleich die Sehnsucht nach einer wirklichen Zärtlichkeit.
A. glaubt bei mir Alles mit den Sinnen erledigen zu können.
Ich hatte schon ausgelöscht als er an meine Türe klopfte. Ich rief herein. Dann
setzte er sich auf mein Bett und frug warum ich so düster sei, es wirke
bedrückend und es verderbe uns die schönen Tage. Ich hätte ihm wo[h]l übel genom¬
men dass er so lang gearbeitet hat. Ich sagte er wisse sehr genau, dass dies
nicht der Grund sei, sondern seine Kälte seine Zurückhaltung, die mit Sinn¬
lichkeit abwechsle, nie wirkliche Herzlichkelt und dann die Angst vor dem Win¬
ter der seinen Schatten vorauswerfe, die Complicationen die ich ahne, das
d[a] sind die Gründe meiner Traurigkeit. Aber Alles was wir uns sagen sind Worte,
die zu garnichts führen. Warum erzählt er mir jezt dass die O. jetzt alles da¬
ran setze Geld zu verdienen und es in einer verspäteten Schamhaftigkeit schmerz¬
haft empfinde, von ihm abhängig zu sein. Ich kann an das Schamgefühl einer Frau
nicht glauben[,] die für das Geld des geschiedenen Mannes, (den sie mit einem an¬
dern verlassen hat) im Frühjahr nach Carls- Bad zur Kur geht[,] im Sommer in dem
teuersten Hotel am Karer – See sitzt und noch weitere Reise-Pläne hat, die
ihre 18 jährige Tochter mitten in der Übersiedlung in einer fremden Stadt ver¬
lässt[,] nichts tut als ihren Körper zu pflegen -- Was sie will ist mir völlig klar,
auch ihre plötzliche »Einsicht« was meine Person anbelangt. Ich höre die guten
Freunde zu ihr sagen: Versuchen sie jetzt nicht Frau P. zu verdrängen seien sie
ihm jetzt nur eine gute verstehende Freundin- in ein paar Jahren oder noch

[ckp470]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28.–30. August 1927

früher wird er wo[h]l von Frau P. genug haben – dann werden sie, da sein. Da sie ja
vorläufig selbst gar nicht den Wunsch hat sich in ein sicher nicht leichtes
Joch zu begeben und sich auch etwaige Vergnügungen und Chancen nicht entgehen
lassen will, ist sie mit der Auffas[s]ung ganz zufrieden und sichert sich nur die
spätere Zuflucht. Aber ich sagte ihm von allen diesen meinen Gedanken kein Wort.
29 ten. Als ich heute beim Frühstück sass erschien A. mit freundlich lächelnder
Miene. Gleich nach den ersten Worten sagte er: Jetzt müssen wir auch an deinen
Schlafwagen denken. Ich denke du fährst Samstag oder Montag. Na schön dann ist
ja auch das in ein paar Tagen vorbei. Bemerken möcht ich hier, dass er mir nach
Neudorf schrieb : -Ich möchte schon heute feststellen, dass es mir garnicht eilt
nach Venedig und nochweniger nach Wien zu kommen/-
Ich hatte damit gerechnet, dass wir gegen den 15 ten in Wien sein würden stat[t¬]
dessen werde ich spätestens am 4ten dort eintreffen. So viel beschwerliche Herum¬
fahrerei für die paar Tage.
Auch ein paar Tage können schön sein, – dafür stehn, aber sie müssten erfüllt
sein von Glück. Ich bin nicht glücklich.-
Nach Tisch A. zu mir gekommen meine Wange gestreichelt. Sofort war ich in besse¬
rer Stimmung. Wie bescheiden bin ich geworden. Ich will ja nichts als warm und
herzlich zu ihm sein können. Wenn er es einem nur nicht so schwer machte.
Am Nachmittag gut gearbeitet. Die Novelle gedeiht. In der Dämmerung eine Stunde
am See gerudert. Schön, dieses sanfte Hingleiten und die hauchzarten Federwol¬
ken am Himmel. A. wieder kühl und fern. Er fühlt sich nicht wo[h]l. Wir nachtma[h]¬
len in unserm kleinen Beisel und gehen zeitlich schlafen.
30 ten Ich lasse A. allein spazieren ghen.–Ich arbeite. Mittag Bad und grosse
Zärtlichkeit--
Gegen Abend Spaziergang. A. wiedr betont reserviert. Literarische Gespräche.
Ich bemühe mich eine mögliche Stimmung aufrecht zu erhalten. Einmal nehme ich
seinen Arm nach einer Weile gehen wir doch wieder getrennt. Er vermeidet je¬
de Geb[a]erde die einer Verbundenheit ähnlich sieht. Zwisch[e]n unseren Zusammensein
im vorigen Jahr und diesem, liegen Welten von törichten Hoffnungen begraben. Was
wollte ich denn je anderes als ihm Freundin Geliebte und einst Gefäh[rt]in seines

[ckp471]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30.–31. August 1927

Alters sein. Aber ich fühle wie ich immer müder und trostloser werde. Mir
graut vor diesem Winter.
31ten
Und jetzt ist wieder die Katastrophe da.
Ich war heute Vormittag von grosser Herzlichkeit zu A. Ging in sein Zimmer
setzte mich auf seine Kniee, Kälte und Gleichgiltigkeit antwortete mir. Ich
vermuthe er hat Brief von O. sage aber kein Wort. Ich gehe in mein Zimmer u.
arbeite da ich mich nicht wo[h]l fühle und nicht baden gehe. Er kommet nach dem
Bad im Bademantel herein legt sich auf den Divan und dann sagt er plötzlich:
Was tust du wenn die O. zufällig in selben Schlafwagen mit dir nach W. fährt.-
»Ich werde sie höflich grüssen und sie nicht weiter beachten.« Er darauf: »Viel¬
leicht werdet ihr mit einander reden.« Ich meinte dass ich das für ziemlich
ausgeschlossen halte da wir uns doch garnichts zu sagen haben und wie ich wei¬
ter zu ihr stehen werde hinge wo[h]l davon ab, wie sie sich in diesem Winter ver¬
halten werde, da sie doch wie er mir mitteilte, wegen einer Geschäfts¬
[v]e[r]bindung mit Frau Schneider ( Antiquitätenhandel ) lange in Wien aufzuhalten
gedenke. Darauf legte er los: ich müsse Vernunft annehmen, er lasse sich in
seinen Verkehr mit O. nichts dreinreden, er müsse frei sein zu tun was ihm
beliebe etc. Resultat gegenseitige ma[ß]lose Erbitterung. Ich habe ihm erklärt
dass ich nie nie meine Einstellung ändern werde es wäre eine Verleugnung mei¬
nes ganzen Wesens. Seine Beziehung zu dieser Frau sei nicht aus Gehässigkeit,
Gleichgiltigkeit sondern eine Art Herzensschlamperei geworden, die er selbst
in seinen Werken verdammt. Das ist eine Luft in der ich nicht zu athmen ver¬
mag.
Ich wünschte ich wäre schon zu Hause in meinen vier Wänden. Das ist nun die
Reise, – das Zusammensein das man sich so schwer erkauft hat -
Nein ich täusche mich nicht mehr. Seine Zurückhaltung, sein Einschnappen
nach jeder leidenschaftlichen Stunde ist ein sich bewahren sich Zurückneh¬
men für andere Möglichkeiten -- Er nimmt meiner Liebe jede Nahrung jede Ent¬
faltungsmöglichkeit und dann fragt er – warum bist du düster.?
Was habe ich ihm nicht an Liebe an Zärtlichkeit an Geduld in diesen Jahren

[ckp472]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 31. August – 3. September 1927

gegeben. Und ich habe es gerne getan, denn ich hatte das Bewustsein das über
alle Reibereien und Differenzen hinaus unsere Liebe wuchs und wuchs-
Seit einem halben Jahr weis[s] ich, da[s]s sie an einer uneinnehmbaren Mauer zer¬
brechen muss.
Gegen Abend wieder ein ermüdendes Gespräch ; Ja er stehe jetzt freundschaftlich
zu seiner Frau, damit nehme er mir nichts auch wenn er ihr einmal seine Arbei¬
ten vorlesen würde- Für mich bedeutet das aber gerade so viel wie wenn er sich
mit ihr ins Bett legen würde. Dagegen kann ich nichts machen. Ich kann nicht
meine Natur vergewaltigen.
Vor wenigen Wochen hat es geheissen, dass O. zu ihrer Tochter nach Venedig
übersiedelt, jetzt kommt sie für unbestimmt lang nach Wien. Das ist Alles
jetzt in C. ausgeheckt worden, dazu wurde A. hingelockt.
Ein öder trostloser Abend. Als ich schon im Bett lag kam A. herein um mir
gute Nacht zu sagen und küsste mir die Hand. Was fang ich damit an. Zwei¬
mal Schlaf Mittel genommen. Am besten man wacht nicht mehr auf.
Ein Italienischer Aristokrat steigt mir unbegreiflicher weise nach, trotz
meiner verweinten Augen.
1 September Brief von Hery. Sein Zimmer ist ihm gekündigt worden. Er möchte
bei mir wohnen aber mit der Freiheit »Damen- Besuche« zu empfangen. Unmög¬
lich. Ich schrieb ih[m] in di[e]sem Sinn. Das gebe Unannehmlichkeiten und Käm¬
pfe denen ich nichtmehr gewachsen bin und brächte uns nur auseinander.
Furchtbar heisser Tag.
2 Sept. Täglich Scenen, Unterredungen die sich im Kreis drehen. Ich bin Stunden
um Stunden allein in meinem Zimmer. Ich fühle mich einsam wie noch nie in meinen
Leben. Morgen sollen wir nach Verona und Montag ich nach Wien – er nach Venedig.
3. Sept. Ich habe ihm ein paar Zeilen in sein Zimmer gelegt, dass ich morgen
direkt nach Wien fahren will, da ich dieses Nebeneinander nicht mehr ertrage und
zu Hause zu irgend einem Entschluss gelangen will und werde- Ob ich im Unrecht
gewesen bin wird wo[h]l einmal die Zukunft beweisen.
Er kam herein, sagte, mein Brief sei sehr schön und entspräche ganz meinem We¬
sen wie eben alles was er tue dem seinen entspräche. Es wäre sehr leicht das Alles

[ckp475]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 3.–6. September 1927

mit einem Kuss zum Abschluss zu bringen aber das wäre unwürdig und würde wieder
Unklarheiten schaffen.–Ja er hat recht. Mit einem Kuss ist nichts getan.
Nur mit Worten die aus den Herzen kämen und überzeugen müssten. Aber die kann und
will er nicht finden. Ja,– er ist in mich verliebt und er braucht irgendwie meine
Liebe, aber er hängt an der andern braucht ihre affektierte Intelektualität u.
ihr ganzes Getue.
Verona. Scheusliches Hotel schmutzig verwa[h]rlost. Nach einer schlechten Nacht
Sehenswürdigkeiten angesehen. Die Stadt macht einen tristen Eindruck. Nichts¬
sagende Conversationen zwischen uns. Ich habe mich noch nie so sehr nach Hause
gesehnt. Ich werde aufahmen wenn ich wieder mein Zimmer betrete.
(Das Grab Julias ohne Ergriffenheit gesehen.)
Bis Mestre gemeinsame Fahrt. Auch der Abschied brachte keine Erlösung. Ich soll
einsehen – einsehen. Ich frage mich wie er sich diese Einsicht vorstellt. Ob
ich seine Liebe zu mir, an dem Eigensinn und der Wichtigkeit erkennen soll, mit
der er sich seine Freiheit im Verkehr mit seiner geschiedenen Frau sichert.
Er küsst mich auf die Augen, ich soll ohne Feindseligkeit seiner gedenken u.
wünscht ein gutes Wiedersehen. Ich bringe kein Wort über die Lippen. So trennen
wir uns. Es ist 2 Uhr. Morgen Früh um 8 Uhr zu Hause.
6 September. Zu Hause! zu Hause! Ein mir vertrauter lieber Raum um mich. Ich
athme auf. Ich weiss es ist nur ein vorübergehendes aufathnen – die bösen Gedan¬
ken werden erst kommen aber vorläufig liegen die vergangenen Tage wie ein böser
Traum hinter mir.
Meine Kinder telefonisch gesprochen. Mittag kommen Karry und Magdy morgen Hery
zu mir. Für morgen Abend habe ich alle drei zu mir gebeten. Und wenn sie mich
auch nicht mehr brauchen, sie gehören doch noch zu mir, – siewirklich. Oder
bilde ich mir das auch nur ein?

[ckp476]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 7. September 1927

Venedig, Lido Corno d'Oro,
7.9.1927. nach Wien
Mein Liebes, der Portier aus Gardone schickt die an Dich gerichteten
Karten (obzwar ich Deine Adresse ausdrücklich angegeben[)] – an mich -
wahrscheinlich die an mich adressierten an Dich; gestern habe ich
Dir eine direkt nach Wien nachgesandt; diese hier lege ich lieber
in den Brief ein.
Also ich bin jedesfalls froh am Lido, und nicht in Venedig zu wohnen;
das Hotel sehr angenehm, keineswegs von Rang, das Essen etwa zehnmal
besser als im Grand Hotel Gardone; mein Zimmer bequem, nach Norden
gelegen, die Gesellschaftsräume luftig und weit; – ein grosser Garten; -
Ruhe, kaum ein Viertel des Hotels besetzt; – der Strand etwa zehn Minuten
weit – Ich habe gestern schon in der entferntesten Badeanstalt,
Palazzo – um 1 Uhr buchstäblich als Einziger gebadet. -
Pension 45 Lire; – wenn ich nicht zuhause diniere gehen 5 Lire ab;
aber so komm ich weitaus am besten draus. Auch Frau Dr. Menczel
und Frl. Pollak und dazu eben auch ihr Bruder, sowie Frau Holl.–sind
gleichfalls aus Venedig hieher übersiedelt; denn drüben lässt sich
jetzt – besonders in den mindern Hotel kaum existieren. Ich war
gestern immerhin zweimal drüben. Vormittag hatte ich Rendezvous
mit Frau Dr.M. und Frl. P.; – und am Abend war ich mit Frau Dr. M. bei
Lili und Arnoldo geladen. Es sieht übrigens reizend bei ihnen aus;
nur Julie scheint sich unter den neuen Verhältnissen nicht zu be¬
währen, und verträgt weder Moskitos noch Hitze. Sonst lässt sich
noch nichts berichten; – Briefe sind keine aus Wien nachgeschickt
worden, – zum arbeiten bin ich vorderhand auch noch nicht gekommen
und mein Befinden ist nicht auf der Höhe.
Von Dir wünscht ich zu hören, dass Du Dich in Wien recht erholst -
und was ich sonst noch wünschte kann ich vorläufig in einem
Brief nicht mit klareren und empfundeneren Worten ausdrücken, als
ich sie mündlich immer und immer wiederholt habe. Glaube mir, dass

[ckp478]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 6. 9. 1927

An A.S. nach Venedig
Wien, 6.9.1927.
Hotel Corno d'Oro,Lido.
(Karte)
Bin mit einer halben Stunden Verspätung nach leidlich guter Reise
angelangt. Nacht zu Viert. Von Villach bis Bruck zeitweise geschlum¬
mert. Empfinde die vergangenen Tage wie einen bösen Traum und möchte
nicht an ihre Wirklichkeit glauben müssen. Wünsche von Herzen eine
schöne gute Zeit für dortigen Aufenthalt und sende für heute nur viele
Grüsse.
– – – – – – – –
Wien, 9.9.1927.
Liebes,
Heute Früh kam Dein Brief vom 7. und ich will ihn beantwor¬
ten, so gut es geht, ehe ich in die Stadt laufe, um ihn selbst aufzugeben. Ueber
die paar Tage, die ich hier bin, lässt sich schwer etwas sagen. Wenn
ich allein bin – und das bin ich jetzt zumeist – arbeite ich unausge¬
setzt, sei es in der Wohnung, die noch nicht vollständig in Ordnung ist,
sei es an der Novelle oder an den Korrekturen der Géraldy-Gedichte,
um Gedanken möglichst auszuschalten. Aber es gelingt natürlich doch
nicht ganz. Am Mittwoch Abend waren Hery, Cary und Magda zum Nachtmahl
bei mir, alle Drei sehr verghügt, Cary und Maggdi strahlend glücklich.
Von Speidel fand ich eine Absage bereits hier vor mit der¬
selben Ausrede wie Zsolnay, den »Rahmen« des Verlags betreffend, in den
sich der Roman nicht fügt. Meine Schwester steht in Verhandlung wegen
ihres Hausverkaufs und sie scheinen günstig zu sein. In meiner Woh¬
nungsfrage hat sich nichts gerührt, der betreffende Herr sich nicht ge¬
meldet und ich weiss nicht, ob ich bedauern oder mich freuen soll.
Eines Teils bin ich so müde, so tief innerlich müde, dass ich mich Ver¬
änderungen kaum gewachsen fühle und diese vertrauten Räume eine Art
Geborgenheit für mich bedeuten; andererseits hätte mich eine Vermie¬

[ckp479]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. September 1927

tung rascher zu Entschlüssen getrieben, die vielleicht doch die einzig
richtigen wären.
Du schreibst am Schluss Deines Briefes von "Meinungs-
verschiedenheiten", die sich ausgleichen lassen müssten. Aber es handelt
ich leider nicht um Meinungsverschiedenheiten, sondern um tief einge¬
wurzelte Gefühle und Empfindungen, gegen die wir Beide nicht ankämpfen
können. Und am Ende sagst Du, dass Du mit den innigsten Gefühlen meiner
gedenkst und niemanden bessere gehören. Ja, weisst Du denn, dass mir das
zu wenig ist? Nenne mich nicht unbescheiden, ich verlange nicht mehr,
als ich zu geben bereit war. Aber es gibt eben Augenblicke, wo man
ein Plus an Wärme und Herzlichkeit braucht, um sich überzeugen zu las¬
sen. Hättest du geschrieben, ich habe dich unendlich lieb und ich brau¬
che, dich als »Geliebte« und »Freundin«, dann hätte es vielleicht mehr Eindruck
gemacht, aber Deine vorsichtigen Worte, die doch nur wieder ein sich Be¬
wahren und eine Sicherung nach anderen Richtungen bedeuten, können
mir nicht so nahe gehen als Du wünschst und an meiner Einstellung,
Angst vor der Zukunft wenig ändern. Ich sehe trotz allem guten Willen
Szenen und Aufregungen voraus und wenn ich sie – so wenig ich mich ihnen
gesundheitlich gewachsen fühle, doch auf mich nehmen wollte – so ist mir
der Gedanke quälend, da, wo ich beglücken möchte, Unruhe und Aergernis zu
schaffen.
Wenn Du mich auch oft kindisch nennst, so fühle ich mich
um nichts jünger als Dich, und ich finde, dass man in unseren Jahren
nicht auf Freiheit bedacht sein soll, sondern froh, Eines das Andere ge¬
funden zu haben.–Ich kann aber nicht so zu Dir stehen, wie ich möchte,
wenn mir aus den Situationen, die Du, wenn auch nicht geschaffen, so doch
heute irgendwie unterstützt. Kränkungen entstehen. Ich kann mein Wesen
so weit nicht vergewaltigen, dass Du sie mir nicht anmerken würdest. An¬
dererseits würde ich es auch genau merken, wenn Du mir irgend etwas vor¬
enthalten, verschweigen wolltest, um Szenen zu vermeiden. Misstrauen und

[ckp481]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 11. September 1927

Hotel Corno D'Oro Lido Venezia Sonntag II. 8. Früh 1927
Mein Liebes, Ich habe deinen Brief vorgefunden, als ich gestern spät abends
aus Venedig von einem Nachtmal bei Capellinis zurückkehrte, so kann ich
ihn erst heute morgens beantworten; -der Portier bringt ihn trotz des Sonn¬
tags um 12 zur Bahn.–Ich kann dir kaum viel andres erwidern, als ich schon
so oft gesagt: dass du doch nicht immer wieder Eigenheiten und wenn du
willst Mängel meines Wesens, als speziphische Einstellungen dir gegenüber
betrachten sollst! wieder sprichst du von meiner Vorsicht, meinem Wunsch m
mich zu bewahren, – der freilich mit Vorsicht garnichts zu tun hat – den ich
immer nicht einmal bewust- gehabt habe- und der wahrscheinlich eine seeli¬
sche Schutzvorrichtung vorstellt, wie sie bei Künstlern insbesonders,
automatisch in Funktion zu treten pflegt. Ich kann nun einmal nicht Worte
aussprechen, wie sie verlangt vielleicht erwartet werden,– was du mir als
Geliebte und Freundin bedeutest, müsste dir doch eigentlich in diesen 4½
Jahren, so ziemlich klar geworden sein. Du sagst man sollte in unseren
Jahren nicht so s[e]hr auf Freiheit bedacht sein, sondern froh sein, dass
man einander besitze. Mit dem Letzten, sehr einverstanden – aber schließt
denn Freude am Besitz die höchst bescheidene und nie mis[s]brauchte Art von
Freiheit aus, ohne die ich nun einmal nicht existieren kann und umsowe¬
niger, je älter ich werde. Was meine Beziehung zu O. anbelangt, so wie¬
derhole ich immer wieder nur, das[s] es dir wenn du gerecht und klar däch¬
test, eine Beruhigung gewähren müsste, dass diese Beziehung aus Gehässig¬
keiten und Gereiztheiten heraus, sich zu einer ruhigen und freundschaftli¬
chen entwickelt hat und müsstest doch begreifen, dass unsere gelegentli¬
chen Gespräche und Unterhaltungen ein Zusammensein mit einer Frau die
immerhin 20 Jahre... u. s. w.–Du weisst ja das Alles- auch nicht im Ent¬
ferntesten eine Verletzung deiner Rechte oder deiner Gefühle bedeutet.
Nichts wäre mir selbst erwünschter, als wenn ich, wie über alle
Dinge so auch über diese – wie ich immer wieder versuche – vorbehalt- und
rückhaltlos mit dir sprechen könnte,– aber ist es nicht niederdrückend
und beschämend immer wieder dein Mistrauen deinen Groll, deiner Ge¬
kränktheit und Einsichtslosigkeit zu begegnen? Weder Kontrolle noch ver-¬

[ckp482]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 11. September 1927

pflichtung zu Rechenschaftsberichten kann ich vertragen, so wenig meine Exis¬
tenz dergleichen zu scheuen hätte. Aber es ist gewis[s] dass diese aussichtslo¬
sen und überflüssigen Discussionen unbeding[t] aufhören müssen, die je öfter
sie sich wiederholen, immer sicherer in tiefe Zerstörungen und Verstörungen
für uns Beide auslaufen. Und wenn ich dich bitte mein Kind diese ewigen Ein¬
griffe in mein Selbstbestimmungsrecht zu unterlassen, bin ich mir in meinem
Gewissen tief bewus[s]t, dass ich damit kein Opfer von dir verlange (und wie
viel grössere,– wirklichere sind von liebenden Frauen, – um geringerer Werte
willen gebracht worden) – sondern dass ich damit einfach an deinen gesunden
Menschenverstand apelliere. Nein ich will nicht gute Stunden mit bösen erkau¬
fen, das haben wir Beide nicht nötig, -ich wünschte dass keine bösen mehr kom¬
men. Ich habe mein Dasein- mehr als je, – und aus immer dringenderen Gründen,
auf geistige Arbeit zu stellen- mein Herz, meine Seele und mein Kopf müssen
in reinerer Luft athmen es geht nicht an dass ich immer vor Gewittern und
Stickluft zu zittern habe- Du musst wissen fühlen dass ich von dem was ich zu
geben im stande bin (so viel oder so wenig es sei) durchVerkehr mit andern
Menschen, wer sie auch seien, und auch durch mein gelegentliches Bedürfnis
nach Einsamkeit, absolut nichts genommen wird und dass ich in keinem Fall
mehr oder Besseres oder Echteres gebe, wenn ich mich aus Ermüdung aus Be¬
quehmlichkeit Forderungen oder Ansichten fügte – die in Einzeheiten -
kaum umschreibbar kaum fassbar, – und in ganzen sinnlos, auf mein Wesen keiner¬
lei Rücksicht nehmen.
Wenn du das fühlst und verstehst, – warum solltest du's denn nicht! und dich
nicht nur in deinem äussern Verhalten mir gegenüber sondern auch in Deinem
innersten Verstehen und Fühlen zu mir so einstelltest, dann können dann wer¬
den sich unsere Bezi[e]hungen froher und glücklicher gestalten, als sie zum min¬
desten in diesem letzten Jahr gewesen sind.
Ich will diesem Brief heute nicht mehr beifügen; -nur noch so viel von mir sa¬
gen dass ich mich im ganzen körperlich mässig; – und keineswegs noch sehr ar¬
beitstüchtig befinde; an Lily Arnoldo wieder grosse Freude habe, und in gele¬
gentlicher Gesellschaft von Frieda P. Ihrem Bruder ( auch Frau H. ist da) u.

[ckp484]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 11. September 1927

An A.S. nach Venedig-Lodo.
Wien, 11.9.1927.
Liebster,
heute Mittag kam Dein Expressbrief an, dem ich mit ei¬
nigem Bangen entgegengesehen habe. Er sagte mir nichts Neues, nichts
Anderes. Es ist immer, als redete ich an Deinem Herzen vorbei. Was
soll ich antworten, was beschliessen? Womit tue ich Dir und mir am
wenigsten weh?
Du sagst: »Es wurden grössere Opfer von liebenden Frauen
und um geringerer Werte willen gebracht.« Zugegeben. Aber haben
nicht grosse, bedeutende Männer für (vielleicht schönere), aber si¬
cher nicht bessere Frauen mehr Gefühle verschwendet,im wahrsten
Sinn des Wortes? – Mit Beispielen kommen wir nicht aus, es kommt doch
immer auf die Beteiligten an. Gewiss verstehe ich, dass es eine Er¬
leichterung Deines Lebens bedeutet, dass Zwist und Gehässigkeiten zwi¬
schen Dir und O. aufgehört haben und ich hätte sicher auch nichts
gegen fallweise Gespräche zwischen Euch, wenn sie nicht die wäre, die
sie nun einmal ist: hemmungslos und geschmacklos in allem, was sie tut
und spricht. Wenn sie nur einen Funken Zartgefühl hätte, so würde sie
sich nicht jetzt wieder in den Cottage hinaussetzen. Frau Schneider
ist keine genügende Begründung und man darf sich das Leben nicht gar so
bequem machen. Sie hätte ihre Freundin auch in einem anderen Bezirk
Wiens treffen können. Aber nicht um das handelt es sich, was sie hätte
tun sollen, sondern, was aus uns werden soll.
Sieh, mein Kind, damit Du siehst, dass es bei mir nicht
Starrsinn, nicht Einsichtlosigkeit ist, will ich Dir sagen, was ich möch¬
te. Ziehen wir durch diese letzte Zeit einen dicken Strich und be¬
ginnen wir mit reinem, frohem, zuversichtlichem Herzen eine neue Zwei¬
samkeit, so als ob wir uns vor ein reines weisses Blatt setzen würden,
um eine frische, wunderschöne Arbeit zu beginnen. Nur dass wir auf
dieses Blatt Beide gemeinsam mit guten Gefühlen schreiben müssen,

[ckp487]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 22. Oktober 1927

Wien
22 Oktober 1927
Mein Liebes Kind, so einfach sind die Dinge doch nicht zu erledigen, die
einen andern Menschen in Herz und Seele treffen und es ist sehr traurig,
dass ich dir diese Zeilen schreiben muss. O[.] ist eben fort, und jetzt
dürfte ich wieder antreten und mit der Erinnerung an diese Zeit, mit der
Angst vor einer Wiederholung in mir, stellst Du dir ein Zusammenkommen
schön und beglückend vor? Oder soll die Qual, die Stimmung der letzten
Zeit andauern, bis wir darüber zu Grunde gehen?
Nie, bei allen Befürchtungen die ich schon heuer im Sommer hatte, habe
ich geahnt, dass eine Situation, wie die der letzten Wochen möglich sein
könnte, dass mir dein Haus wieder verschlossen sein wird und die O. wie
jeden dritten oder vierten Tag bei dir sein darf. Bitte betrachte es
doch einmal mit gütigen Augen: die Frau, die man angeblich liebt wird
gekränkt auf Rechnung jener, die vor 8 Jahren, mit einem andern fort¬
gegangen ist.
Du sagst; das sind »Äusserlichkeiten, Prestige-Fragen« Aber ich möch¬
te wissen, – wo die Innerlichkeiten sind, wo die Liebe zu suchen ist.
Ich habe durch drei volle Wochen zu allem geschwiegen, nicht mit der
Wimper gezuckt und als dann in der vierten und fünften Woche meine Ner¬
ven nachliessen und es dir noch immer nicht einfiel, mich mit ein paar
herzlichen Worten zu dir zu rufen und ich mir endlich meine Erregung
und Erbitterung anmerken liess – weniger »Lieb« zu dir war, da wur¬
de deine Reaktion sofort einige Kälte. Ja selbst als du mich durch einen
anonymen Brief (über die Besuche der O.) irritiert wus[s]test hattest du
nicht die kleinste Rücksicht nicht ein warmes Wort für mich. Wo soll ich
da die Liebe für mich entdecken? Damit allein dass man behauptet man lie¬
be ist doch noch nichts bewiesen, wenn alle Symptome dagegen sprechen.
Du sagst sehr richtig; du kannst nicht der Mutter deiner Kinder das
Haus verbieten und ich habe auch nie dergleichen von dir verlangt. Aber
zwischen dieser brutalen Geb[a]erde und dem Zustand wie er jetzt sich gel¬

[ckp488]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 22. Oktober 1927

tend machte ist wo[h]l ein meilenweiter Unterschied.
Du findest es wünschenswert dass die O. dich besucht wenn sie in
Wien ist, – gut, – aber dann eben wie ein Gast den man fallweise gerne
spricht, bei dir zu Hause fühlen, müsste ich mich. Wäre dies der Fall
dann würde es mich auch nicht stören wenn du gelegentlich die Mutter
deiner Kinder bei dir siehst. Heute fühle ich mich fremd bei Dir mit
dir.
Hier sei es klar und deutlich gesagt, um allen Mis[s]verständnissen für
heut und immer vorzubeugen; der Gedanke an eine Ehe mit dir ist mir nie
gekommen, ist mir immer völlig fern gelegen und ist mir mindestens so
widerwärtig wie dir und ebenso ein dauerndes Zusammensein unter einem
Dach. Aber wenn ich dir weiter Freundin und Geliebte sein soll dann muss
mir unsre Beziehung endlich eine Art Heimath bedeuten eine Zuflucht aus allen Sor¬
gen und Kümmernissen des Lebens. Du musst mich eben so gerne bei dir
sehen wie ich dich bei mir. Ich gehe sehr gerne aus einer guten Stim¬
mung heraus mit dir aus,– ins Theater, ins Kino etc. aber wir sind bei
beide nicht jung genug, unser Zusammensein hauptsächlich darauf einzu¬
stellen. Und ein Zusammensein unter meinem oder deinem Dach darf auch
nicht wie bisher den Stempel eines festgelegten Programmes in sich tra¬
gen. Man kommet zusammen weil man sich lieb hat weiI man gerne zusammen
ist und lässt alle Möglichkeiten offen. -
Und an unseren Zusammenkünften dürfte sich eben nichts ändern, ob nun
deine Kinder oder deine geschiedene Frau wieder nach Wien kommen sollte
Du kannst dich ruhig auf meinen Takt verlassen, dass ich mich ganz von
selbst zurückziehen werde, wenn deine Kinder da sind, und nicht gera[de]
dann werde kommen wollen, wenn die O. angesagt ist.
Ich begreife auch sehr gut, dass du stille einsame Abende und auch
andere Menschen brauchst und ich möchte es für mich selbst ja auch nicht
anders. Ich glaube man sollte vor allem gut zu einander sein, dann
könnte noch alles gut werden.

[ckp490]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 6.–8. November 1927

Sonntag, 6.11.1927.
Habe heute Früh noch im Bett liegend gedacht, es ist jetzt so schön, so
friedlich zwischen A. und mir, woher kann jetzt wieder eine Beunruhigung
kommen? Irgendwo in mir ist ja noch die Enttäuschung über seine kindischen
Lügen, aber ich wollte sie vergessen trachten, wollte versuchen wie¬
der an ihn zu glauben. So dachte ich noch heute Früh und zwei Stunden
später – - Er will in der nächsten Zeit nach Berlin, ganz plötzlich am
Vormittagsspaziergang hat er es mir mitgeteilt. Freilich, um seinen Sohn
zu besuchen, aber ich kann doch nicht vergessen, dass O. dort ist. Jetzt
sind es 14 Tage, dass wir sie los sind. Soll mein Leben immer unter dem
drohenden Schatten dieses Weibes verlaufen? Wenn er tausendmal sagt,
dass sie ihm nichts ist als die Mutter seiner Kinder, sie ist doch immer
wieder vorhanden. Wir gingen stumm durch den wundervollen herbstlichen
Wald.
Am Abend bei ihm – er war sehr zärtlich, ich innerlich müde. Nach dem
Abendessen war ihm einen Augenblick lang nicht gut – gerade als er ans
Klavier ging, um zu spielen. Ich bin sehr erschrocken, obwohl ich glaube,
dass es vom Magen war und er nur zu rasch gegessen hatte. Aber ich
habe mir geschworen alles zu vermeiden, was ihn ärgern oder aufregen
könnte. Wir sind zu ihm hinauf und es war sehr spät, als er mich zum
Auto brachte. – Ich habe die Bürstenabzüge der Aphorismen mit, die
jetzt als Band erscheinen sollen. Welche Fülle von Geist, aber wie Wenige
werden verstehen und die Kniee beugen.
7.11.27. Vormittag Stadt, Zahnarzt, Kleid besorgt. Jeden Augenblick stürzt
jemand anderer auf mich zu, um mir ein paar freundliche Worte und auch
mehr wegen meines Romans zu sagen.
8.11. Vorm. Stadt. Anfang des neuen Romans diktiert. Sehr hübscher ver¬
gnügter Abend mit A. in der Oper, bei Sacher soupiert. Piccaver-Deglieux
war wundervoll, die Vorstellung sehr genossen. Wir hören viel zu wenig
Musik. Beim Nachhausefahren bettet A. seinen Kopf sehr zärtlich an meine
Brust. Ich fühlte mich sehr wohl.

[ckp491]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 9.–15. November 1927

9.11. Vormittag bei Magda und eine Stunde mit ihr spazieren gegangen.
Sie ist süss und lieb, aber ein wenig zu kindisch.
Mein Mieter beginnt einzuziehen. Habe mir nicht träumen lassen, dass
ich einmal drei Mieter in dieser Wohnung beherbergen werde. Aber ich
will nicht klagen.
10.11. Erster Regentag. Mittag kam meine Schwester durchnässt herein¬
gestürzt. Sie hat noch immer keine Wohnung. Ich zwang sie wenigstens
Schuh und Strümpfe zu wechseln. Wohin wird sie ihre christliche Demut
noch führen?
Zu Tisch bei A. angesagt. Auch Frieda war da. Sehr gemütlich.
Zuhause angekommen, geschlafen, an den »Lasttieren" Aenderungen vorgenom¬
men. Dann umgekleidet. Am Abend mit A. bei der »Beständigen Frau«. Ganz
gutes Stück, Dialog mässig, Roland zu alt und mies. Weissen Hahn genacht¬
mahlt gute Stimmung. Zuhause Um 12 Uhr Nachts Anruf von Dr. Benedikt
wegen des russischen Akzent der Jo (in meinem Roman). Unleidliche Seka¬
tur.
11.11. Guter, stiller Tag. A. zufällig begegnet, nur eilig gesprochen,
aber mit viel Liebe. Nachmittag zuhause. Korrekturen Presse. Aphorismen
von A. weiter gelesen mit immer grösserer Andacht. Jetzt »Lasttiere«
vorgenommen. ½ 4 A. tel. gesprochen. Mein Mieter enerviert mich.
12.11. Revolutionsfeiertag. Gottlob elendes Wetter. Freue mich darüber.
Gutes Morgengespräch mit A. Nachmittag Tee bei Gottholf, dann mit A.
im Kino »Der tanze Tor«. Nachher Opernrestaurant. A. Zahnschmerzen, daher
etwas still.
14.11. Nachmittag Frieda diktiert. Dann mit ihr und A. beim Napoleon-¬
Film.
15.11. Nachm. Bei Wellesz, uns gut gesprochen. Meine Géraldi-Uebersetzung
»Toi et moi« schon überall zu haben. Höre Gutes darüber.
16.11. Anna begrüsst, die nach Wien gezogen ist und mit Rudi und Maria

[ckp492]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–24. November 1927

in einer kleinen Pension in der Alserstrasse, im selben Haus wie Otto
wohnt. Sie hat ihre Villa in M. verkauft. Welche Bescheidenheit, welche
Anspruchslosigkeit. Ich komme mir lasterhaft und wie ein Luxustier da¬
gegen vor.
Nachher bei A. Guter, zärtlicher Abend.
17.11. Viel gearbeitet und geordnet. Am Abend mit A. in zwei Kinos.
Erst »Spanische Liebesnächte«, dann »Die Spielerin«. A. ist manchmal
wie ein kleines Kind. »Silberner Brunnen« genachtmahlt.
19.11. Abend Anna bei mir. Sie tut mir leid, geht mir aber auf die Ner¬
ven. Ihre christliche Demut, Bescheidenheit, Opferwilligkeit, das ist
mir alles zu grossartig. Dabei fühle ich unausgesetzt, wie sie um den
Wert ihres Wesens, den Minderwert des meinen weiss.
20.11. A. bei mir am Vormittag, da ich nicht ganz wohl bin und nicht
spazieren gehen wollte. Er macht Ausstellungen an den »Lasttieren«,
stilistische Mängel. Er hat sicher Recht, ich habe sie in keiner guten
Zeit begonnen.
Nachmittag bei einem Rout bei Frau Blum. Ueberflüssige Sache.
21.11. Abend mit A. Russischer Film »Mutter«. Einzig – keine Schau¬
spieler, Menschen.
A.'s Abreise nach B. rückt immer näher. Beklommenheit zwischen uns. Ich
fühle Unaufrichtigkeiten, wenn wir auch sehr freundlich miteinander sind.
22.11. Zeitlich zu Bett. Anruf A. Er ruft täglich zwei, dreimal an, sein
schlechtes Gewissen ruft.
23.11. Erkältet im Bett. Viel gearbeitet. A. hat mich dreimal angeru¬
fen.
24.11. Schnupfen besser. Soll am Abend mit A. zu Cary, Magda und Egon.
Glaube nicht, dass es sehr angenehm sein wird, aber ich wollte den Kindern
nicht die Freude verderben.

[ckp493]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 24. November – 4. Dezember 1927

Der Abend war sogar reizend. A. fand Magda unwahrscheinlich schön, Magda
A. hinreissend. Ich bin sehr froh. A. brachte erst Egon, dann mich nach¬
haus.
Abend bei Romeo, um die neue Schauspielerin anzusehen. Die Janssen käme
sehr für die Leonilda in Betracht, ich habe Hartmann für Sylvester Thorn
vorgeschlagen.
Die Aufführung war sehr schön, hat mich sehr ergriffen. Es war überhaupt
ein guter Abend. Aber A.'s Abreise naht mit Riesenschritten.
26.11. Sehr schöner Abend bei A. Es ist, als ob dieser Abschied uns ein¬
ander näher brächte als je.
27.11. Schöner Spaziergang mit A. im Prater. Für Nachmittag Gisela abge¬
sagt, um arbeiten zu können. Viele Notizen für die »Corday« gemacht. Ob
ich diese Arbeit je bewältigen werde -
28.11. A. Vorm. bei mir Abschied nehmen. Lächelnde Kontroverse wegen O.,
hinter der doch mehr als ein Lächeln lag. Dabei grosse Zärtlichkeit.
Um ¼ 5 A. noch einmal telefonisch gesprochen, dann sehr intensiv an
»Corday« gearbeitet. Um 9 Uhr gebadet, im Bett noch Frank Harris gelesen.
29.11. Böse Träume, trübseliges Erwachen und doch halte ich diese kurze
Trennung für gut.
30.11. Anruf A.'s aus Berlin, sehr lieb und herzlich. Gehetzte Tage,
Besorgungen, Besuche, komme kaum zur Arbeit.
3.12. Heute Nacht Anruf der Presse, ob ich mich an dem Preisausschrei¬
ben des Volkstheaters beteiligt habe. Wusste im ersten Augenblick
nicht, was sie meinen. Dann fiel mir ein, dass ich im Februar ein Stück
eingereicht habe. Ich sagte: »Ja, warum?« – »Weil Sie einen Preis haben!« Ich
war weg vor Freude, konnte nicht mehr einschlafen. In der Früh schon die
Mitteilung in der Zeitung, telegraphierte A. Mittag bei Bloch geladen,
allgemeines Angratulieren.
4.12. Anruf A. in aller Früh. Er freut sich auch sehr. Bin etwas er¬

[ckp494]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 29.–30.11.1927

An A S. nach Berlin.
Wien, 29.11.1927.
Mein Liebes,
eigentlich habe ich noch gar keine Lust Dir zu schreiben,
aber ich tue es doch, damit ich den Brief morgen Früh absenden kann.
Es erscheint mir ganz sonderbar, dass Du jetzt auf einmal in Berlin
bist und irgendwie habe ich es noch nicht ganz zur Kenntnis genommen.
Wenn ich auch ganz genau weiss, dass Du nicht hier bist, so ist mir
der Gedanke, dass Du jetzt immer mit Menschen zusammen bist, die mir so
ferne stehen, noch nicht ganz vertraut. Von hier ist nur wenig zu berich¬
ten, habe mich gestern sehr intensiv mit der »Corday« beschäftigt, um
9 Uhr gebadet und dann noch im Bett mit viel Vergnügen Frank
Harris begonnen, viel dummes Zeug geträumt und etwas mürrisch er¬
wacht; einen Brief an meinen intelligenten Mieter geschrieben, der sich
wieder einiges zuschulden kommen liess, dann um ½12 zu Herys Direktor P.
Leider dort vernommen, dass Hery äusserst untüchtig ist und man ihm
bei allem Wohlwollen keine Aussichten machen kann. Direktor P. war von res¬
pektvollster Liebenswürdigkeit, nur trug er mir im letzten Augenblick
Grüsse an Dich auf, was ich etwas geschmacklos fand.
Jetzt werde ich wieder ein paar Stunden arbeiten und um 8 Uhr
erwarte ich Gisela B. zum Nachtmahl. Ueber dieses Zusammensein refe¬
riere ich später.
30. ½10 Uhr.
Der gestrige Abend war sehr nett. Gisela von 8-11 bei mir,
erzählte mir unter dem Siegel der Verschwiegenheit, dass Felix S. bei
seiner Thronbesteigung im Penklub ganz spontan mich als Mitglied vor¬
geschlagen habe und von den Géraldy-Gedichten sagte, sie seien sicher
nicht als eine Uebersetzung, sondern als Dichtung zu werten, da ein ge¬
druckter Band Grundbedingung bilde. Eine einzige Stimme habe Einspruch
erhoben; man könne bei aller Anerkennung keine Ausnahme machen. Sie
verriet mir nicht, wen die Stimme gehörte, aber es ist mir auch, wie Du

[ckp497]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. November 1927

Berlin, 30.11.1927. Hotel Bristol.
Liebste, sehr gut bis gegen 8 geschlafen – und eigentlich nur durch ein
Klopfen an der Nebentüre aufgewacht, das übliche Berliner Frühstück (das
sich nur durch die Localität von dem Wiener unterscheidet) und im win¬
terlich verdunkelten und zugleich beleuchteten Zimmer, und nun eh das
Tagwerk beginnt, einen Guten Morgengruss zu Dir. Der gestrige Tag war
durch die argen Kopfschmerzen ziemlich getrübt; – heute fühl ich mich
ganz wohl. Gestern nachdem Heini mich verlassen (der in guter Stimmung
und bei guten Aussehen ) zu S. F. Lange Unterredung mit ihm und später
auch mit Maril. Nicht sehr erfreulich; sein Nervenzustand eingestandener¬
massen sehr schlecht, daher sein schwankendes Wesen noch entschiedener
betont. Vorschlag die gesammelten Werke in der neuen Ausgabe wegen
Verbilligung um 1 oder 2 Bände zu kürzen, was ich ablehne.–Ueber Therese
allerlei dummes (z.B. dass es eine Art Reigen: -alles was wir in Kloben¬
stein besprachen, eigentlich vergessen[)]. Dabei war er immer sehr herzlich; -
in noch höherem Masse seine Frau, die mich im Laufe des Tags wohl drei¬
mal anrief, wegen Abend.–Ich konnte aber mit meinem Kopf keine Gesell¬
schaft riskieren. – Im Bristol (sehr gut, aber umtrubelt), mit Heini Mittag
essen: von 4-6 ohne viel machen zu können im Zimmer; – ins Sanatorium
zu Viki Mimi; Krankengeschichte, Aerzte!... doch geht es Mimi eigentlich
schon gut. – Im Ufapalast (fabelhafte Aufmachung) bei einem schlechten
[Harold] Lloyd Film; Rendezvous mit Heini und O. in einem kleinen Restau-
rant (Frolics Bar), günstige Berichte über den Fortgang der Berliner
Antiquitätenangelegenheiten. – Daheim noch zu lesen versucht, Werfel -
gleich eingeschlafen- und bei brennendem Licht und offenem Buch aufge¬
wacht (siehe oben) – Programm für heute- Hegewald, Fahrt mit Herrn Fleck
nach Wannsee, Freiwildaufnahme – Mittag bei Dora und Kaufmann von Venedig.
Abend nachher vielleicht mit Bergner und Kortner (der mich, wie es
scheint, sehr dringend sprechen möchte).
Das Hotel sehr gut – doch eine Nuance (und mehr) unter Esplanade; Essen,

[ckp499]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30.11.–1.12.1927

An A.S. nach Berlin.
Wien, 30.11.1927.
Mein Liebes,
den ersten Brief habe ich heute Vormittag eigenhändig
um ½11 Uhr ins Kastel gesteckt, ehe ich zum Zahnarzt lief. Folgt der
wenig interessante Tagesbericht: Nach dem Zahnarzt zu Drecoll die
Weihnachtsokkasion besichtigen, um 4 Uhr zu Elias, der mich glänzend aus¬
sehen fand. Er bestellte mir von seiner Frau, dass sie von den Géraldy-¬
Gedichten entzückt ist und auch den Roman mit grossem Interesse liest.
Er hat mich absolut nicht zahlen lassen und sagte, mein Besuch sei nur
ein grosses Vergnügen für ihn. Von dort fuhr ich, (auf diese Ersparnisse
hin) mit einem Taxi zu meiner Schwester in die Alserstrasse. Es regnete
und stürmte einigermassen. In diesem Pensionszimmer würde ich ungern
auch nur eine Nacht verbringen. Neben ihr komme ich mir höchst unbe¬
scheiden und anspruchsvoll vor. Während meines Dortseins kam die Baro¬
nin Erb zu Besuch und nachher plauschten wir eine Weile noch allein
weiter. Ich bewundere vieles an Anna, anerkenne ihre Vorzüge und habe
sie auch von Herzen gern, aber ich fühle mich ihr so wesensfremd, dass
es mich immer verschlossen macht.–Frieda hat mich angerufen und wollte
mit mir in ein Kino gehen, aber da ich schon so zeitlich aus dem Hause
ging, war es mir für heute zu viel. Morgen kommt sie zum Diktat und
Freitag Abend wollen wir beisammen sein.
1.12.
Eben, mein Liebes, habe ich Deine Stimme gehört und fühle
mich Dir um Vieles näher. Es war sehr lieb von Dir mich anzurufen. Ich
habe heute sehr unruhig geschlafen und gegen Morgen einen schönen und
zärtlichen Traum gehabt. Und das Wetter ist wieder recht minder und
die Strassen schwimmen. Trotzdem gehe ich fort, da ich etliche Besorgun¬
gen habe. Ich umarme Dich sehr sehr innig. Deine
C.K.

[ckp500]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. Dezember 1927

Berlin, 2.12.1927, um 5 Uhr
Hotel Bristol.
Mein Liebes – diese Stunde entspricht ungefähr der Wiener ½3 Uhr Stunde,
denn eben bin ich vom Tisch aufgestanden und wurde indes von Frau Gose¬
gitsch und gleich darauf von Herrn Lantz in Filmangelegenheiten (es han¬
delt sich um Comtesse Mizi) angerufen; weitere persönliche Besprechung
noch heute gegen Abend. Nun aber lass Dir von gestern erzählen. Vor¬
gestern bei Dr. Wenzel Goldbaum in Urheberrechtsangelegenheiten allgemeiner
Natur. Es zeigte sich wieder einmal, dass ich, nachdem wir einander brieflich ge¬
hechelt hatten, eine mündliche Aussprache alles klarstellte und meine Vor¬
schläge fast enthusiastisch aufgenommen wurden. Dann bei Ullstein, wo
ich Wiegler längere Zeit, Krell flüchtig sprach. Wiegler findet es unrich¬
tig, dass die Vossische den Roman nicht bringt; rät mir, wenn auch Knorr
& Hirth versagen, Berliner Tagblatt (ich schreibe auf meinem Hängekoffer
als Pult). In Bristol allein gespeist, Heini kam erst um 4 aus der
Probe.–In meinem Zimmer bei recht mässigem Befinden Werfel gelesen
(ohne sonderliches Vergnügen) – dann Deutsches Theater mit Michaelis,
Eltern und zwei Söhne, Dorothea Angermann. (Krauss ausserordentlich, die
Thimig hohes Niveau, nur zu sehr verkrampf[t]). In ein Restaurant am Kur¬
fürstendamm mit Michaelis, wohin auch Heini kam (der damit den zwei Jahre
lang unterbrochenen Verkehr mit Michaelis wieder aufnahm). Somit wieder
erst gegen ½2 ins Hotel, tief mit dumpfen Träumen geschlafen. Heut gegen
11 Uhr fort; zu Fischer (Verlag), lange Unterredungen mit Fischer, Maril,
Bermann geschäftlicher Natur: Theatervertrieb, Reigen, Gesamtausgabe etc.
Es fehlt durchaus an Blan – immer nur meine persönliche Intervention pul¬
vert auf (aber auf begrenzte Dauer). – In der B. Z. Artikel
über meine Anwesenheit bei den Freiwild-Aufnahmen. Meine Gespräche mit
Kurt Mühsam fast durchaus falsch referiert.–Mittagessen mit Heini, O.,
Paul Marx; zahllose komische Theatergeschichten.
Im Hotel kurzes Gespräch mit Raphael Schermann, mit dem vielleicht noch ein

[ckp501]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. Dezember 1927

längeres folgen wird. Er findet übrigens, dass ich heute zehn Jahre jünger ausse¬
he, als vor 4 und 5 Jahren, da ich mit ihm bei Hayek (dem mit Y) zusammen
war. Das Berliner Tagblatt ruft mich an wegen Beiträgen. Ein Herr be¬
sucht mich morgen in dieser Sache; -trifft sich wegen des Romans ganz gut.
Heute zum Nachtmahl bin ich mit Heini, Kortner zusammen, mit der Bergner
wohl erst Montag, da Czinner erst Sonntag oder Montag zurückkommt. Morgen
Mittag S. Fischer, Sonntag Pieterkowskys.-
Jessner flüchtiger wortloser Händedruck bei zufälliger Begegnung im Hotel
(in dem ein unendlicher Trubel waltet).
Aus Wien noch keine Nachricht ausser Deinen beiden sehr lieben Briefen.-
Das Verhalten von F. S., sehr nett – gilt vielleicht ein wenig auch mir.
Hoffentlich drückt sich der Erfolg der Gedichte bald auch kritisch aus,
Dora wird mir wohl morgen ihren Eindruck sagen.-
Sonntag Früh also ruf ich Dich an.–Hast Du gemerkt, dass unser gestriges
Gespräch vierfach war? Sie lassen einen jezt reden, so lange man will,
ohne mittendrin zu unterbrechen.
Nun, Liebste, sage ich Dir Adieu und küsse Dich tausendmal.
Dein
A.

[ckp502]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Dezember 1927

An A.S. nach Berlin.
Wien, 3. Dezember 1927.
Mein Liebes,
ich schreibe diese Zeilen um 7 Uhr Früh, denn ich habe die
ganze Nacht vor freudiger Aufregung nicht schlafen können. Es war
11 Uhr und ich lag im Bett und las die Korrekturbogen der Neuen
Freien Presse durch, als das Telefon klingelte und ein Redakteur Sie¬
bert von der Neuen Freien Presse bei mir anfrägt, ob ich mich an dem
Preisausschreiben des Deutschen Volkstheaters beteiligt habe. Auf
meine erstaunte Frage: »Ja, warum wollen Sie denn das wissen?« antwor¬
tete er, es sei eben die Nachricht an sie gelangt, dass Katharina
Pollaczek einen Preis bekommen habe, – ob ich das sei. Du kannst Dir
meine Aufregung denken. Du hast mir schrecklich gefehlt. Die Sache
scheint sich nach den konfusen Reden dieses Herrn so zu verhalten, dass
der erste Preis überhaupt entfallen ist und der zweite Preis ganz
gleichwertig an Paul Wertheimer, an einen Dr. Scholz und an mich verliehen
wurde. Ich sprach dann auch Dr. Benedikt, der noch nichts wusste, aber
sehr erfreut schien. Er sagte mir, dass er Dich angerufen hätte, um
Dir für die wundervollen Aphorismen zu danken, er höre aber, Du seist
in Berlin. Er bat mich Dir seinen Dank zu übermitteln.
Ich hoffe sehr, dass dieser Preis meine Stellung zu Ver¬
legern und Theatern günstig beeinflussen wird und ich endlich auf
einen grünen Zweig und zu einer Art Sorglosigkeit gelangen werde, um
ruhig arbeiten zu können.
Wie vieles hätte ich jetzt mit Dir zu besprechen.
Die »Charlotte Corday« zu der es mich jetzt immer hefti¬
ger drängt, will ich »Das Fräulein von Corday d'Armont« nennen, wie sie
ja eigentlich hiess. Es liegt in diesem Titel schon etwas von meiner
Einstellung zu ihr.
Im übrigen sehe ich wieder, wie schwach trotz meines der¬

[ckp503]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Dezember 1927

zeitigen Wohlbefindens mein Herz und meine Nerven sind. Ich habe seit
der Nachricht von diesem Preis Herzklopfen bis in den Hals. Wie wäre
das erst bei einem Schmerz? Es ist natürlich auch die Angst in mir,
dass diesem Frohen und Guten etwas Böses folgen könnte. Dabei war ich
die ganze Nacht von Dankbarkeit erfüllt und ich wuste, wieder es gibt ein
Beten auch ohne Religion.
Eben bringt man die Neue Freie Presse, die Nachricht steht
schon drin. Du kannst sie schon morgen in Berlin lesen. Ich habe keine
Ahnung, was ich jetzt zu tun, wie ich mich zu verhalten habe und überhaupt
fehlst Du mir jetzt schrecklich, um meine Freude an Dir abzureagieren.
Hübsch gesagt was?
Heute habe ich wieder einen schrecklich gehetzten Tag. Um
11 Zahnarzt, um 1 Uhr Frühstück bei Ferda Bl., um 4 Uhr Magda Kl. bei mir,
um ½7 soll ich bei Tante Sidonie sein. Dann werde ich aber ein Schlaf¬
mittel nehmen und mich ins Bett legen und schlafen. Eben hat mich Frieda
sehr beglückt angerufen, ihr Bruder hat ihr die Nachricht ins Bett ge¬
bracht. Auch Dr. Bloch, mein Vis-a-Vis hat sich schon gemeldet. Das kann
heut ein guter Tag werden. Nachmittags hoffe ich sehr auf einen Brief
von Dir mit guten und gutgelaunten Berichten. Für heute nur tausend
innige Küsse.
Deine C.K.
Das Telefon tobt unausgesetzt.
(Telegramm)
3.12.27.
Volkstheaterpreis erhalten Du fehlst mir sehr in meiner Freude.
Tausend Grüsse

[ckp504]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 4. Dezember 1927

Berlin, 4.12.1927, Hotel Bristol.
Mein Liebes, eben habe ich mir die Neue Freie Presse hereinkommen lassen
und sehe, dass in den verteilten Preisen doch immerhin der erste mitent¬
halten ist (nicht, dass der erste Preis nicht verliehen wurde), was ei¬
gentlich die Aufführungschancen verbessern sollte. Wie immer, – die Sache
muss auch praktisch ihre Vorteile für Dich haben, was sich erst im Laufe
der nächsten Wochen im einzelnen erweisen wird. Ich für meinen Theil
hab mich sehr gefreut – eigentlich mehr als ich mirs vorher vorgestellt
hätte, und gewiss mehr, als wenn mir ein Preis verliehen worden wäre.
Nun werde ich ja auch von Gustav Schwarzkopf mehr erfahren und bin doppelt
froh, dass ich in meinem letzten Gespräch mit ihm keinerlei Andeutung ge¬
macht, und keine Frage gestellt hatte, wie es so nahe lag.-
Ich habe über den gestrigen Tag noch zu berichten, dass ich Vormittag ein Ge¬
spräch mit Herrn Otte vom Berl. Tagblatt hatte (Evantualität für den
Roman), sowie mit Frau Gosewitsch (allgemeinerer Natur und Filmangelegen¬
heiten betreffend). Von Comtesse Mizi sieht man ab; da man meine Forde¬
rungen zu hoch findet. Dann bei Heini; und dort mit Frau Dernburg (sei¬
ner Hausfrau, die im Sommer einmal bei mir gespeist hat) gesprochen. Mit
ihm in den Grunewald zu Fischer. Dort ausser Olga, Jakob und Martha, sowie
Bermann und Frau, und Hubermann. Jakob schüttete mir in mancher Hinsicht
sein Herz aus. Langer Spaziergang: Hotel; Malerin, die im Hotelwohnt, irgend¬
wie verwandt mit Hollitscher-Freud (Frieda kennt sie) möchte mich malen,
hat eine Portraitausstellung in ihrem Zimmer, -danke.-
Piscatorbühne mit Paul Marx; – dort unvermutete Begegnung mit Karin und
Ellis Stampe Benedix.–Rasputin, ein russisches Stück; das wie
früher das Tollersche Hoppla seit ein paar Wochen vor ausverkauf¬
ten Häusern gegeben wird: Widerlich, tendenziös, verlogen, – die communisti¬
sche Haltung umso lächerlicher als das Publikum zu 9/10 aus Bourgeois und
Grosskapitalisten besteht. Film (nicht in übertragenen Sinn), Colportage,
Leitartikel, Zeitungstelegramme; -Lenin, Kaiser Franz Joseph als alter Trottel,

[ckp505]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 4. Dezember 1927

Lloyd George (oder Grey) treten persönlich auf, – der Czar und die Czarin,
sowie die Hofdame (die neulich in der Neuen Freien Presse ihre Memoi¬
ren veröffentlicht hatte) (von Sybille Binder gespielt) und natürlich
Rasputin treten auf; – es ist gewissermassen eine Revue, die sich tra¬
gisch gebärdet und ohne nackte Frauen. – Lang kann der Schwindel nicht
währen.
Ins Restaurant (wie Tags vorher) Grill am Zoo, kamen dann Heini mit Elisabeth
und Czinner, der schon gestern angekommen war.–Es wurde ein Rendezvous
zu Filmszenariumsaussprachen für Montag Abend verabredet (an dem E.B.
nicht spielt).
Nun kommt eben noch Dein rekommandierter Brief von gestern, der über den
Preis ungefähr berichtet, was ich eine Stunde früher telefonisch von Dir
erfahren. Du selbst kannst natürlich vorläufig in der Angelegenheit
nichts weiter tun, Du musst Dinge und Leute an Dich herankommen lassen.
Wie weit man ihnen auch entgegengehen soll, das wird der Verlauf der
nächsten Tage lehren.
Mein Befinden ist nicht übel, – nur Kopfschmerzen besonders beim Aufstehn,
wohl auch von der Luftheizung (trotz offener Fensterspalte) – Das Wet¬
ter heller, winterlich schön. Ich fahre zu Dora, wir wollen im Grunewald
spazieren gehen; eventuell besuch ich auch Fulda, dann esse ich bei
Pieterkowsky (die ich bisher noch nicht gesehen) mit Heini und O.
Den Abend voraussichtlich mit Viki und Mimi, die nun mit Jakob und Martha
in der gleichen Pension wohnen.
Lebwohl für heute, mein Liebes; wenn ich auch erst Ende der Woche in Wien
sein dürfte- ich habe Dich geradeso lieb, als wenn ich schon heute abreiste-
und immer lieber, je mehr Du es verstehst.–Ich drücke Dich mit aller Innig¬
keit an mein Herz. Dein
A.

[ckp506]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5. Dezember 1927

An A.S. nach Berlin.
Wien, 5.12.1927.
Liebster,
Du wirst diesen Brief vielleicht verspätet erhalten, da ich
am Vormittag nicht dazu kam Dir zu schreiben und ihn jetzt mit Emma
zur Post schicke.
Ich freue mich sehr, dass Dir mein Preis Vergnügen macht
und Du mir so nett darüber schreibst. Ueber die Bedingungen aber,
unter denen Du mich noch lieber hast, muss ich lächeln. Gewiss
verstehe ich, dass Du für das Zusammensein mit Heini ein paar Tage
länger in Berlin bleibst, ich gönne Dir dieses Vergnügen von ganzem
Herzen und setze somit Deinen Gefühlen zu mir keinerlei Schranken.
Was ich nicht verstehe und nie verstehen werde, das weisst Du sehr
wohl.–Aber tue nur, was Du nicht lassen kannst und was Dir Vergnügen
macht. Es ist vielleicht Sitte in Berliner Kreisen geschiedene
Leute zusammen einzuladen. Frau S. F. etc. müssen ihre Sensatiönchen
haben. Ich erinnere mich noch, mit welcher Wollust sie in Lugano die
Ehegeschichten des Herrn Flake zum Besten gab.
Ich hatte heute ein längeres Gespräch mit Paul W. Wir
gratulierten uns gegenseitig an. Auf seine Kritik der Géraldy-Gedich¬
te bildet er sich viel ein, sagt, er habe an manchen Stellen ein Auge
zugedrückt. Aber – er hat die Originale gar nicht gelesen!
Alle möglichen und unmöglichen Leute haben mich in den
letzten Tagen angerufen, um mir zu gratulieren, ich war schon ganz müde.
Gestern Vormittag war Anna bei mir, gestern Mittag Henry,
dann arbeitete ich und um ½7 holten mich Hermine und Paula mit dem
Auto, um 9 Uhr war ich zuhause und mit Frank Harris im Bett. Heute
Vormittag Stadt, Mittag Karl, da Magda für ein paar Tage am Semmering
ist. Für Nachmittag und Abend habe ich alle Verlockungen abgelehnt,
ich brauche Ruhe und Arbeit.
Paul W. äusserte sich sehr begeistert über Deine Aphoris¬

[ckp508]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 6. Dezember 1927

Berlin, 6.12.1927. Hotel Bristol.
Mein Liebes, ich schreibe Dir hier in aller Kürze die Chronik der
letzten Tage auf und erzähle Dir alle Details mündlich. Am Sonntag
Vormittag Spaziergang mit Dora und ihrem Gatten, Mittagessen bei
Pieterkowsky mit Heini und O. Ausserdem war ein Professor Plesch
(Arzt) mit Frau anwesend, Heini spielte ein wenig Klavier, Fräulein,-
ja, wenn ich den Namen wüsst, Verwandte und Mitbewohnerin des Hauses,
sang... Nun fällt mir der Name ein: Colette.–Um ½6 war ich im Ho¬
tel; bald erschien Dr. Horowitz (Phaidon). Zum Nachtmahl war ich in
der Pension Stemplitz bei Viki und Mimi (gestern aus dem Sanatorium
übersiedelt), nachher kamen Jakob und Martha (in der gleichen Pen¬
sion wohnend), sowie eine bebrillte und kluge Amerikanerin Miss
Newton, Uebersetzerin von Caspar Hauser und Psychoanalytikerin mit
Vorbehalten. Montag war ich in der Bank bei Feilchenfeld; lernte
bei dieser Gelegenheit seine Frau kennen; – bei Alfred Kerr, der eben
anlässlich seines 60. Geburtstags zu einer Plaquette sass; – [(]über Doro¬
thea Angermann, Reinhardt, die Thimigs und Nichtaufführung meiner
Stücke); – die Hegewald-Gesellschaft; – Unterhandlung mit Direktor
Fett über Spiel im Morgengrauen, der bei allen offenbaren Sympathien
vorläufig auf meine Bedingungen nicht einging. – Mittagessen im
Hotel mit Paul Wiegler. Später kamen Heini, die Damen Stampe Bandix
und Dr. Horowitz. Einige Ruhe und Lektüre in meinem Hotelzimmer; -Gegen
Abend zu Paul Godmann, Frau und Tochter, ausserordentliches Grammophon
- in ein Restaurant (Türk), – woselbst Elisabetha B. Czinner und
der eigentliche Filmtextdichter Karl Mayer, besonders netter Mensch;
sehr lebhafte Diskussionen, Differenzen und Einigung; – auch Heini
kam dazu. Weitere meiner Filmsujets wurden lebhaft erwogen; und
überdies die theatralische Aufführungsmöglichkeit der Else.–Heute
Vormittag bei Dora, die ja neulich leidend und daher nicht wie geplant,
zu mir in die Stadt kommen und mit mir essen konnte; -zu Fischer-¬

[ckp509]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 6. Dezember 1927

Verlag, ein unwesentliches, unerquickliches Gespräch – er wird immer
ängstlicher und schwankender.– Frage des Gesamtwerks in Einzelaus¬
gaben, – niedere Perzente; – weniger Vorausbezahlung; – Reigen etc.
auch Maril zeigte erheblichen Mangel an Elan.– Allein im Hotel zu
Tisch – nachher erschien Heini; – Arnold Zweig, Hans Jacob; – Telefoni¬
sches mit Mirjam Beer-Hofmann Stampes, Lantz, Gosewitsch, ein Filmmann,
der morgen wegen Casanovas Heimfahrt zu mir kommt.–
Abend will ich in ein Kino gehen (einen Mayerschen Film ansehen)
und treffe dann wieder mit Elisabeth Bergner und Czinner zusammen.
Sie sagte gestern: Nach dem Else-Film werden sie überhaupt nur mehr
mit Amerika abschliessen – was bekomm ich dafür. Dann ich: Darüber
wird sich reden lassen, wenn Sie mir zu dem Verkauf des Elsefilm
nach Amerika (der offenbar schon sicher ist) Perzente geben (im
Spass gesagt und im Ernst gemeint) – –
Mein Befinden, das in den ersten Tagen recht mässig war, ist nun recht
gut, der Kopf oft etwas benommen, aber im wesentlichen bin ich so
frisch, wie nur je. In meinen mitgebrachten Manuscripte habe ich
noch keinen Blick getan, – Den Werfel les ich langsam weiter. Ich
freu mich auf Dich, die Arbeit und die relative Regelmässigkeit meiner
Wiener Existenz. Am Sonntag Vormittag hoff ich daheim zu sein und
Dich spätestens dem Abend des gleichen Tags in die Arme zu
schliessen. Ich umarme Dich von ganzem Herzen.
Dein
A.

[ckp510]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 6. Dezember 1924

An A.S. Berlin.
Wien, 6.12.1927.
Liebster,
heute Früh am Telefon hatte ich das Gefühl, dass Du recht
gehetzt bist oder einen Anruf erwartet hast. Oder irre ich mich?
Ich freue mich jedesfalls, dass Du Dich wohl fühlst und die verschie¬
denen Besprechungen (so weit ich Dich verstand) doch zu Resultaten
führen werden. Du solltest Elisabeth B. die »Hirtenflöte« zu lesen
geben, ich glaube, da liesse sich mit ihr viel machen und sie hätte
die vielseitigsten Möglichkeiten.
Gustav Schwarzkopf habe ich angerufen. Er war sehr lieb,
sagte, mein Stück hätte einen sehr günstigen Eindruck auf ihn gemacht
etc., wenn überhaupt in den drei prämierten Stücken sehe er in dem
meinen Möglichkeiten, obwohl er sich an dem Hausgeist und der Ratte
etwas stosse. Es käme natürlich auf die Inszenierung an. Ich sagte
ihm, dass es eben ein Reinhardt in die Hand bekommen müsste, es stehe
der »Peripherie« nicht so fern. Er antwortete: »Ja, da haben Sie das
Richtige getroffen« etc. Ich fahre jedesfalls um 5 Uhr zum Volksthea¬
ter das Stück abholen, vielleicht spreche ich dann mit Horch darüber.
Ich habe auch an Herterich gedacht. Es wär halt die gute Rolle für die
Wilbrandt drinnen. Jedesfalls werde ich allerhand versuchen.
Bei Paul Zsolnay bin ich am Vormittag gewesen. Er war
sehr liebenswürdig, aber doch irgendwie säuerlich, wie Du es nennst.
Er erzählte mir von Unannehmlichkeiten mit Géraldy, weil die Gedichte
von Rockerot nicht eingezogen sind, sondern trotz angeblichen Verbots
weiter verkauft werden. Es scheint Unwissenheit von Géraldy und In¬
korrektheit von Stock vorzuliegen. Von meinem Bändchen sind 500
Exemplare bereits verkauft, was für Gedichte in so kurzer Zeit, wie er
selbst zugibt, nicht so wenig ist. Dagegen habe ich noch keinen Knopf
bezahlt bekommen. Es ist wirklich eine Schäbigkeit. Ich bin neugie¬
rig, ob ich im Volkstheater das Geld bekomme.

[ckp511]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 6. Dezember 1927

Die Tage vergehen in Windeseile und werden mir viel zu kurz.
Andererseits bin ich meist zu müde, um sie in die Nacht hinein zu
verlängern- und die vielen Ablenkungen und vieleen Menschen.
Heute nach dem Volkstheater gehe ich noch mit Frieda ins Kino. Der
morgige Tag! – Vormittag Friseur, Manikür, Schönheitspflege, Nachmittag
Tante Clara, Abend Imperial. Donnerstag Vormittag Zahnarzt und Hagen¬
bung (wo Fredi ausgestellt hat), Nachmittag zu einer Modenrevue bei
Krupnik, da ich Freikarten bekam (sonst käm ich nicht auf die Idee)
Abend vielleicht zum Vortrag Claude Anet, aber nur, wenn er mir morgen
am Penklub-Abend einen günstigen Eindruck macht. Freitag Abend dürfte
ich zu Bruder Otto gehen. Für nächste Woche bin ich schon zu einem
Tee bei Byk und Frau Stross gebeten. Wann soll man da arbeiten?
Auch Puthon hat mir auch furchtbar lieb telefoniert, um mir zu gra¬
tulieren und will mich unbedingt in den nächsten Tagen sehen. Und
Lotte M. und Emmy Tolnay habe ich versprochen sie zu mir zu rufen.
Und so geht das fort und fort. Wenn ich irgend kann schreibe ich
Dir morgen wieder. Für heute nur noch eine innige Umarmung.
Deine C.K.

[ckp512]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 8. Dezember 1927

Wien, 8.12.1927.
An A.S. nach Berlin.
Liebster,
das heutige Morgengespräch (vor einer Stunde) war recht
gestört und als man sich endlich wieder hörte hattest Du offenbar
die Geduld verloren und ich habe ein nicht ganz angenehmes Gefühl
zurückbehalten. Gut, dass eben Dein lieber Brief vom 6. eintraf. Ich
entnehme, dass Du jedesfalls in guter Stimmung und Verfassung und
mit Deinem Berliner Aufenthalt sehr zufrieden bist. Hoffentlich
bringst Du doch ein oder zwei Filmusachen zum Abschluss. Hättest Du
dem Fett-Fleck nicht etwas entgegenkommen sollen? Dagegen finde ich,
dass Du gegen Verlag F. zu sachsichtig bist. Da solltest Du einmal
gründlich Deine Meinung sagen und eventuell Konsequenzen ziehen.-
Ich hab so viel zu erzählen, dass ich erst gar nicht anfange. Der
gestrige Abend (Penklub) trotz der grossen Liebenswürdigkeit Aller
mir nicht sympathisch. Ich fühle mich diesen Menschen innerlich gar
nicht zugehörig. Bei Tisch (an kleinen Tischen) mit Baron Winter¬
stein. Ganz animiertes Gespräch. Am selben Tisch Gisela B., Gretl Königs¬
warter und ein Dr. Rosner oder so ähnlich. Kurze gute Tischrede von
Salten, endlose französische Antwort von Fischmann. Das beste Franzö¬
sisch leidet bei Zungenanstossen und fettigem Judentum. Längere fran¬
zösische recht nichtige Rede von Claude Anet. Ein französisches Ge¬
dicht von Marcel Dunan, vorgetragen von Aslan, der schöner französisch
spricht als Anet. Ob das Gedicht gut war weiss ich nicht, man war vom
Klang berauscht. Du kamst i[n] dem Gedicht vor, das eine Lobpreisung
Wiens war. Man sah mich an, ich wurde rot. Alles übrige lass ich für
unser Wiedersehen am Samstag. Felix S., der auch sehr herzlich zu mir
war, will Dich und mich nächste Woche zu sich bitten. Im Volkstheater
keinen ungünstigen Eindruck in meiner Stückangelegenheit. Man hat es
mir nicht zurückgegeben. Angeblich hat es jemand in Händen (Amtsgeheim¬
nis), der sich dafür interessiert. Ich danke Dir sehr, dass Du mit

[ckp514]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4.–22. Dezember 1927

schöpft, den ganzen Tag werde ich angerufen. Aufführung mit dem Preis
von 500 Schilling nicht verbunden, aber möglich. Gott, wie schön wär das!
Sehr netter Abend, Kino mit Frieda P.
7.12. Penklub-Abend für Claude Anet. Man ist sehr nett zu mir, aber ich
mag die literarischen Menschen nicht. Man gratuliert mir von allen Sei¬
ten zum Preis und sagt mir viel Schönes über meinen Roman. Besonders
Schönherr äussert sich sehr anerkennend. Ich fühle mich physisch nicht
sehr wohl. Bei Tisch mit Baron Winterstein. Magarethe Königswarter,
Baronin Berger auch an meinem Tisch. Salten sehr herzlich etc. Durch
Anruf aus Berlin in der Früh erwacht; gehetztes, ziemlich belangloses
Gespräch.
10.12. A. angekommen. Bereits zweimal telefonisch gesprochen. Fühle
mich entfremdet. Fahre jetzt zu ihm.
11.12. Besonders guter, schöner Abend bei A. gestern. Grosse Herzlichkeit
und Leidenschaft.
12.12. Zuhause und viel gearbeitet. Gute telefonische Gespräche mit A.
13.12. Zum Tee bei Sektionschef Byk. Hofrat Huber kennen gelernt. Prä¬
sident des Volkstheatervereines, hatte sich gewünscht mich kennen zu
lernen, sagte mir viel Schönes über mein Stück und meine Hände. Sehr
netter, sympathischer Mensch. Wer weiss – -
Nachher A. bei mir zum Nachtmahl. Bestes Einvernehmen. Ueber[m]orgen
kommt Lili an.
15.12. Mit A. im Kino und nachtmahlen. Dann fuhr er zur Bahn Lili und
ihren Mann holen. Viel Schnee und Kälte.
17.12. Kälte nimmt weiter zu. Sonst gute, glückliche Tage. Weihnachts¬
einkäufe, Besuche etc.
22.12. Carys Geburtstag, Kinder Mittag bei mir. Magda ist ein grosses
Kind, aber sehr herzig.

[ckp515]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22. Dezember 1927 – 8. Januar 1928

Gestern bei A. zum Nachtmahl. Capitano Cappellini kennen gelernt.
Unbeträchtlich, sympathischer Mensch. Lili entzückend. Nicht zu glau¬
ben, dass sie um ein halbes Jahr jünger ist als Magda. Sie sieht aus
wie eine interessante Frau von 25 Jahren. Sehr geschminkt, aber es
passt zu ihr.
24.12. Weihnachtsabend bei Wellesz mit den Kindern. Gemütlich und froh
mit Harry und Wilmi bei dichtem Nebel heimgefahren. Von A. einen herr¬
lichen Fuchs bekommen. Er und Lili riefen mich noch in der Nacht an,
um mir für die Geschenke zu danken.
1. Feiertag. Stiller, einsamer Tag. Die Kinder alle vergeben. Am Abend
A. bei mir. Sehr lieb und zärtlich. Ich ziemlich erkältet.
26.12. Erkältet zu Bett. Vormittag A. bei mir.
27.12. A. bei mir genachtmahlt. Biographie weiter vorgelesen. Ich
leide immer ein wenig, obwohl es vergangene Zeiten sind. Es ist wun¬
dervoll geschrieben. Erkältet, sitze viel zuhause und arbeite.
1928.
1. Jänner. Sylvesterabend, wollte A. mit mir in ein Theater und dann
zu mir kommen. Ich riet ihm mit Lili und Gatten auszugehen und dann
erst bei mir. Und so war es. Das neue Jahr sehr schön und in Zärtlich¬
keit und guter Stimmung begonnen. Vormittag mit A. spazieren, Mittag
Fredi und Herry zu Tisch. Abend mit A. im Kino.
4.1. Viel Arbeit, gute Stimmung, der Roman gedeiht. Mit A. im Theater
»Amphitrion«. Entzückend. Dann »Es ist mein Wille« von Goldmann. Ent¬
setzlich. Wie kann man ein so läppisches Stück annehmen, aufführen?
8.1. Mit A. allein bei Salten zum Nachtmahl. Wer hätte je an diese
Zusammenstellung gedacht, als er vor 30 Jahren meine Schwester Anna
liebte? Er war sehr nett, aber Unaufrichtigkeit da und dort. Religiöse
Gespräche gestreift. F. S. missbilligt, dass ich ein heidnisches Herz

[ckp516]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 8.–27. Januar 1928

habe. Nachm. diktiert, am Abend bei A. Es ist eine gute glückliche Zeit.
Ich bin Gott aus tiefstem Herzen dankbar.
11.1. Gäste bei mir. Hofrätin Zuckerkandl, Egon und Emmi, Frieda und
meine Schwester Anna. Sehr netter Abend. A hinreissend, sprach unaufhör¬
lich, wie ein frischer Gebirgsquell. Bertha Z. wie immer originell und
amüsant. Welche Vitalität! Nachtmahl famos, alles gut geklappt.
13.1. Lauter gute, ruhige Tage. Die Arbeit gedeiht und ich bin sehr
glücklich.
17.1. Olgas Geburtstag. Ich bin am Abend bei A. Er weiss nicht, dass ich
daran denke, dass ihr Geburtstag ist.
18.1. Gestern sehr schöner Abend bei A. Die Hand der O. ist von
seinem Kamin verschwunden. Es war eine so hässliche, ungute Hand.
19.1. Netter Abend bei den Kindern in der Herbeckstrasse.
21.1. Die Bäume sollen nicht in den Himmel wachsen. A. kam mich ges¬
tern ins Konzert Paul Weingarten holen und teilte mir lächelnd mit,
dass O. in den nächsten Tagen eintrifft und zirka eine Woche bleibt.
Aegrierte Worte fallen.
22.1. O. angekommen, zwei Stunden später bereits bei ihm. Muss das sein?
Und wenn es auch, wie er behauptet belanglos ist, so wär er mir doch mehr
Rücksicht schuldig?
25.1. Heute Abend O. und die andere Antiquitätenhändlerin S. bei A. zum
Nachtmahl.
26.1. Im Kino mit A. Meine Stimmung elend, ich lehne es ab mit ihm nacht¬
mahlen zu gehen. Bin zu erschüttert und verweint durch den Film
»Die Weber«
27.1. Mit A. im Theater, dann nachtmahlen. Er sieht elend aus. Weise,
literarische und philosophische Gespräche. Er teilt mir mit, dass O.
Montag den 30. fortfährt und bereits besprochen wurde, welche Möbel ihr

[ckp517]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27. Januar – 2. Februar 1928

nachzusenden sind, da sie in Berlin eine Wohnung in Sicht hat.
28.1. O. heute Abend allein bei ihm, angeblich wichtige Besprechungen we¬
gen des Spediteurs etc. Er teilt es mir telefonisch mit. Ich reagiere mit
keinem Wort. Wozu Worte? Zu Szenen, wie die im Vorjähr waren, lasse ich es
nicht kommen, aber ich bin innerlich wie erstarrt. Ich arbeite viel.
Ich weiss, sie ist wieder nahezu täglich bei ihm, ich wieder ausgeschlossen.
29.1. Heute am Spaziergang doch die Katastrophe ausgelöst, durch seine
Mitteilung, dass er am Abend mit der 19-jährigen Pianistin L. K. ins Kon¬
zert geht. Ich sage nichts, mache nur offenbar ein entsetztes Gesicht. Er
darüber empört, erst eine halbe Stunde böses Schweigen, dann durch ihn pro¬
vozierte heftige Auseinandersetzung. Wirft mir Irrsinn und Herzlosigkeit
vor.
30.1. Das nennt er Liebe. Ein Minimum an Takt hätte ihm gerade während O.'s
Anwesenheit ein anderes Benehmen diktieren müssen. Aber ihn enerviert es,
dass er mir anmerkt, ich sei irritiert, ich habe nicht das Recht empfind¬
lich zu sein. Er duldet keine Einschränkung, seines freien Willens, alles
ist belanglos. Wenn ich ein Wort sage, stampft er mit dem Fuss, erklärt,
er wird krank und ich bekomme Angst und schweige.
Ich arbeite, um nicht zu weinen.
Ich habe lange nicht eingeschrieben. Wozu auch – Verstimmungen, Depressio¬
nen.
Am 2. zum Frühstück bei A. mit Wassermann zusammen, der meine Anwesen¬
heit angeblich gewünscht hat. W. mir wenig sympathisch, ebenso wie seine
Werke, wenn ich auch sein grosses Können vollauf würdige. Am 4. Abendessen
bei Auernheimer für Wassermann. Bin mit A. zusammen hingefahren. Er machte
mir Komplimente über mein Aussehen, so wie man jemandem den Hof macht.
Irgend ein Band zwischen uns ist lädiert.
Ich habe A. erklärt, dass es so nicht geht. Wenn er fühlt, dass er mich
weniger liebt, so bin ich fest entschlossen, abzureisen. (Emmy R. leiht

[ckp518]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2. Februar – 22. März 1928

mir das Geld). Wenn er aber seine Kühle, sein melancholisches Wesen nur
für einen vorübergehenden Zustand hält, dann will ich alles versuchen,
damit es wieder schön zwischen uns wird. Er sagt, er habe mich ge¬
nau so lieb, seine Depression teilweise physisch, teilweise, weil er nicht
arbeiten kann, woran auch meine durch O. 's Anwesenheit immer wieder her¬
vorgerufene Verstimmung Schuld trägt. Er verstehe es ja teilweise, aber
ich müsse einsehen, dass er mir damit nicht das Geringste wegnimmt. Ich
nehme seinen Kopf zwischen meine Hände, streichle ihn, vielleicht werden
jetzt bessere Tage kommen.
12.2. Olga kommt wieder! Ich ging beim Mondschein zu ihm, dachte, das
wird einmal ein schöner Abend. Er empfing mich mit der Nachricht. Ich
wurde schneeweiss im Gesicht, meine Zähne schlugen aufeinander. Dabei
redete ich ihn fortgesetzt zu, sich nicht aufzuregen. Er behauptet, sie
komme nur für drei Tage den Abtransport der Möbel überwachen.
Olga, Olga – immer sie zwischen uns. Er ist zwar fast jeden Abend mit
mir, aber sein Haus darf ich nicht betreten. Ich sage nichts, ich klage
nicht mehr, aber ich bin innerlich müde.
Sie ist fast drei Wochen hier. Ich war einmal bei ihm an einem Abend,
da sie ihm absagte und zu Bett lag. Da war er sicher, dass sie nicht
plötzlich kommen würde.–Ich war zu müde Nein zu sagen.
Was nützt es, dass sie jetzt endlich fort ist. A. klagt fort über Kopf¬
schmerzen, Verstimmung, es ist nichts mehr, wie es war. Er sagt, er sieht
sie, wie sie ist. Sie macht ihn ausschliesslich nervös und doch hat er
nicht die Kraft uns Ruhe zu schaffen. -Die Hand liegt längst wieder an
ihrem Platz, sie war nur in Reparatur. Wie hässlich und unwahr ist alles.
22.3. Géraldy in Wien. Einer der reizendsten menschen. Sehr hübscher
Abend bei Hofrätin Z. Anwesend: Géraldy, Hofmannsthal und Frau, Werfel,

[ckp519]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–27. März 1928

Alma Mahler, A. und ich.
Wie merkwürdig, dass ich in Hofmannsthal einst verliebt war, daß wir uns
küssten. Ein Herr mit einem bösen Zug um den Mund und etwas posierend.
Werfel sympathisch, mit gütigen blauen Augen in seinem Schubert-Gesicht.
Alma stürmisch lieb und herzlich, verleugnet ihre Freundschaft für O.,
schimpft auf sie. Ich glaube sie (nämlich Alma) ist kein verlässlicher
Charakter.
Noch hübscherer Abend bei A. Anstatt Hofmannsthal Raoul Auernheimer und
Horch (Josefstädtertheater). Werfel, Alma noch herzlicher zu mir. Ich
soll Werfel meine Gedichte senden.
Im Theater mit A. bei »Robert et Marianne« von Geraldy. Friedlich, aber
ohne Herzlichkeit. A. erzählt mir, Alma habe ihm gesagt, sie empfinde mich
noch entzückender als vor 20 Jahren???
27.3. Nachmittag. Bei Salten zu Ehren Géraldys. Viele Menschen. Hofstaat
um Castiglioni. Pfui Teufel! Viel mit Werfel gesprochen. Sil-¬
Vara kennen gelernt. Nachher mit A. im Kino. Wir behandeln uns gegensei¬
tig sehr gut mit Schonung, fast mit Zärtlichkeit, aber der wirkliche Elan
fehlt. Er klagt fort über Befinden und Nerven. Ich rate ihm für ein paar
Tage zu Lili nach Venedig zu fahren, Er sagt, nach Ostern. Wenn er nett
wäre, würde er mich auf der Rückreise in Meran oder sonstwo treffen.
Also, er fährt am 13. nach Triest, trifft Lili und macht mit ihr eine See¬
reise – Athen, Constantinopel. Von mir nicht die Rede. Beschlossen –
mir mitgeteilt. Ich sage kein Wort. Auch der Schwiegersohn fährt mit.
Lili wollte sich nicht von ihm trennen. Ich schweige, schweige. Die
zweite grosse Seereise, die er in den sechs Jahren mit Lili macht. Ein
18-jähriges Geschöpf, das ohne Rücksicht auf die Trennung vom Vater den

[ckp520]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27. März – 1. Mai 1928

Ersten nahm, der ihr über den Weg lief.
9.4. Vormittag. Bei Anna in der neuen Wohnung. Abend bei A. mit Frieda,
Beer-Hofmann, Schwarzkopf.
11.4. Letzter Abend bei A. Unvermeidliche Aussprache durch A. provoziert.
Behauptet, nie ein Wesen mehr geliebt zu haben, als mich, niemand stehe ihm
näher. Ich weine, weine.
12.4. Drei telefonische Gespräche mit A. Ich liege zu Bett, bin krank.
A. um 8 Uhr 30 nach Triest.
15.4. Heute Expressbrief aus Triest, zum Schluss Versicherungen seiner
Liebe. – Nachmittag langweilige Damenjause. Margarete Königswarter (mit
der ich vor ein paar Tagen bei der Willbrandt-Baudius wegen meines Stük¬
kes war) etc.
Wie weit fort ist er schon. Fühlt er denn nicht, was das heisst, sich
aus Uebermut so von einander zu trennen, wenn man doch irgendwie zusammen
gehört.
22.4. Feuilleton von Raoul A. über »Therese«. Kühl, sachlich, ohne Liebe,
ohne Begeisterung. Und das sind die Freunde. Mir graut.
Mein Gedicht »Wissen um den Tod« in der Sonntagsbeilage. Von A. eine
Karte aus Brindisi.
Sehr zärtlicher Brief von A. aus Athen. Die Briefe, die ich schreibe, sind
wesentlich kühler.
Zum Tee bei Königswarter. Alles sehr lieb zu mir. Byk sagt: »Klärchen
wird herumgereicht«. Es ist auch so ähnlich.
Erdbebenkatastrophe in Korinth-Athen.–Gottlob, er ist schon weiter.
Première »Iphigenie« mit Gretl Königswarter. Moissi unerträglich.
1. Mai. A. über Triest nach Venedig, kommt erst Donnerstag oder Freitag.
Ich fühle mich fremd und kühl, der Winter hat mir zu weh getan.

[ckp521]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. April 1928

Triest, 13.4.1928. gegen Abend.
Liebste, gerade gegenüber meinem Motelfenster, weiss im Abendglanz liegt
die »Stella«, mit der ich morgen abreisen werde; ich habe sie Nachmit¬
tag besichtigt, zufällig mit Lili Berger (Roth), die ich in Gesellschaft
ihres (etwa 10jährigen) Sohnes (schon heut ein fescher Kerl) – auf
dem Quai traf. (Sie kam aus Raguza). Aber die »Stella« (so hübsch und
einladend sie ist, sättigte mich nicht – da die berühmte Saturnia eben
vor Anker liegt, verschaffte ich mir auch dort Einlass und verbrachte
dort unter Führung eines Cosulich-Beamten anderthalb Stunden. Wahrhaft
imponierend – mit etlichem he[h]ren und geschmacklosen Prunk ( Ein
weisses Clavier, das angeblich 2.600 Dollar kostet – auch um 2000
wärs geschmacklos und theuer genug.) -
Aber ich will doch der Reihe nach erzählen. Ich war nicht allzu früh
an der Bahn – als ich dem Gepäcksträger gezahlt hatte, machte mich
ein Herr aufmerksam, dass meine Brieftasche auf dem Boden lag. Kein
übler Anfang – ich nehme es als gute Vorbedeutung, dass ein ehrlicher
Mensch nach mir an den Schalter kam. Sonst war übrigens weit und
breit kein Mensch zu sehen. Auf dem Perron das Gerücht vom Mailänder
Attentat; Gespräch mit dem sehr netten und faszistischen Schlafwagen¬
kontrollor, -Dreyser zu lesen begonnen. Von ½11-4 geschlafen, dann
noch 2 Stunden mit Unterbrechungen. Um 10 Triest. Zugleich mit mir
stiegen aus Herr und Frau Kr. -- (von Lichtenstein her bekannt) und
ein sich mir unverzüglich vorstellender Herr Rademauer (lauter Stella-¬
Passagiere). – Ins Excelsior, mässig sympathisches Luxembourg, Spa¬
ziergang von 2 Stunden durch die Hügelvorstädte und durch die innere
Stadt.–Im Excelsior gut gegessen. Dann gleich, wie schon erwähnt,
Stella, – dann ins Hotel – vergeblicher Versuch ein wenig zu schlafen;
hierauf (siehe oben) Saturnia.–Auf dem grossen Platz nahe dem Hafen
ein Soda-Himbeer; – und nun mit leichten Kopfschmerzen zuhause. Ein
schöner, etwas kühler Frühlingsabend und die Stella drüben wird
immer weisser, je dunkler die Nacht übers Meer heraufzieht. Ich bin

[ckp523]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14.4.–15.4.1927

Wien, 14.4.1928.
An A.S. Mittelmeer.
Liebster,
es ist kein Brief aus Triest gekommen und wenn Du ihn nicht
express aufgegeben hast kommt auch morgen Sonntag nichts an.
Vor der Credit-Anstalt traf ich den J. Benedikt, der mir noch
zum »Aufstieg« gratulierte, der ihm sehr gefallen hat und unbegreifli¬
cher Weise fand, dass ich »jung und entzückend aussehe«, ich finde es nicht.
Nachmittag war Frieda da, der ich zehn grosse Seiten diktierte. Sie schie¬
nen ihr zu gefallen. Für morgen Nachmittag habe ich mir eine Damenjause
angetan, mir graust schon jetzt. Margarthe Königswarter, Emmy Erlanger,
Margarete Blum. Ich bin heute doch nicht mehr ins Kino, da ich schon zu
müde bin. Ich hoffe auf nächste Woche auf mehr Sonne, Wärme und Zerstreu¬
ung.
Von der Presse kann ich trotz wiederholter Anrufe das Honorar
für die Novelle nicht erfahren. Heute wurde ich auf Montag vertröstet.
15.4.
Vor einer Stunde kamen Deine lieben Zeilen aus Triest, für die
ich Dir herzlich danke. Jedesfalls scheint das Wetter dort freundlicher
als hier, denn vorgestern regnete es hier den ganzen Tag und heute wehte
ein kalter heftiger Wind. Ich werde Vormittag kaum fort[g]ehen. Deinen
Brief konnte ich noch nicht ganz entziffern. Wen Du am Bahnhof in Triest
getroffen hast, konnte ich noch nicht herausbekommen, aber es ist auch
nicht sehr wichtig. Beim Schluss sind mir auch ein paar Worte nicht
klar.
Was hat Lili von Alma erzählt? Wie sieht Lili aus?
Tausend gute Wünsche, Grüsse und herzliche Umarmung.
Deine C.K.
Fortsetzung Abend ½9.
Ich habe diesen Brief heute nicht abgeschickt, da man ihn des
Sonntags wegen nicht ausgehoben hätte und auf die Hauptpost bin ich
nicht gekommen, weil das Wetter zu elend ist. Regen und Wind. Gib nur

[ckp524]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14.4.–15.4.1927

Acht, dass Du Dich nicht erkältest.
Eben haben mich die drei Damen verlassen. Ich kam mir vor
wie bei einem Kaffeekränzchen. Gespräche und Religion, Theosophie, Christen¬
tum et[c]. mit Goethezitaten (von Gretl Königswartern atürlich) Touchant
mais hideux! Sie kam übrigens früher als die Andern, brachte mir Blumen
und erzählte viel Liebes von Frau Wilbrandt-Baudius. Auch sprachen wir
über Besetzungsmöglichkeiten. Etwas verfrüht! Jetzt will ich noch ar¬
beiten, lesen, telefonieren. Für morgen steht vorläufig nur die Hofrätin
Z. am Programm. Vielleicht füge ich noch ein paar Worte bei ehe ich
schliesse.
16.4.
Guten Morgen! Eben erst Deine Karte vom 13. erhalten. So
ist die Post. Habe mir von Frieda die genaue Adresse für diesen Brief
geben lassen. Sie selbst schreibt heute schon nach Constantinopel, wohin
ich auch noch im Laufe des Tages schreibe. Endlich etwas Sonnenschein.
Vormittag an die Luft. Ich habe Sehnsucht nach Bewegung und Zerstreuung,
Damenjausen genügen mir nicht. Ich hoffe, Du hast eine schöne Fahrt
gehabt und die Abreise hat geklappt. Sind Lili und der Capitano pünkt¬
lich eingetroffen? Ich hoffe, diese Zeilen kommen rechtzeitig in Deine
Hände und ich umarme Dich nochmals herzlichst.
Deine
C.K.

[ckp525]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. April 1928

An A.S. an Bord der Stella
d’Italia (2. Mittelmeerreise
mit Lili und Arnoldo Cappellini)
Wien, 16. April 1928
Liebster,
das bischen Sonnenschein am Vormittag ist schon wieder vor¬
bei. Am Nachmittag war ein schrecklicher Sturm, Regengüsse und jetzt
sind wieder nur 5 Grad über Null. Frühling! Ich glaube, er ist geradeso
herabgekommen wie die Liebe – - -
Ich habe die Bertha Z. also besucht. Sie liegt noch am Divan
und sieht nicht gut aus, ist aber sehr munter. Ich brachte ihr Rosen
und drei Novellen von mir. Sie war riesig liebevoll, sprach viel und
gut von Dir und das Uebrige behalt ich lieber für mich.
Heute hatte ich auch ein langes Gespräch mit F. S., der auch
besonders herzlich war. Er fährt übermorgen via Berlin nach Chem¬
nitz. Er meinte, man könne sich doch im Frühjahr einmal am Cobenzl
oder sonstwo treffen, ich sei seiner Frau besonders sympathisch etc.
Er frug, wann Dein Roman erscheint, er hat ihn noch nicht bekommen. Ich
antwortete, ich glaube, er erscheine am 19. und er sei wundervoll.
F. S.: »Davon bin ich überzeugt und ich freue mich schon sehr darauf.
Warum ist er nicht vorher in Zeitungen abgedruckt worden, es wäre doch
materiell gut gewesen?« Ich darauf: »Es ist kein Zeitungsroman – eine
Art Chronik, ganz ungeeignet für Fortsetzungen.[«] Er frug noch, wie lange
Du ausbleibst und dass er hofft, dass Dir die Reise gut tun wird etc.
Er erbat sich den »Aufstieg« als Reiselektüre und schien überhaupt sehr
hilfsbereit. Ich bat ihn um gar nichts, war aber sehr nett. Er meinte,
ich hätte von vornherein unter einem anderen Namen schreiben sollen,
Pollaczek klinge für das Ausland prononziert, worauf ich ihm erklärte,
dass gerade Pollaczek gar nicht prononziert sei, dass es ebenso viele,
wenn nicht mehr arische Pollaczeks gäbe und dass ich nie unter einem
andern Namen schreiben würde, da ich gern das bleibe, was ich nun einmal
bin. Er gab mir dann noch verschiedene Ratschläge für deutsche Zeitun¬
gen.

[ckp527]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. April 1928

An Bord der Stella.
Dienstag, 17.4.1928. Vormittag.
Im Hafen von Katakolon.
Mein Liebes, das Schiff liegt still; die Mehrzahl der Passagiere hat
einen Ausflug nach Olympia unternommen, andertha[l]b Stunden Bahnfahrt,
berühmter Tempel, Museum, Besichtigung, Lunchpackerl, etwa 150 Menschen,
also lieber nicht, dachte ich, ebenso Lili und Arnoldo.–Die schlafen
aber noch. Ich habe meine Frühtour auf den Deck gemacht und sitze jetzt
im Salon, um Dir zu schreiben. Vor allem allgemeines über das Schiff.
Es ist 24 Jahre alt, war ein Amerikadampfer, hat in Ehren gedient, und
ist auf seine alten Tage weiss angestrichen und ein Vergnügungsdampfer
geworden. Ich habe sowohl meine Kajüte – als Lili und Arnoldo ihre
Kajüte gewechselt – ich bekam sogar eine mit Bad – das vorläufig
nicht functioniert. – Die Gesellschaftsräume geräumig, aber doch, ins¬
besondere das Rauchzimmer nicht ausreichend. Essen recht gut, zuweilen
sehr gut. Tische zu 7-20 Personen. Ich links vom Capitän, Lili rechts.
Dann von Lili an gerechnet Arnoldo, Prof. Dr. Liepmann und Frau, Bankdi¬
rektor Sampo aus Mailand. Conversation italienisch, französisch, selten
deutsch. Das Frühstück ½1 geht leicht vorüber, das Diner leider schon um
7 zu dem üblichen 7 Gängen, dauert über eine Stunde und ist daher zum
auswachsen. Nachher lauf ich uns Deck herum, sitze eine Weile im Rauch¬
zimmer; bis nach 11 wird (auf Deck) getanzt (immer die gleichen Paa¬
re, 15-20; Arnoldo-Lili sehen nicht am schlechtesten aus). – Dann bin
ich noch im Freien oder im Rauchsalon. Bekannte von früher und vom
Schiff. Oberleutnant Krum mit Frau (von Lichtensterns her bekannt);
ein jüdischer gemütlicher Advokat Sachsel (mir von einer Urheber¬
rechtconferenz her bekannt), ein Dozent der Theologie und Pfarrer aus
Breslau Dr. Haacke (?). nicht unangenehm, etwas selbstgefällig; ein
Dr. Katiz (Dresden) früherer Hospital bei Julius u.a.
Bisher von meinen Sachen überhaupt noch nichts angesehen; -lese
Paléologue und Dreyser. Gestern an Land mit Arnoldo und Lili; -Corfu;

[ckp528]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. April 1928

wir begnügten uns mit einer Fahrt zur Villa Mon repos. Wunderbarer
ganz verwahrloster Park mit weitem Blick übers Meer. Glycinien und
Schwertlilien; -grüne Matten mit Frühlingsblumen.-Der Kutscher (zwi¬
schen 9 und 19 Jahren) wollte uns beim Aussteigen um eine Stunde
belügen – da die griechische Zeit um eine Stunde vor geht.–Auch in die
Festung fuhren wir ein; und besahen das innere der Kirche zum heili¬
gen Spiridion. Von einer Fahrt ins Innere und Weitere der Insel wurde
uns dringend abgeraten wegen schlechter Strassen und Gaunerei der
Kutscher.–Und das Schiff ging um 6 abends wieder ab.–In Corfu kam
der italienische Consul an Bord den Forestieri seine Aufwartung
machen – er hatte gehört, dass Arnoldo mit der Ueberwachung eines
an Bord befindlichen Socialisten betraut sei!!- Eine Art Schwimmbad:
ein Riesentub durch einen Schlauch mit Meerwasser versetzt ist auf
Deck, in dem sich ein fröhliches Völkchen (3-6) tummelt; ein dazu¬
gehöriger Berliner wandelt auch nachher mit Bademantel und Brille
deckauf und deckab.–Mein Befinden ist gut, doch fühl ich mich nicht
sonderlich frisch. Die erste Nacht schlief ich sehr gut, die beiden
nächsten nicht so sehr; träumte auffallend viel. -Seit damals (12 Uhr
Abfahrt) keinerlei Kunde von der Aussenwelt – das Radio ist hier
etwas bequem, ich glaube auf diesen Gesellschaftsreisedampfern
wird man nicht ganz ernst genommen und der Kapitän selbst nimmt
weder die Passagiere noch sich selbst ernst.
Wir wollen jetzt ein wenig an Land mit dem Motherboot – die Küste
liegt etwas dürftig da – mit verstreuten Hügeln und traurigen Häu¬
sern, die sich zusammengetan haben, um Katakolon zu heissen und nie¬
mand weiss, ob sie auf der zweiten oder dritten Silbe betont werden.
Morgen in Athen hoff ich die ersten Nachrichten und jedenfalls eine
von Dir zu finden. Widerlich und dumm sind die Passgeschichten.-
Gestern eh man ans Land durfte, musste man sich anstellen und sich

[ckp530]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19.–20.4.1928

19. April 1928. An Bord der
»Stella d’ Italia«, 11 Uhr Nachts.
Mein Liebes, ich schreibe diese Zeilen in meiner Kajüte; die Kinder
sind in die Stadt gefahren aus brennendem Interesse für das Athenaen¬
ser Nachtleben, das ich mir schenke. Gestern am frühen Nachmittag sind
wir hier angekommen; die meisten Passagiere fuhren sofort rudel¬
weise von Piräus nach Athen. Wir liessen uns Zeit, liessen uns um
5 Uhr ans Land setzen und autelten in die Stadt, die 12 Kilometer
entfernt vom Hafen Piräus liegt. Unglaubliche Strassen voller Lö¬
cher, die Vorstadt Piräus selbst armselig und lärmend. Erst von
Phaleron aus, der zweite elegantere Hafen, – im Sommer auch See¬
bad eine schöne breite asphaltierte Strasse nach Athen. Nur eini¬
ge wenige schöne Strassen, vor allem der Boulevard, in dem sich
der asphalti[e]rte Weg fortsetzt, vorbei an den grossartigen Resten
des Oly . . . . . . .;- ein ungeheuerer Platz schliesst den Boulevard
in seinem schönsten Theil ab; – seitlich das elegante Hotel Grand
Bretagne; – Mimi und Viki waren ausgeflogen. Wir bummelten umher
in der Stadt selbst, im Sta . . . . ., in dessen Mitte sich die 13
Säulen des Olympion erheben; – ringsum, doch ziemlich entrückt die
beinah durchaus kahlen Hügel und Berge, nur da und dort an den
Hängen mit Wäldern bestanden. Ganz nah, fast noch im Centrum der
Stadt die Akropolis – Wir begnügen uns vorläufig sie von unten zu
betrachten. – Sie liegt wie die ganze Landschaft und das bebaute
Gebiet in einem klaren überhellen Nachmittagslicht da; -
ein breites Felsplateau, das höher scheint als es ist, aus dem weis¬
se Tempel in die Abendluft wachsen.–Wir fahren zurück, essen an
Bord um 9 Uhr, sitzen ziemlich allein im Speisesaal – (eine Erho¬
lung). Dann noch auf Deck, Gespräche zwischen Arnoldo und dem
Oberstleutnant Kren (die sich an der Plave gegenseitig beschos¬
sen haben; – über Kriegserlebnisse, Fascismus, Pacificus – deutsch,
italienisch und französisch). Ich beteilige mich lebhaft, sehe

[ckp531]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19.–20.4.1928

wieder einmal, dass Ansichten nicht sehr belangvoll sind und es
nur auf die Persönlichkeit ankommt.
Heute Früh fahren wir wieder nach Athen, holen Mimi und Viki aus dem
Hotel und fahren gleich weiter (fünf Minuten kaum) auf die Akropo¬
lis; – die heute weisser scheint als sie ist; Wandeln im Sonnen¬
glanz zwischen Tempeln, Trümmern, Säulen; die Maasse sind überwälti¬
gend – die Ausblicke nach allen Seiten, auch ohne hysterische
Schauer ergreifend. Die Stadt selbst hat sich in den letzten Jahren un¬
geheuer ausgedehnt – aus einem Flüchtlingslager grössten Stils
beginnt sie sich allmählig zu einer Grossstadt zu entwickeln -
vorläufig aber sehen die neuen Stadttheile wie versteinerte Ba¬
rackenlager aus. Man sagt mir, dass heute schon nahezu eine Mil¬
lion Menschen in Athen wohnen – vor dem Krieg waren es kaum mehr
als 150.000.-
- Wir sassen auf den Stufen des Parthenon (es bleibt einem nichts
anderes übrig, wenn man müde wird); dann machten wir noch eine kleine
Rundfahrt, um alles Antike zu besehen, grösseres und kleineres.
Gemeinsames Mittagessen im Hotel (das höchst international ist). -
Um 4 fuhren wir wieder an den Piräus zurück – aufs Schiff, das nun
auch eine vorübergehende – Heimat ist. Ich fand (als einzige Nach¬
richt) Deine als zweite bezeichnete Karte – eine erste aber
habe ich nie erhalten. Hoffentlich kommt sie noch nach, ehe wir
morgen Nachmittag den Piräus verlassen. Dies hier ist, von 4 oder
5 Karten abgesehen, mein 3. Brief an Dich.
Piräus, 20.4.
Ich setze den Brief heute Morgen fort. Gestern wurde ich durch die
aus dem nächtlichen Athen etwas verfrüht rückkehrenden Kinder ge¬
stört. Es gab drüben nicht einmal Gelegenheit zu tanzen. Ueber
das Schiff wäre noch etliches zu sagen. Dass es 24 Jahre alt ist,
habe ich Dir schon geschrieben. Ich habe nun eine leidlich ge¬

[ckp532]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19.–20.4.1928

räumige zweibettige Cajüte, konnte mir sogar einen Tisch herein¬
stellen lassen (auf dem ich jetzt schreibe). Das Bad war ruinirt,
wurde hergestellt – und ist schon wieder verdorben und unbenütz¬
bar. Das Bett nicht schlecht. Sonderbar ein ununterbrochenen
rhythmischer Lärm wie vom Stossen einer Maschine (auch jetzt, da
das Schiff steht). Mein Schlaf nicht besonders (gegen meinen sonsti¬
gen), insbesondere das Einschlafen durch den rhythmischen Lärm ver¬
zögert (dazu kommt meist allermöglicher anderer Lärm, wie er auf
Schiffen nicht zu vermeiden). Das Essen recht gut; – die Butter
(als dubios) hab ich aufgegeben und befinde mich seither wohler als
im Anfang (sie sollten lieber 3 Gänge statt 6 zu Tisch haben
und anständige Butter). Der Kapitän liebenswürdig, aber
etwas uninteressiert. Keine Radiozeitung (»wir haben
kein Geld dazu«, sagt der Capitän), die auf Schiffen dieser Art
sonst regelmässig auch auf hoher See erscheint. (Man wird unbe¬
scheiden). – Die Theilnehmer an den pauschali[e]rten Excursionen
sind nicht zufrieden (wir, die auf eigene Faust excursiren, kommen
ungleich billiger draus). Bedienung gefällig und tadellos. Der
Thee anständig, Kaffee schlecht. Die Auskünfte durch das (auf dem
Schiff befindliche) Touristoffice nicht absolut verlässlich.-
Das Wetter dauernd schön; die abendliche Kühle thut mir wohl.
Wir fahren seit Triest spiegelglatt dahin; es sieht vorläufig
nicht nach einer Veränderung aus. Ich fühle mich ausruhen, -
die nachmittägige Unruhe ist so ziemlich fort. Zum arbeiten
noch keine Nötigung, doch lese ich weiter und mit Vergnügen
Paleologue, sowie Dreiser.–Lili sieht gut aus; in ihrem Befinden
fand ich wenig geändert; die Stimmung von beiden, abgesehen von
Wohnungsschwierigkeiten, schattenlos. – Wir vertragen uns alle drei
ausgezeichnet.

[ckp534]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. April 1928

Am Bord der Stella d'Italia
Constantinopel, 22.4.1928. Nachm.
Liebstes, das Wetter ist gleich nach meiner letzten Karte wieder ganz
schön geworden; wir machten uns um 10 Uhr Früh auf die Wanderung. Zu¬
erst zu Fuss über die grosse Galata-Brücke (ganz nah davon, am Galata¬
kai, hielt unser Schiff, so dass wir direkt ohne Ausbooten ans Land kom¬
men) nach Stambul, dem eigentlichen Constantinopel durch grösstenteils
ärmliche Gassen zur Aga Sofia der grossartigen Moschee, – die vor Jahr¬
hunderten als Kirche ihre fromme Laufbahn begann. – Aus religiösen Grün¬
den muss man vor Eintritt über die Schuhe Schlapfen ziehen, die einen
natürlich jeden Moment heruntergleiten, was sich Allah übrigens ruhig
gefallen lässt. Der Raum in seiner ungeheuren Ausdehnung rhythmisch
gegliedert, mit hundert Teppichen bedeckt, blauer Mosaik die Säulen
bis in die Höhe, – durch die Fenster Blick aufs Meer, wirkt sehr stark.
Wir nahmen uns einen Wagen, fuhren ins armenische Viertel, jämmerlich
vermorschte Holzhäuser, doch vielfach mit zierlichen Balkonen und Holz¬
schnitzereien; – an den uralten Stadtmauer entlang, altes Schloss aus
der Venezianer Zeit mit den üblichen für künftige Kinogeschlechter
bestimmten Kerkern und Enthauptungskammern, – dann ein Viertelstündchen
in den Bazar, von dem wir vorläufig nichts sahen als einen tunellarti¬
gen langen Bogengang mit Trödelgeschäften zu beiden Seiten und rechts
und links abgehende verdämmernde Strassen, in denen die kostbaren Dinge
sein sollen.–Dann noch eine Moschee, eher zufällig, in der wir sogar
(nicht ohne Schlapfen) dem Mittagsgottesdienst beiwohnten. Vorher
waschen sich die Beter in dem Brunnen im Hof die Hände und
beinah die Füsse,– wenn man den daneben wartenden Schuhen glauben darf.
Dann fuhren wir an den Quai zu unserm Schiff zurück. Die Wagen sind auf¬
fallend billig und die Kutscher, sowie sonstige Trinkgeldnehmer anschei¬
nend ehrlich, – wie man sich überhaupt hier sofort im Gegensatz zu der
problematischen griechischen Atmosphäre – sicher und fast zuhause fühlt.-
Die Kinder schlummern; – wir waren gestern noch von dem Bankdirektor

[ckp535]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. April 1928

S. mit dem Capitän und etlichen Italienern zu einem Glas Cham¬
pagner geladen; – in hielt mich abseits, was mich nicht hinderte schlecht
zu schlafen und bös zu träumen, was mir auf dieser Reise nicht sel¬
ten passiert. – Später wollen wir nach Skutari zu Schiff, eine halbe
Stunde, dafür ist man aber in Kleinasien, und vielleicht noch nach Pera,
der eigentlich europäischen Stadt. Morgen sind wir gleich¬
falls in Constantinopel (es gibt noch viel zu sehen). Dienstag Mittag
Reginn der Rundfahrt mit geringen Aufenthalten in Rhodus, in
Ragusa. Montag Nachmittag 5 Triest. Ich fahre mit den Kindern voraus¬
sichtlich nach Venedig und vielleicht wieder Mittwoch oder Donnerstag
auf dem Luftweg nach Wien. Ich hoffe die Seereise zurück wird sehr er¬
holend sein – und am Ende nehme ich doch meine Arbeiten vor. In Ragusa
werde ich ja hoffentlich auch einen Brief von Dir finden.– Auf diesen
antworte mir bitte ein Wort nach Triest (Passagier etc.) Bureau Cozulich
eventuell Venedig zu Lili (S. Paolo 2545).
Für Deine Nachrichten über F. S. etc. danke ich Dir sehr.– Dass
Du Neue Freie Preise refüsiert hast, war das einzig richtige. Ich wün¬
sche Dir gute Stimmung zum arbeiten und freundliche Gedanken für mich.
Ich bin bei Dir, mein geliebtes Kind mit den allerinnigsten Gefühlen
und küsse Dich von Herzen viele Male.
Dein A.

[ckp536]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. April 1928

Wien, Montag, 23.4.1928.
An A.S., Mittelmeer.
Liebster,
heute Früh kam Dein erster Bericht aus C. Ich freue mich, dass
Du von der Reise befriedigt bist und das Wetter besser zu sein scheint,
als man von hier aus vermuten sollte. Heute wieder 6 Grad und ein eis¬
kalter Sturm. Meine Zeit ist von Arbeit Sorgen und Menschen erfüllt und
vergeht rasch, ohne dass man was weiterbringt oder Wesentliches erreicht.
Gestern in der Presse Feuilleton von Raoul A. über »Therese«,
ausnehmend kühl, ohne Begeisterung. Ich war krank vor Wut und möchte
ihm jetzt nicht begegnen. Das sind die Freunde!! Gott behüte mich. Was
bedeutet dagegen, dass er über meine Arbeiten schimpft. Es ist mir ganz
wurst, aber diese Perfidie regt mich auf. B. frug mich heute telefonisch,
warum R. A. so übelwollend über den neuen Roman schreibt. So scheinen
Andere das noch stärker zu empfinden. Hast Du mit Viki Z. über die Kri¬
tik in der »Rundschau« gesprochen?
Ich hoffe alle meine Nachrichten haben Dich pünktlich erreicht,
ich schreibe wohl noch einmal nach Triest, damit Du etwas bei der Ankunft
vorfindest, obwohl es kaum dafür steht, da Du doch wohl programmgemäss
am nächsten Tag in Wien bist. Hoffentlich sieht es bis dahin frühlings¬
mässiger aus, ich friere unentwegt. Verzeih, dass ich nicht mehr von mir
schreibe, aber Du bist mir zu fern und immer ist alles überholt oder an¬
ders, bis der Brief sein Ziel erreicht. Ich wünsche Dir eine sehr gute
Heimfahrt und eine wirklich andauernde Erholung.
Ich umarme Dich Deine
C.K.

[ckp537]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24. April 1928

24.4.1928.
Constantinopel, Früh 8 Uhr.
Mein Liebes, eben sind Arnoldo, Lili, der Kapitän und der Direktor
Sampo, sowie noch zwei Italiener vom Schiff fort, um einen kleinen
Flug in den Bosporus zu unternehmen, zu dem sie der Direktor
Sampo eingeladen; – Arnoldo kommt wahrscheinlich ungelüftet zu¬
rück, da er nur auf die geringe Chance eines freien Platzes an
den Flugplatz mit fuhr. Wahrscheinlich kommt er zurück und wir
tragen noch einiges nach, was wir in den sehr erfüllten Constanti¬
nopolitouren noch versäumt haben. Ich erzähle chronikalisch, was
sich seit vorgestern Mittag zugetragen. Vor allem berichtigend, dass wir
nicht in der Aga Sofia gewesen waren, sondern Blauen Moschee, wie
sich am nächsten Tag herausstellte. Vorgestern Nachmittag Autofahrt
nach Egüb – am Ende des Goldenen Horns, der Konst.-Hafen, der eine
Sackgasse ist – Moschee, Friedhof, Ausblicke; auffallend viel ver¬
fallende Häuser, manche scheinen durch Feuer halb zerstört. Wahrhaft
furchtbar zum Theil die Strassen: tiefe Löcher; -unverständlich,
dass es die Autos vertragen. – Von Egüb nach Pera, dies ist der mo¬
derne Theil von Constantinopel – lange Geschäftsstrasse (in den
Abendstunden überfüllt) ansteigend, auf den Höhen die
unvergleichlichen Meerblicke. – Sonderbar, wie die Seitengassen fast
alle sehr steil ins Dunkel verschwinden.–(Die Sicherheit soll eine
relativ vollkommene sein; man spürt überall Ordnung und »Aufstieg«
und die feste Hand eines Dictators. Kemal Pascha auch in der
Physiognomie auffallende Aehnlichkeit mit Mussolini. (Er
residi[e]rt »bekanntlich« nicht in Konst., sondern 24
Eisenbahnstunden weit von hier, in Angora.) -
Spät aufs Schiff, aus Protektion ein schlechtes kaltes Nachtmahl.-
Gestern Montag türkischer Feiertag. Allerlei was wir besichtigen
wollten war geschlossen. Immerhin die (echte) Aga Sofia; und die
märchenhaft wirkende Cisterne des Theodrius (oder Konstantin -

[ckp538]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24. April 1928

oder Justinian) – eine unterirdische Halle von 300 Säulen ge¬
stützt, zwischen denen man durchrudert (erinnert an Bergwerksein¬
drücke, insbesondere durch das Endloswerden des Raumes[)]. – Dann
eine Autofahrt über Pera, an den Bosporus, gegenüber der kleinasia¬
tischen Küste, Vorbei an dem verlassenen Palast und Park des Sul¬
tans und vielen andern merkwürdigen Gebäuden. Die Ausblicke immer
wieder neu und überraschend.
Mittag auf dem Schiff. Durch einen Händler (der seine Waren auf
Deck feilbietet) lern ich einen türkischen Ingenieur, in Paris
und deutschen Städten ausgebildet, kennen, der sich anbietet uns
für eine Meerfahrt zu den Prinzeninseln den Cicerone zu machen.
Wir nehmen einen (alten) schäbigen Dampfer an der Galatabrücke
(Feiertag, Ueberfüllung), leider ist es trüb und beinahe kalt;
die Fahrt trotzdem wunderbar; die Inseln selbst, einige tannenbe¬
waldet; – die grössere mit zahlreichen Hotels, noch sehr Vor-¬
Saison; – gäbe nicht das Meer seine Unendlichkeit und seinen Zauber
dazu, so wüsst ich nicht, was an diesen Inseln zum Aufenthalt
reizen sollte. Die grösste hat 6 Stunden im Umfang. Sehr mit
Recht herrscht noch der Winterfahrplan; – das Schiff fährt weiter
an der kleinasiatischen Küste; – wir setzten alle zum ersten Mal
den Fuss auf den neuen Welttheil; fuhren längs der Küste in der
Bahn (es war leider schon ganz dunkel) nach der Endstation, -
die wieder einen Theil von Konstantinaepl vorstellt, und dann wie¬
der mit einer Riesendampffähre an die Galatabrücke, köstliche Be¬
leuchtungen von Himmel und Erde aus; auffallend die unendlich
vielen farbigen Lampen an allen Küsten. Alles hügelauf und hügel¬
ab und überall die riesigen Moscheen und die hunderten kleinen und
grossen Kuppeln und die hundert schlanken in die Luft stechenden
Minarette (so heissen doch wohl die Thürme der Moscheen). – Von

[ckp539]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24. April 1928

der Galatabrücke aus fuhren wir in ein grosses türkisch-russisches
Restaurant (mit dem Ingenieur, von dem ich mich auch politisch viel¬
fach informieren liess[)]; gut und fast billig; – natürlich gab es auch
eine treffliche Jazzkapelle, sowie Tanz; – auch Produktionen russi¬
scher Tänzer und Tänzerinnen; -offenbar Vertriebene, geflohene, ausge¬
wanderte – die sich hier auf diese Weise fortbringen. – Um 11 waren wir
auf dem Schiff, »zuhause« hätt ich fast gesagt. Aber man hat fast
das Gefühl.–Hier hatte ich (vorgestern) auch eine Karte von Dir, einen
Brief nach Athen hab ich nie erhalten – vie[l]leicht kommt er noch nach,
wie es mir mit einer Karte von Heini passierte, die von Corfu nach
Athen ging. Allerdings lag gestern in meiner Cajüte ein Brief – ei¬
nes Passagiers mit etwas ähnlichem Namen, also ideal verlässlich ist
der Postbetrieb nicht. Vielleicht hab ich heut vor der Anfahrt noch
eine Nachricht von Dir und am Ende gar noch den Athenienser Brief; -
sonst muss ich auf Gravosa, also noch bis Samstag warten! Jetzt kommen
ruhigere Tage, fast ununterbrochene Seefahrt, – und wir freuen uns al¬
le ein wenig darauf. Dann will ich mir auch wenigenstens eine meiner
Arbeiten vornehmen. Auf diesen Brief, der wohl frühestens Samstag in
Deinen Händen sein wird, kannst Du mir natürlich nur nach (möglichst
express) Venedig zu Lili antworten. Ich setze noch einmal ihre Adres¬
se her: San Polo 2545.
Es geht mir gesundheitlich gut; – sonderbar dass ich das Rauchen ein¬
schränken musste – wie es mir im Jahre 1904 in Italien gleichfalls
erging. Das Schiff ist alt und brav; das Essen nicht Übel; – nur die
Diners unerträglich. Uebrigens soll nächstens eine Reform einsetzen
(von der wir natürlich nichts mehr haben werden).
Ich kann nur hoffen und wünschen, dass es Dir wohl gehe und dass Du
ein wenig mit dem Roman weiter kommst; – und dass vielleicht einer
von Deinen praktischen Versuchen Erfolg gehabt hat; – von all dem wer¬

[ckp541]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 26. April 1928

Wien, 26.4.1928.
An A.S. Mittelmeer.
Liebster,
gestern kam Dein lieber ausführlicher Bericht aus Athen. Ich
begreife nicht, dass Du nurmeine Ansichtskarten bekamst und nicht mei¬
nen eingeschriebenen Brief. In Constantinopel müssen Dich zwei Briefe
und eine Karte erwartet haben. Nach Ragusa schrieb ich auch einen Brief
mit dem eingelegten Feuilleton von Raoul A., über das hier überall Er¬
staunen und Unwille herrscht. Auch die Hofrätin Z., mit der ich eben
sprach, und die noch nicht gesund ist, war empört. Noch dazu ist der
Roman noch gar nicht erschienen und ich verstehe nicht die Eile die
er hatte darüber zu schreiben. Er soll gestern nach Paris gefahren sein.
Hier sind so schreckliche Erdbebengerüchte in der Zeitung,
dass ich gestern die Cosulich-Linie anrief, die mir nach telegraphischer
Erkundigung mitteilte, dass Euer Schiff programmgemäss Constantinopel
verlassen hat. Mimi und Viki sitzen fest in Athen und können nicht fort.
Heute bin ich zum Tee bei Königswarter, am Abend zum ersten Mal bei
Breisach. Diese Zeilen treffen Dich wohl in Triest und am Tag nachher
bist Du ja voraussichtlich hier. Ich hoffe und wünsche, dass Du sehr
erholt und von Deiner Reise durchaus befriedigt heimkehrst. Ich muss
mich jetzt rasch umkleiden, da Gisela Berger mich holt. Sie ist über
R. A. auch empört. Für mich ist der Mann erledigt.
Innig umarmt Dich Deine
C.K.

[ckp542]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. April 1928

auf hoher, aber spiegelglatter See,
28.4.1928 Vormittag
etwas westlich von Kephalonia, in den jonischen
Inseln.
Mein Liebes, seit Rhodus sind wir auf der Heimreise, das Wetter ist
herrlich, heute fast schon zu warm, das Meer rührt sich nicht, man
könnte glauben, dass das Schiff stille steht. Mein Befinden ist gut
(heute nur durch etwas Kopfweh gestört). Man findet mein Aussehen vor¬
trefflich und ich hoffe die Reise wird mir – ganz abgesehen von der
Freude mit Lili zu sein und von dem vielen neuen und merkwürdigen, das
wir gesehen- von Vortheil geworden sein. – Gestern habe ich übrigens
zum ersten Mal meine Manuscripte vorgenommen; Zug der Schatten. Heute
kommt der Schluss dran. Ich denke, es wird nicht gar zu viel Mühe
kosten die Sache dictir- und aufführungsreif zu machen. – Im allge¬
meinen habe ich kaum was gearbeitet, bin sehr viel auf Deck herumge¬
laufen, auch gelegen, habe gelesen, Paléologue und Dreyser, bisher
zwei Bände – in der grössten Spannung hab ich abgebrochen und he¬
be mir den 3. Band für die Heimreise auf, die jedenfalls Donnerstag,
sei es zu Luft oder zu Erde stattfinden wird. Dieser Brief geht in
Ragusa ans Land. Vor Mittwoch wirst Du ihn kaum haben, vielleicht
aber kommt er erst nach mir an. Und morgen in Raguza habe ich hof-
fentlich einen Brief von Dir. Ich habe bisher nur den kurzen Brief,
den ich in Constantinopel an Bord erhielt, – der Athenienser fehlt
und drei Karten. Also natürlich noch auf keine meiner Nachrichten ei¬
ne Antwort; und weiss seit 10 Tagen, wenn nicht länger, nicht was Du
denkst und tust. Morgen werd ich hoffentlich einigermassen entschä¬
digt werden und in Venedig find oder erhalt ich doch jedenfalls
auch noch Nachricht und Freitag spätestens sehe und spreche ich
Dich wieder – und wir wollen gute und schöne Tage haben.
Ausser mit Lili und Arnoldo sprech ich hier am meisten mit Prof.
Liepmann, der nicht Psychiater ist, sondern Chirurg und Gynäkolog,

[ckp543]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. April 1928

sich viel mit Psychoanalyse und Frauenpsychologie (über die er ein
Buch schrieb) – und Palaeontologie beschäftigt hat- so dass ich gestern
Abend die interessantesten Aufschlüsse über den Ichthyosaurus und
über die Frauenseele erhielt (der erstere lebte vor 150 Millionen
Jahren, die letztere wird überhaupt vielfach geleugnet). Uebrigens
ein ungewöhnlich kluger, höchst gelehrter Mann nicht ohne einige,
wahrscheinlich sehr berechtigte Selbstzufriedenheit. Seine rundliche,
resolute Frau ist mit, drei Kinder[n],[ (]im Alter bis 19[) ]daheim geblieben. – Oberstleute¬
nant Krum – Kriegserinnerungen, militärische, politische, österrei¬
chische. Humorvolle winzig kleine Frau.–Advokat Dr.Sachzel; -ge¬
scheidt, – urheberrechtliches und metaphysisches. – Nebenpersonen,
von denen nichts besonderes zu sagen. – Abend immer Tanz auf
Deck (mit Ausnahme des kalten Bosporustages). – Am besten aussehend
die Italiener und Italienerinnen, einige wienerische von fern möglich; -
die Deutschen zum grossen Theil unerfreulich anzusehen, werden über¬
troffen durch eine Schwyzer Gesellschaft. Im übrigen sondert man
sich gegenseitig nach dem Zufall der Tischordnung ab (die natürlich
auf die Nationalitäten Rücksicht nimmt).
Das Essen weiterhin recht gut; die Dauer des Diners erregt allegemeine
Verzweiflung; (auch beim Kapitän). Von der nächsten Reise an soll Re¬
staurantbetrieb am Abend eingeführt werden.
Zu längerem Aufenthalt von allen Küstenorten, die ich gesehen, lädt
am meisten Rhodus ein- eine 80 Km lange Insel, die jetzt den Italie¬
nern gehört, mit dem besten Klima des Mittelmeers (laut Bädecker) und
einem ganz neuen prachtvollen Hotel- sowie dazugehörigen Badestrand.
Aber die Verbindung hieher ist noch etwas mangelhaft.
Lebwohl für heute, mein Liebstes, ich verlasse jetzt meine Cajüte, gehe
auf Deck, umkreise es ein paar Dutzend Mal und umarme Dich vorher
noch zärtlich. Auf bald! Dein
A.

[ckp545]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. April 1928

30.4.1928
ein paar Stunden vor Triest.
Liebstes, gestern in Raguza bekam ich Deinen zweiten Brief; so hab
ich im ganzen drei Karten und zwei Briefe erhalten und ich will
nur hoffen, dass meine Karten und Briefe pünktlicher angekommen sind-
und vollzähliger. Dein Brief nach Athen ist aller Wahrscheinlichkeit
verloren.
Seit heute Früh regnet es, so dass man – das erste Mal während der
ganzen Reise – nicht einmal auf dem Verdeck herumgehen kann. Nach¬
mittag um 5 sollen wir in Triest ankommen; bis man vom Schiff weg¬
kommt dauert es 1-2 Stunden; ich schicke mein grosses Gepäck direkt
nach Wien, fahre mit den Kindern hoffentlich noch Abend nach Venedig,
wo wir gegen Mitternacht ankommen; Donnerstag nach Wien -falls das
Wetter sich nicht bessert natürlich per Bahn. Das Briefpaket,
das mir Kolap nachgesandt hat, enthielt geschäftlich ziemlich gleich¬
gültiges, mässig ärgerliche aussländische Correspondenz.
Ich danke dir dass Du mir das Feuilleton von R. A. nachgeschickt
hast, ich kann es nicht so besonders unliebenswürdig finden, der Roman
gefällt ihm offenbar nicht besonders – und bei dieser Gelggenheit
kommt allerlei Ressentiment heraus und viel gescheidtes ist ihm eben
nicht eingefallen, aber es gibt keinerlei Grund sich zu ärgern. Ich
aber dergleichen (und in viel weniger anständiger Form) schon oft
genug erlebt. Den Zug der Schatten hab ich mit Sorgfalt gelesen;
es ist noch mancherlei daran zu machen, aber bei einigem Elan müsste
das Stück im Sommer fertig sein. Was die Aufführung anbelangt -
so gibt es für mich keine Ueberraschung mehr. (Von Herterich war
unter der nachgeschickten Correspondenz nichts. Man weiss wirklich
nicht mehr, wie man sich dieser Flegelei gegenüber verhalten soll.) -
Gesundheitlich fühl ich mich sehr gut und wünschen von ganzem Her¬
zen auch Dich körperlich wohl und in besserer Stimmung zu finden, als
ich Dich verlassen habe – und als die spärlichen Nachrichten verraten,

[ckp547]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2.–20. Mai 1928

2.5. Regen, Kälte. Anna ist bereits in ihrer neuen schönen Wohnung.
3.5. Er ist hier. Sehr herzliche Begrüssung von seiner Seite am Telefon.
Soll am Abend zu ihm.
4.5. Es war ein recht gutes Zusammensein, aber in mir noch alles sehr
stumm. Heute Abend Kino und Silberner Brunnen. Gute Gespräche.
6.5. Sehr schöner Abend bei ihm. A. zärtlicher denn je – - -
8.5. Oper. Manon. (Opera comique Gastspiel). Mässige Aufführung, aber
sehr netter, gemütlicher Abend. Ich arbeite gut und viel.
Cary und Magdi jetzt zweimal in der Woche bei mir zu Tisch. Montag und
Dienstag, Harry Samstag und Sonntag. Gutes Zusammensein sogar mit Harry.
Arbeite viel, der Roman gedeiht.
13.5. Gestern Abend wieder bei ihm. Erst lange Gespräche in der Dämmerung.
Ich erzähle ihm den Schluss meines Romanes. Er sagt: »Dein Gesicht ist
ganz verändert, wenn du so viel arbeitest. Du siehst ganz »entrückt« aus.«
Wir sprachen auch viel von seinem künftigen Roman (Theaterroman) und vom
»Zug der Schatten«, an dem er jetzt schreibt.
15.5. Wundervoller, erster wirklicher Frühlingstag. Vormittag bei ihm,
dann Autofanrt nach Mödling über Purkersdorf, Heiligenkreuz, Gaden. Mittag¬
mahl bei Hayek in der Brühl. Fröhlichste Stimmung. Am Abend Kino und
Nachtmahl im Prater (Prohaska). Dieser Tag wie ein kostbares Geschenk.
Gott schütze ihn und erhalte ihn mir so wie er heute war.
16.5. Robert P. gestorben. Ich bei Hermine.
17.5. Unwetter. Wir im Kino und nachtmahlen. Ich trage seit Tagen wieder
meinen Winterpelz. Wolkenbruch um Mitternacht.
19.5. Cary, Magdi, Harry zu Tisch. Viel gelacht. Nachmittag Prandau bei
mir. Unbegreiflich, dass er je im meinem Leben eine Rolle gespielt hat.
Am Abend mit A. Kino und Silberner Brunnen.
20.5. Sonntag. Abend bei A. Besonders gutes, vergnügtes Zusammensein.
Wetter mild. Zu Tisch Harry, später Fredi.

[ckp548]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21. Mai – 5. Juni 1928

21.5. Regengüsse. Zu Tisch kommen Cary und Magda. Wenn ich nur nicht
solche Geldsorgen hätte! – Abend bei Königswarter. Ganz nett, guter Ton,
aber alles etwas neckisch und altmodisch.
23.5. Vormittag diktiert. Frieda vom Roman sehr entzückt. Abend mit A.
bei der »Herzogin von Chicago« – Nachher nachtmahlen im Weingartel.
25.5. A. bei mir zu Tisch. Gemütlichstes Zusammensein. Abend Kino mit ihm.
27.5. Pfingstsonntag. Mittag bei Tolnay. Sollte Abend mit A. zu Gneise¬
nau (Werner Krauss). Karten von der Intendanz versprochen, liess uns auf¬
sitzen. A. begreiflicherweise wütend. Ich im Abendkleid mit ihm ins Ki¬
no. Dann Opernkeller.
28.5. Hübsche Spazierfahrt über Klosterneuburg, Hadersfeld (wo das Schloss
der Maienaus im »Gang zum Weiher« steht). Wetter eher kühl. Abend mit
Trebitsch und Gattin, Lenormand und Berta Z. bei A. Lenormand sehr sym¬
pathisch, sonst eher fader Abend.
30.5. Bei Gneisenau mit Werner Krauss. Sehr gut, später enttäuschend. W. K.
brillanter Schauspieler, äusserst unsympathisch. Nachher noch bei A.
Schön – - – sehr schön!
31.5. Roman fertig. Jetzt beginnt der Leidensweg!
2.6. Roman fertig diktiert und für A. am Abend mitgenommen. Im Kino »Gross¬
stadtsymphonie«. Unerhörter guter spannender Film, dann im Kurhauskeller
genachtmahlt.
3.6. Sonntag. Mittag Harry und Fredi. Nachmittag mit Porges hübsche Auto¬
fahrt (Neuhaus a. d. Tri[e]sting), Abend bei A. Er hat meinen Roman jetzt ganz
gelesen, findet besonders den zweiten Teil ausgezeichnet, empfiehlt für
den ersten Teil kleine Kürzungen. Sagt, er sei sehr zufrieden mit mir.
Warmer, herzlicher Abend. Aber A. Kopfschmerzen. Wetter ungleich, eher kühl.
Bei Wellesz. Gespräch mit Emmi. Sehr lieb, aber wir werden uns nie sehr
nahe kommen. Am Montag sollen A. und ich wirklich für ein paar Tage fort¬
fahren. Ich habe beinahe Angst vor dieser kleinen Reise.
5.6. Mittag Magdi und Cary. Cary schlechter Laune, weil ich mir ein Monocle

[ckp549]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–12. Juni 1928

angeschafft habe und Magda ihm von einer gelben Flauschjacke abge¬
redet hat. Was für Kinder!
Abend mit A. bei »Oedipus Rex« (Strawinsky) und »Barbier von Bagdad[«]. Nachher
»Meisl & Schadn« genachtmahlt.
6.5. Vormittag Besorgungen. Dann Friedhof. (Meines Vaters Sterbetag).
Abend mit A, »Das Ende Petersburg« (russischer film). Grandiose Bilder,
aber man möchte glauben, dass im Volk nur edle Seelen sind, alle übrigen
Menschen Verbrecher. – Nachher beim »Eisvogel« gemachtmahlt. Müde Stim¬
mung.
7.6. In der Früh Sonne, dann wieder grau. Mässiger Sommer. Telefonisches
Gespräch mit A. Ich fühle, über wie vieles er sich kränkt und ärgert
und verstehe es. Werner Krauss hat seit 14 Tagen den »Gang zum Weiher«
und hat noch keine Silbe geäussert. Schauspielerpack!
Was werde ich mit meinem Roman mitmachen. Und es ist der letzte Ver¬
such! Kein Mensch ahnt, was ich für Geldsorgen habe.
9.6. Vormittag von ½10-½2 Besorgungen. Polizei, Pass, Creditanstalt etc.
Am Abend mit A. Kino »Frauen im Abgrund«. Elender Film. Dann Kurhaus¬
keller. Zärtliche Stimmung. Am Montag sollen wir nach Ischl fahren.
Wetter am Tag schwül, gewittrig, am Abend Regen.
Spieglers haben gekündigt. Was für neue Sorgen!
10.6. Herrliches Sommerwetter. Vormittag mit A. im Prater. Gute Stimmung.
in den Praterauen spazieren. Mittag Harry. Ich gab ihm 120 Schilling
für seine Reise. Er war sehr froh. Ich hoffe doch Einfluss auf ihn zu
behalten.–Nachmittag Gisela B.–Dann fertig gepackt.
11.6. Herrliches Wetter, gute Stimmung. Gott schütze uns auf dieser klei¬
nen Reise und lasse uns in gutem Einvernehmen heimkehren.
12.6. Die Reise sehr gemütlich, wenn sich auch A. über die Umständlich¬
keit der Verbindung vorübergehend ärgerte. Am 11. Juni noch Winterfahr¬

[ckp550]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–14. Juni 1928

plan. In Atthang umsteigen. Wir hatten bis Attnang ein Halbcoupé erste
Klasse allein. Wir wurden vom Kondukteur sofort, wie A. behauptet, auf ele¬
gantes Liebespaar eingeschätzt. Im Hotel Elisabeth ausgezeichnete Zimmer
mit Bad, Aussicht auf die Traun. Essen famos. Am Abend trotz trübem Wetter
Spaziergang, um liebe Erinnerungen zu suchen und zu finden. Wie lebendig
werden die Kinderjahre, die Eltern -. In der Ahorngasse an der Villa
Schmalnauer vorüber, wo ich vom 7.–11. Lebensjahr mit Grossvater, Eltern,
Geschwistern jeden Sommer verbrachte.
Guter, zärtlicher Abend. Heute Vormittag trotz Regenwetter mit A. nach
Laufen und zurück. Hin durch den Wald, zurück durch die Au. A. etwas müde.
Köstlich zu Mittag gegessen. Jetzt eine Stunde geruht.
13.6. Gestern stiller Abend. A. sehr müde. Verstimmt über sein Befinden.
Heute strahlend schönes Wetter. Ich habe ihn noch nicht gesehen.
Herrlicher Ausflug auf den Kranabetzsattel. Mit Auto nach Ebensee. Dann
Schwebebahn. Ich kämpfte mit einem Unbehagen im Herzen. Nach
Ankunft auf die Spitze gestiegen. Ich sagte nicht, wie elend mir ist und
nahm Kola. Beim Abstieg wurde mir besser. Auch A. spürte ein paar Augen¬
blicke sein Herz. Wir ruhten in der Höhensonne. Ausgezeichnetes Mittages¬
sen in der Schutzhütte. Aussicht märchenhaft. A. in guter Stimmung. Auto
wartete in Ebensee. Um 4 Uhr waren wir zuhause. Ich ruhte, dann badete
ich. A. lieb und sehr zärtlich. Jetzt wollen wir einen Abendspaziergang
machen.
14.6. Gestern noch gegen Sophiendoppelblick gebummelt. Sehr beglückende
Stunden. Heute schönes, aber nicht mehr so klares Wetter. Weiss noch nicht,
was wir unternehmen.
14.6. Abend. Die heutige Autofahrt war wundervoll. Wetter, Gegend märchen¬
haft. Ueber die Pötschen, Aussee, Steinach, Liezen, Pyrn nach Hinterstoder.
Im Gasthof Jagdhaus gemütlich gegessen. Gute Stimmung, trotzdem A. sich

[ckp551]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–17. Juni 1928

in den Finger schnitt. Rückfahrt herrlich. Erst nach Traunkirchen hef¬
tiges Gewitter.
15.6. Heute Regentag. Arbeit. Korrektur des Romans. Briefe geschrieben.
A. einsilbig-kühl. Ich kenne diese Stimmungen bei ihm, mache mir nichts
mehr daraus. Eben kam er herein, klagte, dass er friert. Ich machte ihn
aufmerksam, dass er eine Leinenjacke, wie an einem heissen Tag an
hat und eine warme anziehen sollte. Ich glaube, manchnal ärgert er sich,
dass er mich braucht. Wie kindisch ist doch so ein grosser Mann!
16.6. Heute kam A. in aller Früh mit strahlendem Lächeln, ganz himmel¬
blauen Augen und allerlei Süssigkeiten bepackt, zu mir herein. Die
schlechte Laune ist vorbei. Wir machten einen wundervollen, 2½ Stunden
langen Spaziergang. Ueber Ahornbühl, Lindau, Pfandl und Elisabethpromenade
zurück. Gespräche über Gott, über Wunder und dass es eine Anmassung ist
sich über Gottes Werk zu wundern. Ich sagte: »Wundern schliesst im¬
mer auch Zweifel ein. Das Wort »staunen« ist richtiger. Es drückt naive
Ergriffenheit aus.« A. sagte viel über die Landschaft, über ihre Wirkung
als Natur und als Dekoration.
Nach Tisch wieder bei Zauner. A. nascht gerne wie ein kleines Kind.
Morgen sollen wir Nachmittag nach Aussee hinüber das Ehepaar Z. besu¬
chen. A. hat sie zu Tisch herübergebeten, aber Mimi Z. ist nicht wohl.
Hoffentlich ist das Wetter sicherer als heute. Regen steht am Himmel.
17.6. Aus dem Ausseer Ausflug ist nichts geworden, denn es regnet, regnet.
A. kam zeitlich in der Früh zu mir herein, setzte sich auf mein Bett.
Wir gingen erst gegen Mittag fort (Kaisergarten). A. den ganzen Tag sehr
lieb und zärtlich. Nach Tisch wieder bei Zauner, eine Frau Flegmann ge¬
sprochen. (Alte, kluge Jüdin, einst mit Brahms befreundet). Gegen Abend
im Kino »Liebe einer Nonne«. Unbeträchtlicher, aber nicht allzu langwei¬
liger Film. Nach dem Nachtmahl in der Halle gelesen (Rahel Sanzara, »Das

[ckp552]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 17.–22. Juni 1928

verlorene Kind«). Sehr begabt, aber scheusslich. Sehr beglückendes Zu¬
sammensein und Einvernehmen zwischen A. und mir.
18.6. Wetter gebessert, aber unsicher. A. eben bei mir. Sehr lieb und
heiter. Sehr gutes Gespräch über uns und unsere Beziehung.
Vormittag 1½ Stunden spazieren gegangen. Steinfeld, dann gegen Rettenbach
und über Doktor Sterzens Abendsitz zurück. Nach Tisch Zauner. Es regnet
schon wieder – wir arbeiten.
19.6. Vormittag in Wolfgang bei unsicherem Wetter. Kirche besichtigt.
Auf einer Bank gesessen. Bestes Einverständnis. Nach Tisch bei Zauner.
Frau Flegmann und die noch ärgere Baronin Rinaldini, Tochter von Julius
Bauer, zu uns gesetzt. Nachmittag furchtbares Gewitter und Regen. Meinen
Roman zu Ende korrigiert. Was werde ich mit ihm erleben?
20.6. Regen! Gegen Mittag spazieren. Es ist wirklich zu schade, dass
man nicht mehr von diesem Aufenthalt hat. Bin nur froh, dass A. gut
aussieht und meist in guter Stimmung ist. Sagte mir gestern, er kenne
keine Frau, die so viele gute Eigenschaften hat als ich. Ich meinte, das
kommt ihm nur so vor, weil er Frauen mit besonders schlechten Eigenschaf¬
ten gekannt hat. Mir wäre lieber, er würde einfach sagen: Ich hab dich
sehr lieb. Aber er findet, ich müsse das fühlen und manchmal merke ich
es auch wirklich.–Gegen Abend im Kino. »Rintintin« – langweiliger Hun¬
defilm. Vor Schluss fortgegangen.
21.6. Es sieht regnerisch aus. Wir reisen. Sehr zärtlicher Morgen – -
Heimfahrt still, etwas gedrückt. Zuhause alles in Ordnung vorgefunden.
Gespräche mit den Kindern. Brief vom Deutschen Theater (Kahane). Er
findete »Mimi und Gwendi« reizend, will mit dem Diektor Klein sprechen.
Buschbeck (Burg) hat in meiner Abwesenheit angerufen. Ich soll entschul¬
digen, dass so lange kein Bescheid kommt. Abend hat A. noch angerufen.
22.6. Vormittag Stadt, Friseur etc. Zu Tisch – Frieda. Nachmittag Emmy und

[ckp553]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22. Juni – 10. Juli 1928

Wolfi.–Die gekündigte Hausdame von A. scheint mit Lili zu intrigieren.
Ich ahne Unannehmlichkeiten.
Brief meines Hausherrn wegen grosser Reparaturen, die gemacht werden
müssen. Auf meinen Teil kämen 1300 und etliche Schillinge. Ich kann
überhaupt nicht mehr zahlen. Mag er mich auf die Strasse setzen.
3.7. Zu heiss, um zu schreiben. Gute, ruhige Zeit. Mit A. bei der »Aegyp¬
tischen Helena« (langweilig und schlechter Text von Hugo), aber Anregung
für mich – wer weiss!
Sorgen mit Fredi. Abreise der Kinder nach B. Mein Befinden mässig.
Wallungen und Störungen.
Mit A. bei Savoy Band. Netter Abend. Dann beim »[B]är«. Kallinas Erfolg
übertrieben. Freitag schöner Ausflug über Tulln. Hitze unbeschreiblich.
Brief Sil Vara. »Gespenster im Haus«. Eines der wenigen Stücke, die
das Guild-Theatre ihm noch nicht zurückgeschickt hat. Entscheidung im
Herbst.
5.7. Im Busch-Kino beim »Pilgrim« mit Charly Chaplin mit A. Dann bei
Prohaska genachtmahlt. Gestern Unterredung mit Paul Zsolnay. Soll ihm
den Roman schicken. Halte es für recht aussichtslos.
6.7. Mittag bei A. mit Hofrätin Z. Sehr gemütlich. Am Abend allein
mit A. Besonders gutes Zusammensein. Ich sehe gut aus, obwohl ich mich
physisch nicht wohl fühle. Nachmittag heftiges Gewitter.
Brief vom Fischer-Verlag. Sie haben von Kahane gehört, dass ich ein
Stück »Mimi und Gwendi« geschrieben. Ich soll es zur Einsicht für
den Bünnenverlag schicken. Gott, vielleicht werde ich doch Geld verdie¬
nen. Wie froh wäre ich! Mein Befinden elend. Herzklopfen, Wallungen,
Kopfschmerzen.
10.7. Mit A. im Planetarium. Dann im Kino »Die letzten Nächte einer
schönen Frau«. Dann bei Hartmann am Ring im Freien genachtmahlt. Mein

[ckp554]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 10.–17. Juli 1928

Befinden elend. Kongestionen und Schwindel. Mein Aussehen dabei sehr
gut. A. besonders nett. Rundfahrt um den Ring in der Nachtkühle.
11.7. mittwoch Vormittag. A. in der Stadt getroffen. Wundervolle Tasche
bekommen. Parfum. Später mit [S]chwarzkopf. Mittag Otto, Fredi, Harry.
Am Abend Anna.
12.7. Abend Autoausflug mit A., Berta Z. und ihren Kindern. Erst um
¾ 1 nach Haus. Gut geschlafen. A. sehr lieb zu mir.
13.7. Hitze unbeschreiblich.
14.7. Am Abend mit A. und Heini erst im Kino, dann bei Prohaska genacht¬
mahlt. Sehr nett, wenn auch ein wenig Befangenheit auf allen Seiten.
Heini sieht sehr gut aus, gar nicht wie ein Schauspieler, eher wir ein
junger, deutsch-völkischer Student.
15.7. Cary–Magdi zurück, sprach sie nur telefonisch.
16.7. Die Kinder sehen blühend aus und sind sehr lieb. Um ½7 holte
mich A. im Auto bei ihnen ab. Mit Heini, Frieda und Bruder wundervolle
Fahrt nach Mauerbach, dann über St. Veit, Mauer zum Roten Stadl. Sehr ge¬
mütlich und heiter. Bei der Heimfahrt A. vor mir gesessen, sehr lieb
und zärtlich.
Frieda verriet mir, dass er letzthin von mir gesagt hat, ich sei die
beste Gefährtin, die man sich nur wünschen kann – ich hätte gar keinen
Fehler.
Heute Abend wieder bei den Kindern mit Egon. Er holt mich mit Auto ab
und ich nehme das Nachtmahl mit.
17.7. Gestern sehr gemütlich. Das Nachtmahl im Garten, nach dem wahnsin¬
nig heissen Tag sehr erholend. Es hatte Nachmittag 35 Grad Réaumur
an meinem Fenster. Magda erzählt mir, dass ihr Vater ihr gesagt habe,
Hugo Hofmannsthal spräche so nett von mir. Ich gefalle ihm so gut und
er habe eine sehr gute Meinung von mir. Ich freute mich nur, um es A.
wieder erzählen zu können.

[ckp555]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 17.–21. Juli 1928

Heute Vormittag per Auto in Kritzendorf und kurze Zeit im Wasser.
Ich wäre gerne länger drin geblieben und hätte dann am Strand geruht,
aber A. war wieder innerlich gehetzt und trieb mich hin und her. Ich
war so müd, als ich heimkam, dass ich nach Tisch 2½ Stunden schlief
und mit Herzklopfen erwachte. Nachmittag grosses Gewitter und leichte
Abkühlung. Otto hat wieder bei mir gegessen. Er ist doch der liebste,
beste Mensch.–»Die Braut von Messina« gelesen, da ich für die »Helena«
eventuell an Chöre denke.
18.7. Für Fredi bei Stein (Klassenlotterie) gewesen, um Reklamzeichnun¬
gen anzubringen. Direktor kommt erst in 3 Wochen. Nachmittag »Faust«
gelesen. Wie immer hingerissen. Viel für die »Helena« gefunden. Abend
bei Anna. Mein Befinden elend.
(Bei Beginn eines neuen Tagebuches)
Kein guter Beginn dieser Aufzeichnungen. Absage von [Zs]olnay mit geradezu
lächerlichem Brief; lobt Spannungsniveau, mustergiltig durchgeführte
einheitliche Komposition, betont, dass das Buch viele Erfolgsmöglich¬
keiten enthält und von einem Verlag, der sich ganz hinter das Buch
zu stellen vermag, gut durchgesetzt werden wird, aber er kann die innere
Uebereinstimmung zu meinem Roman nicht in diesem Mass empfinden. Mit
anderen Worten, sie wollen für mich nichts tun. Wie ermüdend ist das
alles und dabei diese Sorgen.
21.7. Gestern Abend bei A. Gemütlich und zärtlich. Kein Zweifel, dass
er mich sehr lieb hat, aber diese Mischung von Egoismus und Güte in ihm
ist merkwürdig.
Heute Früh telefonisches Gespräch mit A. Ein amerikanischer Journalist
Schinnerer ist da, um ein Buch über A. zu schreiben. Schinnerer wundert
sich über die animose, nahezu feindselige Einstellung gegen A. (Besonders
im Verlag Zsolnay), während er in Amerika als der bedeutendste
deutsche Dichter gilt. Hier ist eben nichts als Clique, Partei, keine
Objektivität, keine echte Begeisterung, nur snobistische Regungen.
Am Abend mit A. in der Sängerhalle im Prater. Unten genachtmahlt. Dann

[ckp556]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–27. Juli 1928

mit Liliputbahn in den Wurstprater. Fülle und Leben. Wien steht
im Zeichen des Sängerfestes (Schubertfeier). Aus dem Rieseurad herun¬
ter tönt ein Waldhorn, Melodie der Volkshymne, es ist aber auch gleich¬
zeitig »Deutschland, Deutschland über alles«. Wir gingen Arm in Arm.
Um ¾ 1 nachhause.
22.7. Eine neue kleine Novelle angefangen nach einer impression vom
heurigen Sommer in Gardone. »Der blinde Barspieler«. Versuch grosser
Kürze, und direkt in die Maschine, oder richtiger mit der Schreibmaschine
geschrieben. Abend zuerst bei A. in der Dämmerung gesessen. Besonders
guter, zärtlicher Abend. Dann im Türkenschanzpark genachtmahlt. A.
mich mit Auto nachhause geführt.
23.7. Novelle weiter geschrieben. Am Abend bei Frieda P. im Cottage.
Recht gemütlich.
24.7. Meine kleine Novelle fertig. Sie mis[s]fällt mir nicht. Will den
Abend mit Otto und Anna verbringen.
25.7. Abend bei A., ihm meine Novelle vorgelesen. Sie gefällt ihm sehr.
Gutes,glückliches Zusammensein.
26.7. Ich bin trostlos. Telegramm aus Venedig. Lili erkrankt. A.
fährt morgen Früh mit Flugschiff hinunter. Wir haben noch keine Ahnung.
was geschehen ist. Letzter Brief vor zwei Tagen sehr vergnügt. Der
Gedanke, dass er bei der Hitze, in der Aufregung hinunterfährt, ist ent¬
setzlich. Es war eine zu glückliche Zeit.
27.7. Den gestrigen Abend werde ich nie vergessen. Ich wuss[te] schon
am Nachmittag durch einen Anruf der Frau M., dass Lili lebensgefährlich
erkrankt ist. Am Abend während ich bei A. war, Anruf aus Berlin von der
O., die auch schon ein Telegramm hat. Lili schwer erkrankt. Sie soll
kommen. Sie ist heute mit Flugschiff hieher gekommen und mit A. wei¬
tergeflogen. Und ich stehe da, abseits, kann nichts tun.
Der Schmerz dieses alten Mannes gestern war erschütternd. Was vermö¬
gen alle Worte, alle Zärtlichkeiten.

[ckp557]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. Juli 1928

Venedig, 28. Juli Früh 6 Uhr 1928
Liebste, Du bist mir nicht böse, wenn ich Dir vorerst nur ein paar Worte
schreibe. – Schon während der Luftfahrt wussten wir, dass nichts zu hof¬
fen war; -das Telegramm der Annie M., drei Stunden später aufgegeben als
das von Arnoldo sprach deultlich genug. Ankunft am Flugfeld; – Arnoldo
allein, – völlig wortloser Empfang, Erschütterung, Verzweiflung.– Ich kann Details
vorläufig nicht erzählen. In Kürze, nach einem völlig unbeträchtlichen
Wortwechsel, der nebstbei erledigt war, – sie wollten eben beide, 9 Uhr
abends spazieren gehen; sie war völlig angezogen zum Ausgehen – zieht sie
sich auf ein paar Augenblicke ins Badezimmer zurück – ein Schuss; – sie
hat mit Arnoldos Pistole sich ins Herz geschossen. Doch nicht gut ge¬
nug; – anfangs schien es eine leichte Verwundung; sie war überzeugt zu
genesen; -Spital, Früh 6 (am 26.) Operation; Nachmittag Verschlimmerung,
hohes Fieber, andere Symptome; – um ¼ 11 abends Tod.–(Während ich in
meinem Zimmer ihr Bild in Händen hielt und küsste).
Nun nichts weiter, es ist mir völlig unmöglich. Ich nehme an, heute
kommt Heini. Morgen – der Abschluss... Weiteres noch unklar. Vielleicht
alle nach Wien, und Arnoldo wohnt vielleicht 8-10 Tage bei mir. Viel¬
leicht für kurze Zeit irgendwohin in die Nähe, wo Land, keine
Leute sind (Etwa Tarvis-Nähe). Keinesfalls über den Montag hier blei¬
ben.
Venedig überfüllt; kleine Verschärfung, unerträgliches Zimmer hier; die Hitze
u. s. w. -
Jeder Satz, den ich beginnen will, zerbricht in seiner Unzulänglichkeit
und das Wort Schmerz ist lächerlich geworden, denn nun weiss ich, dass ich
das erste Mal erlebe, was Gott damit gemeint hat. Dank, Liebste, für Deine
Depesche – in diesen Tagen kann kein Mensch, auch der theuerste und gü¬
tigste nicht helfen Auf Wiedersehen. Ich werde jedesfalls morgen wieder
schreiben, wenn auch nur ein paar Zeilen. Bleibe bitte vorläufig bei der
Version -: Unvorsichtigkeit (wenn es auch niemand glauben wird) -Diesmal
ist das Pathologische ihres Wesens leider in einer nicht wieder gut zu¬
machenden Weise herausgekommen –; – in der nächsten Minute schon wärs

[ckp559]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Juli 1928

Wien, 27.7.1928.
Mein Liebstes, Du ahnst nicht mit welchen Gefühlen ich Dich heute
fortfahren sehe, wie klein, wie erbärmlich ich mir vorkomme, so
nichts, gar nichts für Dich tun zu können. Da ist man sich so nah, so
innig verbunden, wie es nur zwei Menschen, die sich lieb haben, sein
können und in solchen Stunden muss man hilflos abseits stehen.
Wenn gute Gedanken, die für mich ein Gebet bedeuten, etwas helfen kön¬
nen, dann müssen die meinen Lili gesund machen. Wenn sie nur lebt,
dann wirst Du sicher das Richtige finden, um sie zu retten. Ich möchte
dort sein und sie pflegen dürfen. Glaub mir, es gäbe keine bessere
und verlässlichere Pflegerin. Ich weiss, das ist alles Unsinn, was
ich da schreibe und ich habe ja kein Recht dazu. Aber es ist nur
aus dem Bedürfnis heraus Dir zu sagen, wie ich mit Dir fühle und
dass Deine Sorgen und Schmerzen auch die meinen sind. Ich werde
in jeder Sekunde des Tages mit all meinen Gedanken und Wünschen bei
Dir sein, das kannst Du mir glauben.
Deine
Clara Katharina.

[ckp560]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Juli 1928

Freitag Abend 27.7.1928. Wien
Mein Liebstes, was würde ich darum geben, wenn das Entsetzliche nicht
wahr wäre, was würde ich darum geben, wenn ich in dieser furchtbaren
Nacht wenigstens bei Dir sein könnte. Deinen Kopf in meine Arme
nehmen und Dich streicheln dürfte. Wie unsinnig ist es, dass ich in
diesen schwersten Stunden Deines Lebens nicht bei Dir sein kann. Ich
weiss, mein Liebstes, dass auch ich Dir nicht helfen kann das Schreck¬
liche zu tragen und meine ganze grosse Liebe nicht. Aber ich könnte
mich doch wenigstens um Dich kümmern, um Dich sorgen, einfach für Dich
da sein. Ich bin gerade von der Frieda nachhause gekommen, als sie
mich anrief, um mir Dein Telegramm mitzuteilen. Sobald ich dazu fähig
war bin ich aufs Telegrammamt gelaufen. Nun sitz ich hier allein und
alle meine Gedanken sind bei Dir und ich weine mit Dir um dieses
arme Kind.
Wenn Du mich brauchen kannst, wenn ich Dir nur ein klein wenig nützen
könnte, dann lass mich zu Dir kommen. Ich habe schon heute Nachmittag,
ehe zu Frieda fuhr, meinen Pass zu Enit gegeben und bekomme ihn
morgen um 3 Uhr. Aber ich tue nichts ohne Deinen Willen, wenn mich
auch alles zu Dir treibt.
Glaub mir, es ist furchtbar bitter so dasitzen zu müssen, ohnmächtig
gegen das Schicksal, das den teuersten und geliebtesten Menschen
trifft und nichts, gar nicht für ihn tun können. Alles was ich da
hin schreibe erscheint mir läppisch und nichtssagend gegen das, was
ich fühle und Dir geben möchte. Ich bitte Dich Liebstes, bleib gesund
für [D]eine Arbeit und auch ein klein wenig für mich. Ich küsse tau¬
sendmal Deine Augen, Deine Stirne, Deine Hände.
Deine Cl.K.

[ckp561]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 29. Juli 1928

Sonntag, 29. Juli 1928. Wien.
Mein Liebstes, eben kam Dein Brief, den ich mit zitterndem Herzen
erwartet habe. So ist es also wahr, was ich vom ersten Augenblick
geahnt, gefürchtet hatte.
Vielleicht war es das nahezu Tragische, Unheimliche, das ich immer um
Lili fühlte, das mich diese ihre Wesensmöglichkeit ahnen liess-
Ich hatte sie lieb und vielleicht nicht nur, weil, sie Dein Kind war.
Es war ja eine so durchaus unglückliche Zuneigung, aber ich hatte
in den seltenen Fällen, da ich mit ihr zusammen war, die Empfindung,
ich möchte ihr eine Freundin sein, ihr helfen ihr klar machen, dass
das Leben auch ertragen, nicht nur gespielt werden muss. Sicher hatte
ich das nicht so deutl[i]ch gedacht, wie ich es Dir schreibe, aber et¬
was ähnliches ging in mir vor. Und doch vermag ich es heute nicht
zu fassen, dass sie Dir, Dir das antun konnte. Ist denn nicht einer ih¬
rer Gedanken zu Dir gegangen? Man hat nicht das Recht sein Leben
wegzuwerfen, wenn man so geliebt wurde wie sie. Man darf einem Men¬
schen, der einen liebt, nicht ein solches Leid zufügen.
Und darum, Liebstes, musst Du leben, musst gesund sein. Du weisst, was
Du mir bist und dass ich alles alles tun will, um Dir das Leben noch
lebenswert und manchmal auch schön zu gestalten.
Ich bin selbst mit meinen Nerven so fertig, dass ich heute nicht wei¬
ter kann. Ich küsse Deine geliebten Augen.
Deine Cl.K.

[ckp563]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. Juli – 2. August 1928

28.7. Lili ist tot. Er hat sie nicht mehr lebend angetroffen. Was
lässt sich da noch sagen? Ob sie nicht selbst – -? Ich renne in
meinem Zimmer umher, denk an ihn, schreib an ihn. Aber wie ihm helfen
das zu ertragen?
29.7. Brief. Lili hat sich erschossen.
30.7. Es ist nicht auszuhalten. Die Zeitungen voller Details, Wahres
und Erlogenes. Mein Telefon rast den ganzen Tag. Zeitungen, Reporter,
Trebitsch, Hofmannsthal. Und dabei diese Sorge, wie wird er's ertragen?
Gestern Abend bei Frieda. Dann noch bei Cary und Magda.
31.7. Zurück. Seine Stimme am Telefon gehört. Wir waren Beide so er¬
griffen, dass wir nicht sprechen konnten. Arnoldo, Heini wohnen bei ihm,
die O. in der Pension. Vormittag vor seiner Ankunft draussen bei ihm, um
Lilis Bild mit Blumen zu bekränzen.
A. schrieb mir im ersten Brief.: »Kränk du dich nicht zu sehr, auch mei¬
netwegen nicht.« Und an Frieda: »Sagen Sie Frau Clara, dass sie sich
körperlich und seelisch schonen soll, auch um meinetwillen.« Diese Worte
lassen mich hoffen, dass ich ihm etwas sein kann.
31.7. Abend. Noch ein paar verspätete Zeilen aus Venedig. So lieb und
traurig.
1. August. Anruf vor 7 Uhr Früh, dann zwischen 8 und 9 und Abend um
½11, wie ich von meinem Kindern heimkomme.
2.8. Nun ist er den dritten Tag da und ich darf nicht zu ihm, anstatt die¬
ses Weib hinauszupeitschen, die an allem schuld ist. Ich liess ihm durch
Frieda sagen, ich scheide wortlos aus, wenn er die O. jetzt braucht, ihr
vielleicht näher gekommen ist. Aber er behauptet, er brauche mich und
mehr denn je, dass ich nur jetzt Geduld haben soll, die Situation nicht
erschweren. Ich gehöre zu ihm. Und dabei martert er mich.
Heute meine Brillantuhr im Dorotheum versetzt.

[ckp564]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 3.–8. August 1928

3.8. Die ganze Nacht kein Auge geschlossen. Fühle mich elend. Um
½11 mit O.'s gütiger Zustimmung bei A. Ergreifendes Wiedersehen.
Sein Schmerz zerreisst mir das Herz, aber sein Verhalten gegen mich ist
so verletzend, dass ich alle Kraft aufbieten muss, nicht fortzulaufen.
Während er meine Hände küsst und sie streichelt, erzählt er, dass er
noch mit Heini in die Berge gehen will und O. auch hinkommt. Diese
Schwäche, diese Feigheit! Irgendwo fühle ich mich bei all dem
grenzenlosen Mitleid mit ihm, angeekelt. All dieses Lawieren mit Gefüh¬
len, Erotik, falschen Einstellungen, kein grades Empfinden. Darüber ist
auch dieses Kind zugrunde gegangen.
Irgendwo hat er auch den Wunsch nach einer Annäherung zwischen der O. und
mir und ich war schon bereit sie heute Mittag zu erwarten. Dann fürchte¬
te er sich wieder vor einer Szene und meinte vielleicht nächstens.
Wozu überhaupt? Zwischen ihr und mir eine Welt. Nie können wir uns
ehrlich die Hände reichen.
4.8. Abend. Bei Frieda. Viel gesprochen. Er will durchaus, dass ich mich
erholen fahre. Ich weigere mich. Eigenes Geld habe ich nicht, und seines
will ich nicht.–Mittag die Kinder bei mir.
5.8. Melancholischer Spaziergang mit ihm im Prater.
6.8. Ich bin mit meinen Nerven fertig. Debatten via Frieda. Er erklärt,
er liebt nicht, braucht mich, wenn ich ihn verlasse, geht er an dem Konflikt
zugrunde. Alma M., seine Schwester Gisa, Dora M. aus Berlin bei ihm und
ich soll ruhig zusehen und warten.
Und keine Antwort von Ullstein. Geld! Wie nötig wäre das jetzt. Den
ganzen Vormittag in der Stadt zwei antike Fächer zu verkaufen versucht.
Umsonst.
8.8. Vormittag mit A. im Dornbacher Park. Singende Kinder zogen vorbei.
Er weinte und ich weinte mit ihm. Und doch ist Erbitterung in mir ge¬
gen dieses 18jährige Wesen, das zu gar nichts taugte. Interessant, ja -

[ckp565]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 8.–15. August 1928

aber angefault. Sie wollte keine Kinder, ekelte sich vor Kindern -sagt
das nicht alles?
Jammervolle Tage. Ich sehne mich nach dem Schlafmittel, das ich jeden
Abend um 11 Unr nehme.
Bei Frieda, dann bei den Kindern, die lieb und herzig sind, aber die ich
schliesslich doch nur störe. Auch die Gespräche mit Frieda werden sinn¬
los. Sie meint es ja gut, steht aber bald da, bald dort mit ihrer Meinung.
10.8. Vormittag wieder mit A. Von Pätzleinsdorf nach Dornbach gewan¬
dert. Mir ist so elend, dass ich Lili beinah beneide. Wo ist Platz für
mich?
12.8. Ein Tag unerträglicher als der andere. O. und Schwiegersohn
gestern nach Venedig. A. hat sie bis zum Hotel Bristol begleitet. Sie
ist ihm vor allen Leuten auf der Ringstrasse um den Hals gefallen.
Heute Vormittag mit ihm im Auto Weidling am Bach. Im Wald tristes Ge¬
spräch und Weinen. Ich spüre, dass ich versage und das macht mich noch
verzweifelter. Ich dürfte heute nursein Leid sehen.
Nachmittag mit Gisale Berger im Kino, um mich zu betäuben. Lia d[e] Putti
sieht Lili so ähnlich. Ich musste fortwährend weinen, obwohl es ein
Lustspiel war.
Quälende telefonische Gespräche mit Frieda. Sie wollte durchaus, dass
ich mit ihr nach Aussee fahre. Um irgend etwas Definitives zu tun,
Zimmer am Semmering bestellt.
14.8. A. war bei mir. Gute Worte von beiden Seiten. Vorübergehendes
Aufatmen. Mittag Cary und Magda. Lieb aber ohne jedes Interesse an mir.
Die Hauptsache für mich ist, dass sie sich lieben und glücklich sind.
Für mich verlange ich nichts.
15.8. Abendspaziergang mit A. mit Nachtmahl im Nussdorfer Bräu. Trotz
Sternenhimmel düsterer Abend.

[ckp566]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–24. August 1928

16.8. Absage von Ullstein! Habe ich Besseres erwartet?
Dann zu A. Abschiednehmen. Heute Abend fährt er mit Heini nach Hohen¬
schwangau und Anfang nächster Woche kommen O. und Arnoldo auch hin,
Trotz aller Liebe und allen Küssen ein schwerer, schwerer Abschied. Es
ist oft gut, dass kein geladener Revolver da liegt die Versuchung wäre
gross.
17.8. Gottlob ein gehetzter Tag. Nicht denken, nicht denken! Besorgeungen,
die Kinder. Harry zum Nachtmahl. Ein lieber Kerl, aber auch er tut mir
irgendwie leid. Um zehn ins Bett und Phanodorm.
18.8. Und nun sitze ich wirklich im Coupé, bin froh, dass es keine weite
Reise ist. Werde ich heiterer heimkehren?
19.8. Ein Tag vorbei. Brief von A. Sehr lieb. Ich sehne mich nach ihm.
20.8. Frühstück Meierei. Spaziergang mit Emma R. Prachtvolle Person,
aber ermüdend. Mittag mit ihr im »Stüberl« gegessen. Nachmittag geruht,
gelesen, gedacht. Abend eine halbe Stunde in der Halle, dann einsam am
Fenster meines Zimmers gestanden. Sternenhimmel.
21.8. Karte und sehr lieber Brief von A. Meierei, einsamer Spaziergang.
Mittag im Stüberl Emmy getroffen. Gewitter. Regen. Tante Sidonie im
Panhans besucht. Zu faul mich für die Halle drüben umzukleiden, bin
in meinem Zimmer geblieben. Habe den 5. Brief an A. geschrieben.
22.8. Wieder ein Tag um. Schade um die schöne Natur.
23.8. Vormittag mit Emmy R., sie war gestern bei der Alma M., die an eine
Annäherung zwischen A. und O. zu glauben scheint. Daher veränderte Ein¬
stellung gegen mich. Vor wenigen Monaten hat sie über die O. zu mir
geschimpft und war von mir entzückt. Das sind die interessanten Frauen!!
Sehr lieber, aber trauriger Brief von A.
24.8. Ein Sommertag! Vormittag mit Emma am Pinkenkogel. Wirklich ein aus¬
gezeichnetes Wesen. Kurzer Brief von A. Rut, die Freundin Heinig, ist dort
und gestern sind wohl auch Arnoldo und O. eingetroffen. Und ich?

[ckp567]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. August 1928

Wien,17.8.1928. 10 Uhr Abend.
Mein Liebstes, nur tausend innige Küsse, ehe ich einschlafe. Es war heute
ein so ermüdender Tag, dass ich bereits im Bett liege. Ich hoffe so
sehr, dass du dich wohler fühlst und gute Luft und eine sehr schöne
Landschaft um Dich ist.
Als ich in der Früh aus einem sehr tiefen Schlaf (Phanodorm) plötzlich
erwachte, erschrak ich geradezu bei dem Bewusstsein, dass Du fort bist
und ich dich tagelang nicht sehen werde. Und es war gut, dass ich von
früh bis spät nicht recht zur Besinnung kam. Vormittag ungezählte Be¬
sorgungen in der Stadt, endlich Direktor Stein wegen Fredis Zeichnun¬
gen gesprochen, um 1 Uhr Magda, um ½3 sehr verspätet Cary zu Tisch. Dann
rasch zu Schenker meine Fahrkarte holen. Bis acht Uhr gepackt, dann
Harry bis 10, jetzt totmüde im Bett. Ich hoffe und wünsche mit meinem
ganzen Herzen, dass die veränderte Umgebung, die andere Atmosphäre in
irgend einer Art wohltätig auf Dich wirken wird. Mehr vermag ich
heute nicht zu sagen. Ich küsse Dich. Gute Nacht. Deine
C.K.

[ckp568]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. August 1928

Hohenschwangau, 18.8.1928. Morgen.
Mein Liebes, die Reise ist gut verlaufen; in München habe ich nichts
anderes getan als nach Frühstück im Rheinischen Hof, mit Heini zwei
Stunden allein in den Strassen umhergelaufen. Um 1 ging der Zug nach
Füssen, wir kamen bei Regen an, bei Regen auch in Hohenschwangau; -
das Hotel wie ichs in Erinnerung hatte; -mir ist als hätt ich eine gute
Wahl getroffen; -Behaglichkeit ohne jeden Luxus; -die Landschaft,– heute
ists kühl und sonnig, besonders schön.–Die Nacht tief geschlafen. Von -
9½ bis 5, mit peinlichem Kopfweh erwacht; noch bis 7 geduselt.–Mein
definitives Zimmer bekomm ich erst Mittag, mit Bad, auch dieses provi¬
sorisch und schönem Blick, höher als dieses, in dem ich eben gefrüh¬
stückt habe. Direction und Personal sympathisch, Publikum belanglos.
Natürlich absolut kein Bekannter oder Landsmann.
Heute werde ich wohl Vormittag nach Füssen spazieren; es ist mir ein
guter Gedanke, dass Du vor Jahren ein paar Wochen dort gewohnt
hast. Ich hoffe Du atmest am Semmering ein wenig auf, – für Dich und für
mich. Weiter will ich heut nichts von mir sagen.
Ich umarme Dich von ganzem Herzen. Dein
A.

[ckp569]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 19. August 1928

Semmering, Südbahnhotel Waldhof.
19.8.1928. 8 Uhr abends.
Mein Liebes, so ein Expressbrief ist doch etwas Wundervolles. Dein
Schreiben von gestern Samstag Früh war heute Mittag bei mir und mir
ist in dem Augenblick, als ich ihn aus meinem Postfach nahm, direkt bes¬
ser geworden. Ich bin so froh, dass Dir das Hotel sympathisch ist und
dass Du es in dieser Beziehung gut getroffen hast.
Ich bin zufrieden im Waldhof zu wohnen, so ramponi[e]rt er auch ist, denn
drüben ist es wie ein jüdisches Volksfest mit stark ungarischer Be¬
tonung. Für ein Zimmer hier im Haus 14 S. zu verlangen ist allerdings
unverschämt. Das W.C. meinem Zimmer gegenüber nicht englisch. (1928).
Im Vorraum alte Möbelstücke, Bettgestelle etc.
Ein Tag zu Ende. Ich habe in der Meierei gefrühstückt, bin spazieren
gelaufen, in der Sonne gesessen, will mich erholen, will gut aussehen,
will Dir gefallen. Freuen tut mich vorläufig noch nichts.
Ich kann mich an die Gegend dort (in Füssen) noch ganz gut erinnern, so lange es
auch her ist. Wir (die Kinder und ich) lagen immer vor den Toren der
Stadt am Waldesrand, ich glaube, es heisst Blutanger oder so ähnlich.
Auch ich suche Erinnerungen hier an Dich bei jedem Schritt; auf der
Hochstrasse, wo wir im Regen zusammen gingen, bei dem Zuckerbäcker, wo
Du mir Schokolade kauftest. Der Portier Rosenbaum erscheint mir wie
eine von Dir belebte Marionette.
Lebwohl, lebwohl. Lass mich bald hören, dass Du Dich wohler fühlst und
zur Arbeit findest. Ich denke immer an Dich und Deinen Schmerz. Und
doch glaube ich, dass wenn man von jemand, den man liebt, so geliebt wird,
wie ich Dich liebe, kann man nicht ganz unglücklich sein. Ich küsse Dich
tausendmal. Deine
C.K.

[ckp570]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 20. August 1928

Hohenschwangau, 20.8.1928.
Liebstes, ich will von gestern berichten, dass ich Vormittag in Neu¬
schwanstein war, – (allein, Heini war auf einem Berg namens Säuling und
schon zu Mittag zurück) unter allerlei Sonntagsausflüglern, – auch
ein »Besichtiger«. Welch ein Kitsch! Welcher Bochismus! – Was für Gemäl¬
de! Welche Oeldruck- und Coulissenphantasie! Welcher Mattoidismus und
welche Entlarvung der deutschen Mythologie und Heldensage.–Man hat
Mühe in der Atmosphäre diesen königlichen Freundes, dem Genie Wagners ge¬
genüber gerecht zu bleiben. Das Schloss selbst – eine gigantische An¬
sichtskarte. – Und die Besichtiger – lauter Figuren aus den Meggendor¬
fer Blättern; – nur nicht so geruchlos.–Die Landschaft unangreif¬
bar – deutsch im schönsten Sinn.-
Nachmittag meinem Vorsatz getreu las ich die drei Bilder aus dem Zug -
das zweite und dritte noch schlecht. Dann das Wort. Drei Akte nicht
übel, vierter und fünfter in jetziger Form unmöglich. Nur durch völli¬
ge Umarbeitung (vielleicht) zu retten
Lese Disraeli (von Mauroiz), das »Schloss« von Kafka.-
Mit dem Hotel besonders zufrieden. Hatte gewiss nichts besseres wäh¬
len können. Völlig uninteressantes, nicht gut aussehendes Publikum.
Gestern Abend tauchten vier oder fünf interessantere Figuren auf,
Herren und Damen, elegant und ästhetisch wohltuend.–Es waren Italiener.
Von Träumen und Stimmungen möcht ich lieber nicht schreiben – viel¬
leicht gehts in einigen Tagen. Ohne Heini wär's hier schwer. Arnoldo,
Olga dürften vor Donnerstag nicht hier sein. Heute Früh Dein Brief,
mein Liebes, ich danke Dir sehr, sehr, sehr. Morgen kommt wohl schon ein
Bericht vom Semmering; der beste Morgengruss, der mir werden kann.
Ich umarme Dich von ganzem Herzen. Dein
A.

[ckp571]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20. August 1928

Semmering, 20.8.1928. 8 Uhr abend.
Mein Liebes, und wieder ein Tag vorbei. Es ist wie ein Pensum, das man
absolviert hat und doch erscheint es mir fast undankbar, in dieser
wundervollen Gegend nicht froher zu sein.
Heute Früh bin ich wieder zum Frühstück in die Meierei gelaufen (es
ist halb so teuer wie hier im Hotel) und bin in der Sonne gesessen, bis
Emmy R. (wir hatten es telefonisch vereinbart) mich dort holte. Dann
gingen wir über eine Stunde lang weiter gegen den Orthof zu und zusam¬
men zurück und in das sogenannte Stüberl des Südbahnhotel, wo wir zu
Mittag assen. Ausgesprochenes Beisel, aber billig. Dann ging ich heim,
lag, schlief, las und dachte bis gegen 6 Uhr. Von ½7-½8 machte ich einen
kurzen Spaziergang auf die Hochstrasse und kaufte mein Nachtmahl ein -
Schinken und Obst, das ich soeben verzehrte. Später setze ich mich noch
eine Weile in die Halle hinüber, um nicht so allein zu sein. Meine ei¬
genen Kümmernisse, Sorgen etc. habe ich an eine Kette gelegt, wie böse Hunde, -
ich weiss von ihnen und dass sie sich losreissen und über mich her¬
fallen können. Aber ich will nur an Dich denken und das gelingt mir
sehr leicht, weil das fortwährends Umdichwissen schon so zu meiner
Existenz gehört.
Heute war ich natürlich ohne Nachricht von Dir, aber es konnte ja keine
kommen, da gestern Sonntag war. Morgen wird wohl ein besserer Tag.
Gestern Abend, als ich Emmys Anruf in der Halle erwartete, wurde dort
getanzt. Ich sah Edina, die Tochter der Mizi W. tanzen und ich sah sie
flüchtig auch vorgestern Abend. Auch über diesem kaum 16jährigen Wesen
steht irgend eine bedrohliches Schicksal, wenn auch anderer Art. Das
sage ich Dir heute. Von dieser Frühreife machst Du Dir keinen Begriff.
Arbeiten kann ich noch nicht. Ich habe heute das kleine Buch von Eulen¬
berg gelesen: »Alles um Liebe«, aber trotz Anerkennung, grosser Begabung
hat es mich nicht beglückt. Stark shakespearisierend, verworren und
monoton gleichzeitig. Aber vielleicht versteh ich nichts, ich bin ohne¬
dies schon ganz irre an mir, obwohl ich nie zu Ueberschätzung geneigt
habe. So und nun Schluss, damit der Brief heute noch fortgeht. Ich danke
zu dir hin in Sehnsucht und Liebe. Deine C.K.

[ckp572]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. August 1928

Hohenschwangau, 21.8.1928.
Mein Liebes, ich will chronikalisch berichten: gestern Vormittag mit
Heini ein kleiner Spaziergang, Schwansee. Nachmittag fuhr ich nach Füs¬
sen; – wie ich eben ins Hotel will fährt ein Motormann samt Gattin
vor; – ein Lehrer aus Rosshäuptern, der in der Füssener Zeitung gelesen,
dass ich da sei und die Gelegenheit etc. etc.–Ich lass mir allerlei
über Schule und politische Verhältnisse in dieser Gegend erzählen; -
es scheint ganz gemütlich hier zuzugehen: der Herr Lehrer spielt auch
in Operetten mit, die Tochter des Herrn Schulrates ist seine Partnerin;
und in der Kirche spielt er Orgel.
Vergeblicher Versuch zu arbeiten; völlige innere Verödung.–Nach dem
Nachtmahl sitzen wir im Lesezimmer und lesen (ich das Disraelibuch
und Schloss von Kafka). -Tiefer Schlaf, trauriges Erwachen.
Heute Regen; gegen Mittag ein kleiner Spaziergang am See.
Gleich nach Tisch Deine beiden wahrhaft wohltuenden Briefe vom Sonntag.
Du wirst sehen, dass die Luft, die Höhe, der Wechsel der Umgebung schon
gute Wirkung haben werden. (Schöner – ist nicht nötig.)
Ich will mir meine Manuscripte hernehmen.-Was hilfts! Ich weiss sehr
tief von allem Guten, das mir vergönnt ist, vor allem von Deiner Liebe
und Güte. Ich fühle sie, fühle Dank und irgendwas wie Beruhigung
bin froh, dass Du auf der Welt bist.–Aber die Sehnsucht, die unerfüll¬
bare, unstillbare – die Ferne, die keiner fassen kann – nicht einmal ich
selbst – ist immer da.
Sei umarmt, mein geliebtes Wesen, Dein
A.

[ckp573]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 21. August 1928

Semmering, 21.8.1928.
Mein Liebstes, heute Früh kam Deine Karte vom 19., heute Abend Dein
lieber Brief von gestern. So ist der Tag zwischen zwei guten Dingen ver¬
laufen. Komisch, dass mir keine richtigere Bezeichnung einfällt, als
»guten Dingen«. Zwischen zwei guten Augenblicken genügt nicht, denn das
Entziffern, Lesen, und Wiederlesen dauert viel länger.
Denke Dir, mich hat der Besuch in Neuschwanstein seinerzeit tief ergrif¬
fen. Ich habe natürlich die Bilder und alles andere ebenso scheusslich
gefunden, aber mir tat dieser König so unbeschreiblich leid. Er war
allerdings meine Kinderliebe gewesen, denn mein Onkel Emil erzählte
immer so viel von ihm. Erbärmlich sind die sogenannten Künstler, die
mit seiner krankhaften Phantasie spielten und ihm Kitsch lieferten. Ich
bin überzeugt, er dachte, empfand und träumte etwas ganz anderes, wenn er
als Lohengrin auf dem kleinen Teich fuhr und hatte keine Ahnung von
dieser Lächerlichkeit. Es ist wie ein Kind, das in einer geschmacklos
aufgeputzten Puppe eine wundervolle Prinzessin sieht. Als mir
ein alter Kammerdiener dort von »seinem« König erzählte, geschah es mit
Tränen in den Augen.
Heute Vormittag wieder Meierei und ein kürzerer einsamer Spaziergang.
Mittag im Stüberl traf ich wieder Emmy Redlich, ohne dass wir uns ver¬
abredet hatten. Nach Tisch starkes Gewitter mit Regengüssen. Ich schlief,
schrieb Briefe und las – die Wahlverwandtschaften, die ich mir mitgenommen
hatte. Um 6 Uhr – es hatte zu regnen aufgehört – besuchte ich meine
Tante Sidonie im Panhans. Eben habe ich genachtmahlt (in meinem Zimmer
natürlich) und gehe noch auf eine Stunde in die Halle hinüber. Ich bin
schon zu müde, um noch zu lesen und bleib nicht gerne mit meinen Ge¬
danken zu lange allein.
Ich bin riesig froh, dass Dir das Hotel dort angenehm ist, denn ich
weiss, was das für Dein Befinden bedeutet. Dass die Schönheit einer
Landschaft jeden Schmerz noch schmerzlicher macht, -ist leider sehr wahr.

[ckp575]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. August 1928

Hohenschwangau, 22.8.1928.
Mein Liebes, gestern Nachmittag (es war ein Regentag) versuchte ich
noch allerlei zum »Wort« zu notieren; – nach dem Nachtmahl sass ich wie
immer mit Heini im Rauchzimmer und las. Kurz nach 10 wie allabendlich
zu Bett. Lange mit meist beziehungsvollen Träumen und nie ohne Unterbre¬
chungen geschlafen.-
Am Vormittag allein in Füssen herumspaziert, in den Anlagen unter
der Burg geruht. Zu Fuss nach Hohenschwangau zurück. Indessen war Ruth
angekommen; Heini machte uns bekannt; sie sieht ein wenig der Eveline
Hold ähnlich; ist sympathisch, scheint recht klug und gutartig; -nach
dem Essen wandelten wir am See. Man war gleich in gutem Gespräch und
vertrauter Atmosphäre. Nun bin ich unbeschreiblich müd auf meinem Bett
gelegen. Dein wohltuender Brief erhellt mir eine trotz wunder¬
baren Herbstglanzes über See und Bergen, düstere Stunde.
Ich will wieder meine Manuscripte hernehmen – und versuchen.
Für heut sag ich Dir Lebwohl und küsse Dich dankbar und zärtlich.
Dein
A.

[ckp576]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. August 1928

Semmering, 23.8.1928.
Mein Liebes, endlich heute Abend wieder ein Brief von Dir. Es ist der
vom 21. Ich war so froh, als ich ihn in Händen hielt und nun bin ich
doch auch wieder sehr traurig, denn ich fühle Dein Leid und dass es
noch gar nicht besser wird. Alles was ich Dir sagen könnte und möch¬
te, wird auf die Entfernung zur Phrase. Ich müsste bei Dir sein, Dich
streicheln können. Ach Gott, ich darf nicht denken, sonst kommen mir
gleich die Thränen in die Augen. Heute Vormittag holte mich Emmy R.
wieder in der Meierei und ich begleitete sie ein Stück gegen den Ort¬
hof zu. Sie ging weiter zu Alma auf den Kreuzberg, aber ich lehnte ab
mitzukommen, da ich ohne Aufforderung nicht hin mochte. Sonst war ich
den ganzen Tag allein. Es ist schon sehr herbstlich und kühl und lange
werde ich es kaum mehr aushalten. Jetzt bin ich schon zwei Abende nicht
aus meinem Zimmer gegangen und weiss noch nicht, ob ich mich heute dazu
aufraffen werde. Der Gang hinüber ist so kalt und das Umkleiden so
fad. Ach, mein Liebes, wenn ich Dir nur sagen könnte, wie einsam ich mich
fühle und wie mir manchmal zu Mut ist, aber ich weiss, dass ich jetzt
nicht an mich denken darf.
Was mir immer an und für sich unfasslich bleibt, ist – dass man sich
vernichten kann, wenn man sich so geliebt weiss. Die Tat selbst ge¬
hört wohl früher oder später zu ihrer Wesensart. Mein Liebes, glaube
mir, -Lili hat Dir den furchtbarsten Schmerz zugefügt, aber es wären
Jahre der Qual und Sorge gewesen, die Dir bevorstanden und Du kannst
heute nicht wissen, wie Du das ertragen hättest. Ich möchte Dir so
gerne etwas sehr Liebes und Gutes sagen, aber alle Worte erscheinen
mir zu schwach und ich kann Dich nur in Gedanken ganz fest an mein
Herz drücken und küssen. Deine
C.K.

[ckp577]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 24. August 1928

Hohlenschwangau, 24.8.1928.
Mein Liebes, gestern kam den ganzen Tag kein Brief von Dir -dafür
heute mit der ersten Post (es gibt nur zwei) – und ich merke doch
mit Freude, dass Dir die Erholungstage auf dem Semmering körperlich
und seelisch wohl tun; -brich sie nicht aus kleinlichen Rücksichten zu
früh ab.
Von vorgestern hab ich noch zu berichten, dass mein Arbeitsversuch
völlig missglückte. Seelische, geistige, körperliche Müdigkeit und Kri¬
sen die vorläufig nicht besser werden. Ich klage nicht darüber – ja,
ich bin überzeugt, dass es allmählig und vielleicht bald besser werden
[w]ird, man muss eben Geduld haben.
Gestern Vormittag allein an den See; köstliches Herbstwetter, die Land¬
schaft noch ergreifender; und mein Herz noch schwerer.-
Nachmittag kamen O. und A.; Berichte aus Venedig – nun ist alles er¬
ledigt.–Lass mich über alles Nähere und über die Abendstunden schwei¬
gen.-
Es ist nicht unwahrscheinlich, dass in den letzten Augusttagen Dora
kommt und zusammen mit O. nach Berlin fährt; das genaue Datum kann
ich heute noch nicht sagen.–Ich habe keine weitere Nachricht von Dora; -
es kam gestern vom Karersee ein Brief an O. – A. muss
am 5.9. in Sicilien – einem kleinen Nest Ragusa (so heisst es nämlich)
sein; – eine willkürliche, ja wie es scheint irrtümliche Verfügung.-
Aber es wird wohl Monate dauern, bis die Sache richtig gestellt wird.
Welche Existenz! – Und es ist doch noch immer wie ein böser Traum.
Im Schlaf weiss ich gar nichts; – und am Morgen geht der böse Traum wie¬
der weiter. Lebwohl für heute, mein geliebtes Kind, Deine Briefe tun
mir sehr wohl. Ich umarme Dich zärtlich. Dein
A.

[ckp578]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 24. August 1928

Semmering, 24.8.1928.
Mein Liebes, gestern sah es schon ganz nach Herbst aus und heute
ist wieder der schönste Somnertag. Wenn es doch so angenehme Ueber¬
raschungen oder Täuschungen im Leben gäbe.
Vormittag mit Emmy am Pinkenkogel – hin und zurück in einem – 2½
Stunden. Und dann direkt ins Stüberl, wo wir schon um ½1 Uhr essen
da man sonst keinen Tisch allein bekommt. Gespräch über ihren Besuch
bei Alma, über den ich Näheres mündlich berichten werde. Gespräch über
Dich, über die Zeit, über Beziehungen zu Gott etc. Sie ist eine ausge¬
zeichnete Person, nur schrecklich ermüdend. Ich kann nur nicht den gan¬
zen Tag allein sein. Es bleibt immer noch der lange Nachmittag und
Abend übrig.
Gestern Abend hatte ich geradezu Angst vor der Einsamkeit, zog mir um
½10 noch mein einfaches schwarzes Kleid an, wickelte mich in mein Sil¬
bertuch, das Du ja kennst und ging hinüber in die Halle. Nach einer
halben Stunde lief ich angegraust wieder fort.
Heute Mittag fand ich Deine lieben Zeilen vom 22. vor. Ich freue mich,
dass Dir Ruth sympathisch scheint und sicher eine Ablenkung für Dich
bedeutet, nur sollte Heini noch nicht ans Heiraten denken (ich weiss
ja gar nicht, ob es der Fall ist), denn er ist noch viel zu jung.
Auch ich will heute zu arbeiten versuchen, obwohl es mich zu gar
nichts ernsthaft hinzieht. Am ehesten noch zur Corday, aber mehr aus
Eigensinn als aus Ueberzeugung, denn ich fühle mich dieser Arbeit noch
nicht gewachsen.
Ob Du nicht die Stabsarztnovelle anfangen solltest? Vielleicht ist das,
was ich sage, sehr dumm, aber es ist gut gemeint. Ich glaube, dass ein
grosser Schmerz sich eher in einem neuen Werk umzusetzen oder richti¬
ger auszuleben vermag, als in schon betretenen Pfaden und dich daher
eine neue Arbeit vielleicht eher abzulenken und zu fesseln vermöchte.
Deshalb könntest Du ja immer fallweise auf »Zug der Schatten« und »Wort«
zurückgreifen.–Lebwohl, mein Kind, ich hoffe noch immer zu hören, dass
Du Dich wenigstens physisch erholt und erfrischt fühlst. Ich glaube,
ich sehe schon besser aus, bin recht abgebrannt und alles andere – hängt
nicht von der Sonne ab. Lebewohl, mein Liebes, ich schicke Dir viele
tausend Küsse.

[ckp579]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 25. August 1928

Sechster oder siebenter Brief. Hohenschwangau, 25.8.1928.
Mein Liebes, jetzt haben sich Deine Briefe angewöhnt in der Früh um
acht Uhr zu kommen, was ich sehr schön finde und so habe ich schon
den Deinen – vom 22.! – Ja, die Briefe kommen erst ungefähr am 3.
Tag, wie überhaupt dieses Hohenschwangau in neuen Verkehrsverhält¬
nissen trotz aller Autobusse ebenso zurückgeblieben ist.-
Von gestern ist nichts neues zu berichten; ein Vormittagspaziergang
um den See mit A. und O.; – den ganzen Nachmittag auf dem Zimmer; -
ein paar Stunden in einer ununterbrochenen Hysterie auf dem Bett ge¬
legen; erst gegen 8 hinunter, wo ich ein bischen hin und herging.
Von Dora ein Brief, sie werde – mit Familie – am 31. kommen; ich ersu¬
che sie telegraphisch, wenn möglich früher da zu sein. Heute ein be¬
deckter schwüler Tag. Ich gehe an den See, vielleicht mit den Andern
zum Schloss hinauf. Zu einer grösseren Partie kann ich mich nicht ent¬
schliessen; denkbar, dass wir einmal mit dem Auto über den Firnpass
fahren.
Dies ist nur ein Lebenszeichen, mein Liebes. -Denn zu schreiben hätt
ich nur und könnt ich nur, was du weisst – Und Du wirst Dich nicht
wundern, dass mein Gemütszustand sich vorläufig nicht zum bessern
wendet. Doch freu ich mich der Landschaft und bin ihr dankbar; und
es tut mir wohl, dass nun alle da sind, durch die ich mit Lili
noch verbunden bin.
Lebwohl, -Liebstes -ich denke in tiefer Zärtlichkeit an Dich und um-
arme Dich von Herzen.Dein
A.

[ckp580]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 25. August 1928

Semmering, 25.8.1928.
An A.S. Hohenschwangau.
Mein Liebes,
heute bleibe ich wohl ohne brief von Dir, denn die ein¬
zige Post, die am Sonntag ausgetragen wird, war schon da.
Ich bin bei Donner und Blitz aufgewacht; ein Gewitter um
½8 Uhr Früh, das später in Regen überging und dieser in aufsteigende Nebel
und vorübergehenden Sonnenschein. Jetzt sieht es wieder eher nach
Regen aus und es ist schwül.
Ich bin um 10 Uhr in die kleine Milchwirtschaft gegangen,
die ich seit drei Tagen gegen die Meierei getauscht habe. Sie liegt
oberhalb des Hochwegs und ist ein sehr komisches kleines Lokal mit
einer Terrasse und roten Schirmen und einem sehr herzigen appetitli¬
chen Frühstückszimmer. Nur eine Dame war ausser mir noch da. Nach
dem Kaffee verlangte sie eine Zigarette – man brachte sie ihr, dann
verlangte sie kohlensaures Natron, man brachte es – dann verlangte
sie eine Sonntagspredigt – und sofort erklang per Radio die Stimme
eines ungarischen Priesters. Der Wirt erklärte entschuldigend, bei
uns in Wien beginne das Hochamt erst um 11. Ich lief davon und weiter
bis zum Panhans. Am Heimweg kam mir ein nach Hunderten zählender
Zug von Sozis entgegen mit roten Flaggen, roten Blusen oder roten
Kravatten, meist Lausbuben, auch Weiber und halbwüchsige Mädeln und
schliesslich auch eine grosse Musikbande. Sie sangen: »Wir sterben
für unsere Fahne« – aber sie sahen aus, als täten sie es eher für ein
Glas Bier. Dann sangen sie auch: »Wir schützen mit unserm Arm die
Erde, auf dass die Welt erlöset werde« oder so ähnlich. Die werden's
machen!! Meinst Du nicht?
Ich glaub, ich werde wieder weiter spazieren laufen. Es ist
so eine Unrast in mir, wenn ich nicht an Dich schreibe zieht es mich
hinaus. Gestern Abend ging ich um ½10 noch in die Halle hinüber, um

[ckp582]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 25. August 1928

Semmering, 25.8.1928.
Mein sehr Liebes, heute mit der Morgenpost bekam ich einen sehr lieben
Brief von Bertha Z. aus Wien mit dem beifolgendem Zeitungsausschnitt,
den ich gleich an Dich weitersende, da ich mir denke, dass er Dir viel¬
leicht eine kleine Freude bereiten wird. Sie schreibt diesbezüglich:
»Da werden die guten Wiener sehen, wie man im Ausland Schnitzler wertet.«
Sie ist in Wien und ich soll sie anrufen, sobald ich zurück bin. Das werde
ich auch, denn abgesehen davon, dass sie wirklich eine warme und echte
Freundschaft für Dich hat, hat sie sich in diesen Wochen auch mensch¬
lich und taktvoll gegen mich benommen. Wenn ich mir auch nicht einbilde,
dass ihre Zuneigung allen Stürmen gewachsen ist, so hatte sie hier
doch impulsive Regungen des Herzens, die ich ihr nicht vergessen werde.
Entschuldige die Ungleichheit der Schrift, aber ich komme eben vom
Sonnwendstein herunter, habe mich ein wenig hingestreckt und schreibe
liegend. Bin heute Früh mit Emmy R. vom Panhans aus zwei Stunden hi¬
naufgestiegen. Unterwegs ausgesprochene Schmerzen im Herzen, aber ich
habe doch durchgehalten. Emmy ist wirklich eine merkwürdige Person
und einer der besten Menschen. Aber manchesmal habe ich das Gefühl
eine Wahnsinnige geht neben mir. Erheiternd ist es nicht. Oben haben
wir sehr gut gegessen und den schönen Blick in uns aufgenommen. Aber
ich musste immer an andere Spaziergänge und Ausflüge denken.-
Gleich nach dem Essen sind wir wieder heruntergelaufen, denn ein paar
drohende Wolken standen am Himmel, die sich indessen verflüchtigt haben.
Zuhause fand ich Deinen lieben Brief vor, der leider noch nicht sagt,
dass Du Dich wohler fühlst. Wenn es auch für eine seelische Besserung
noch zu früh ist, so hatte ich doch gehofft, dass Du Dich physisch er¬
holen wirst.
Nun bin ich schon eine Woche hier. Sie war schrecklich lang und mühsam
und Mittwoch oder Donnerstag fahre ich unbedingt nach Wien.
Ich hätte unter den gegebene Umständen keinen besseren Platz wählen

[ckp584]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. August 1928

Semmering,27.8.1928.
An A.S. Hohenschwangau.
Mein Liebes,
ich habe eben mein Nachtmahl verzehrt – Schinkenbrot
und Bananen und beschliesse heute nicht mehr in die Halle hinüber
zu gehen. Als ich gestern eine halbe Stunde drüben war wurden mir
durch Dr. W. der Präsident Fall von der Südbahngesellschaft und seine
Gattin vorgestellt und es ist mir schrecklich zuwider neue Menschen
kennen zu lernen und schon gar solche, die ich mir nicht ge¬
wünscht habe.
Am Nachmittag war ich gestern auch einen Augenblick
drüben, um Geld aus meinem Depot zu holen und da sah ich Aslan und
ich glaube auch Moissi sitzen. Ich musste zweimal an ihnen vorbei
und jedes Mal sahen sie mich interessiert an und mir nach. Ich weiss
nicht, ob weil ich gut aussah oder im Zusammenhang mit Dir. Aber ich
glaube eher Deinetwegen. Aslan dürfte mich erkannt haben, obwohl ich
ihn nie gesprochen habe.
Meine Erholungsmöglichkeiten haben wohl ihren Höhepunkt
erreicht, wenn nicht überschritten. Ich bin abgebrannt und sehe sicher
frischer aus, was ich mehr an den Blicken anderer Leute, als durch
meine eigenen konstatiere. Aber das gewisse Aufgepulvertsein durch
die Veränderung der Umgebung ist stark im Abflauen und ich fühle,
dass ich sowohl durch die tiefgründigen Gespräche mit Emmy R., wie
durch das viele viele Alleinsein immer nervöser werde. Es wäre frei¬
lich wunderschön noch am Land bleiben zu können, nicht mit diesen
tristen paar Tagen den Sommer zu beschliessen. Aber das hätte nur
unter ganz anderen Voraussetzungen einen Sinn. Dein heutiger Brief
(vom 25.) klang auch wieder so traurig, so trostlos, dass es mir das
Herz zerreist. Lass mich über meine Empfindungen schweigen bis ich
Dich wieder in meinen Armen halte und dann – bedarf es keiner Worte.

[ckp585]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. August 1928

Morgen werde ich mich entscheiden, ob ich Mittwoch oder Donnerstag
nach Wien fahre. Morgen höre ich wohl auch, wann Du dort eintriffst.
Mein Expressbrief dürfte heute Früh bei Dir sein und wenn Du gleich
express geantwortet hast, so habe den Deinen morgen Mittag.
Heute war ein sehr sehr heisser Tag. Vormittag bin ich
mit Emmy die Johannespromende gegangen, wo Du und ich im Mai vor einem
Jahr zusammen wanderten.
Wir sprachen viel über das Durchhaltenkön¬
nen und [-m]üssen im Leben etc. Sie erzählte manches von sich und wie
schwer sie sich zu dieser inneren »Freiheit«, wie sie es nennt, durch¬
gerungen hat. Diese Freiheit ist aber nichts als eine grenzenlose
Einsamkeit.
Du kannst Dir denken, dass ich nicht gerade fröhlich nach
Hause kam. Und auch jetzt – es ist ganz still, ganz still um mich her.
Vor meinem offenen Fenster rauschen die Tannen, es ist sommerlich
warm und ich bin allein – allein.
Gute Nacht, mein Kind, ich küsse Dich.
Deine C.K.

[ckp586]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. August 1928

Hohenschwangau, 28.8.1928.
Liebstes, ich will chronikalisch die Geschichte der letzten zwei Tage
nachtragen, an denen ich Dir nur Karten geschrieben habe. Am Sonntag
ein allgemeiner Spaziergang über Marienbruck- Jugend nach Neuschwan¬
stein, und zurück; – gleich nach Tisch am See; – nachher die übliche
Müdigkeit; ein wenig gelesen, erst gegen Abend wieder ins Freie. Eine
kleine Promenade der Ebene zu (siehst Du die Landschaft noch sehr vor
Dir?) Gestern Montag im Auto auf den Fernpass, an Lermoos vorbei, wo im
Jahre 1922 Lili mit Heini und O.; sowie in Gesellschaft von Marianne
Pol. und Liesl gewohnt.–Ich war damals nicht dort gewesen. Sie kamen alle
nach Berchtesgaden von dort. – Vom Fernpass aus über Ehrwald nach der
Zugspitzbahn; (Schwebebahn); – hinauf zur Spitze ; – (gegen
3000 Meter glaub ich), vielmehr auf eine Art von kleinem Plateau; von da
aus spazierten noch Heini, Ruth, Arnoldo angeseilt auf die beiden
wirklichen Spitzen (keine schwere Sache); – auch Damen mit Halbschuhen,-
ohne Seil kletterten hinauf.–Für mich wäre es nichts gewesen, da der Weg
immer auf dem Grat geht. So sahen wir uns das weitgedehnte Panorama
von dem Plateau aus an; – und auch das Touristenvolk, unter dem
die lächerlichen Figuren in der Mehrzahl waren. Mit uns zugleich war ein
etwa 20jähriges Mädchen heraufgekommen, -verkrüppelt, ärmlich, mit einge¬
schienten Beinen, die sich auf zwei Stöcken mühselig fortbewegte; -offen¬
bar eine kleine Buchhalterin oder Telefonistin auf Urlaub; -wir bewun¬
derten ihre Energie; -sie sagte: »Die Welt ist ja so schön, ich will mir
möglichst viel ansehen – und ihre Augen strahlten geradezu in die
Runde-; ich muss Dir meine Gedanken, meine Gefühle nicht schildern. Immer
wieder von neuem bricht einem das Herz.–Du sagst, es wären wahrscheinlich
noch Erlebnisse gekommen, denen ich dann nicht gewachsen gewesen wäre; -
möglich – dass noch manches Schwere hätte kommen müssen: – schwerer
gewiss nicht – unabänderlicher als jetzt geschehen ist: – Und bin ich
dem denn »gewachsen«? Ich überlebs na ja, – und ich werde gewiss auch wieder

[ckp587]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. August 1928

arbeiten; – und ich weiss auch, was mir das Schicksal gelassen hat (mein
Liebes, ich fühl es sogar stärker als je); aber was geschehen ist -
ja und auch was sie mir getan hat und nicht mir allein, das empfind ich
mit jedem Tag, mit jeder Stunde schwerer; -weil ich es immer klarer em¬
pfinde.–Wie ich Dir schon geschrieben habe dürfte Dora (mit Gatten und
Sohn) schon am 31. oder 1. hier ankommen; -zugleich mit ihnen alle vom
Karersee, möglicherweise Frau Dita Schneider und Dr. Billiter. O. dürfte
mit Michaelis direkt nach Berlin; ich eventuell mit Frau Schneider und
Billiter nach Wien fahren; so dass ich zwischen 4. und 6. wohl zuhause sein
werde. Ich hoffe, mein Liebstes, Du wirst Dich auch für mich einigermassen
erholt haben; – mir scheint es nach Deinen Briefen, dass trotz mancher
Misslichkeiten die Semmeringer Tage Dir seelisch und körperlich sehr
förderlich gewesen sind und egoistisch wie ich bin hoff ich auch,
davon meinen Vorteil zu haben.
Was mir von Briefen aus Wien nachgesandt wurde, hat den alten Ton; -man
könnte über S. F. z.B. lachen, wenn es nicht so kläglich wäre. Und nir¬
gendwo etwas positives.–Mit Deiner Mahnung wegen der Oberstabsarzt-¬
Novelle hast Du gewiss recht. Aber ich will nicht leugnen, dass rein
praktische Erwägungen mir die Vollendung jener angefangenen Sachen
fast zu Notwendigkeit machen.-
Bitte noch hieher schreiben. Im Zusammenhang mit Dir wag ich das Wort
zum ersten Mal wieder niederzuschreiben: ich freu mich auf unser Wie¬
dersehen. Ich umarme Dich von ganzem Herzen. Dein
A.

[ckp588]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. August 1928

Hohenschwangau, 30.8.1928.
Mein Liebes, heute ein echtes, allzu echtes Herbstwetter, mit Nebel,
Regen und sehr herabgesetzter Temperatur. Eigentlich setzte das schon
vorgestern ein:- gestern Vormittag eine Unterbrechung – besonders schön,
so dass wir alle Fünf um den See spazierten. Heute Mittag reisen Heini
und Ruth direkt (über München natürlich) nach Berlin. – Wir andern blei¬
ben bis Sonntag resp. Montag,– Michaelis kommen nicht, da er etwas lei¬
dend scheint (sehr schwere Depression, wie es scheint); ebensowenig
Frau Dita Schneider, Prof. Billiter. So fahren wir, A., O. und ich am Sonn¬
tag, ev. Montag nach München – er von dort am Tag darauf, eventuell noch
am gleichen nach Venedig; – O. nach Berlin; ich nach Wien.–Wie mans auch
nimmt, es ist ein trauriges Auseinanderstieben und mein Herz, das daran
gewohnt sein könnte, tut mir wieder einmal weh. Du weisst, mein Liebes,
dass ich – nicht »trotzdem« – sondern aus ungebrochenem Empfinden he¬
raus, mich Dir wahrhaft entgegenfreue... wenn ich auch jedes Wort, das
mit Freude die gleiche Wurzel hat, nur mehr mit Zagen und Bitterkeit
auszusprechen vermag. Du verstehst und verzeihst. – – Ich habe nur
etliches sozusagen aphoristisches zuendegeschrieben – habe mich noch
nicht entschlossen von meinen andern Sachen (seit dem misglückten
Versuch mit »Wort« und »Zug der Schatten«) was vorzunehmen. Las das
Schloss von Kafka zu Ende (eine sehr eigentümliche Sache) und lese
jetzt das Tagebuch eines halbwüchsigen Mädchens (ein Originalwerk,vom
psychoanalytischen Verlag herausgegeben – das allerdings psychoanaly¬
tisch nichts neues bringt, aber als amüsantes Wiener Cultur-[B]ild gelten
darf.) Nachmittags hab ich mich übrigens meist ins Bett gelegt – eine
so unsagbare Müdigkeit ist in mir.–Und über das Geschehene reden ist
noch immer besser als es vermeiden. – Denn man denkt doch kaum anderes.
»Kaum« sag ich, weil nämlich auch andere Gespräche stattfinden, beson¬
ders über Arnoldos Zukunft. Ihm kommen wir immer näher; und da man doch
immer in menschlich-unmenschlicher Weise abzumessen nicht unterlassen
kann, auch innerhalb des seelischen – ihm glaub ich ist unter allen das

[ckp589]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. August 1928

Furchtbarste geschehen.
Danke der lieben verehrten Hofrätin für die Ausschnitte aus dem Neuen
Wiener Journal. Diese Subjekte sind, wenn sie sich sozu[s]agen freundlich
erweisen, – noch widerlicher beinahe als wenn sie ihrem Wesen nach über¬
heblich und bösartig sich gebärden. Herr Schinnerer schrieb mir (gleich¬
falls den Ausschnitt sendend), dass der Verfasser unbekannt, sich ihm
in einer Gesellschaft genähert, ihn geschickt angepumpt, erst nach einer
zufälligen Unterhaltung erklärt er wolle diese Unterhaltung veröffentli¬
chen – auf dringendes Ersuchen Schinnerer versprochen nichts über das
projektierte Buch zu bringen (Monumentalwerk) – und – sich nun ebenso
verhalten, wie er es tat.–Sensation – grosser Titel – nur darauf
kommt es ihnen an., – um den Preis machen sie sogar für einen Menschen
Reklam, der ihnen zuwider ist.
Meine Schwester, die mir sehr lieb von Karl und Magda, (der Tochter
von »Wallace« wie sie schreibt) geschrieben hat, lädt mich nach Altaus¬
se[e], -Julius nach Karlsbad ein; -ich aber denke und hoffe Dienstag Früh
in Wien zurück zu sein, – und bald darauf Dich in den Armen zu halten.-
Ich weiss ja nicht, ob Frieda schon in Wien ist, seit Tagen hör ich nichts
von ihr.
Lebwohl, mein Liebes; auf diesen Brief erwarte ich natürlich keine Ant¬
wort mehr. Ich küsse Dich sehr. Dein A.

[ckp590]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 31. August 1928

Hohenschwangau, 31.8.1928.
Mein Liebes, gestern Mittag sind Heini und Ruth abgereist; es war
ein Regentag und erst gegen Abend war es möglich ein Stündchen spa¬
zieren zu gehen. Heute unsicheres Wetter, immerhin Sonne und herbst¬
liche Frische. Gestern hab ich das Spiel der Sommerlüfte durchgesehen; -
gegen die Führung ist nichts einzuwenden; – aber es fehlt noch (wenig¬
stens an wichtigen Stellen) die Atmosphäre – das Sommerlüftige,-
auf das es vor allem ankommt – Und es brauchte eine ganz besonders
reine freie Stimmung, um dies unfassbare herauszubringen. Immerhin
bleibt es von den drei Stücken das am weitesten entwickelte; mit
den geringsten äussern Chancen.-
Wir reisen voraussichtlich morgen Abend nach München und werden dort
mit Michaelis, die ihre Reise gleichfalls vorgeschoben haben, wegen
Regenwetter, ein bis zwei Tage verbringen. So werde ich voraussicht¬
lich schon Dienstag in Wien sein. Liebste – ich bitte Dich, keine
Blumen, – ich weiss, dass Du Dich ein bischen freust mich wiederzu¬
sehen – und Du weisst es auch von mir – wenn ich auch nicht viel
darüber zu reden vermag.–Ich habe den besten Willen mein Leben mit
möglichst viel Sinn weiter zu führen; Du kannst mir dazu verhelfen -
Du willst es auch – und ich werde Dir dafür und für Deine Liebe und
Deine Nachsicht mit meinem ganzen Herzen so weit es lebendig ist
danken. Mein Liebes, ich sende diesen Brief express, da er wohl Sonn¬
tag in Wien anlangen dürfte. Ich hoffe Dich bei gutem Befinden und
in guter Stimmung wiederzufinden und umarme Dich sehr zärtlich.
Du erhältst Montag jedenfalls noch eine Nachricht. Für heute, Liebste,
lebwohl. Dein
A.

[ckp591]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25.–31. August 1928

25.8. Mit Emmy am Sonnwendstein. Oben gegessen und gleich wieder herun¬
ter. Beim Aufstieg Beschwerden und Schmerzen in der Herzgegend.
Lieber Brief von Berta Zuckerandl. Sehr herzlicher aber trauriger Brief
von A. O. und Arnoldo eingetroffen und Dora kommt auch hin. Kuppeln
wahrscheinlich! Nun man wird ja sehen.
27.8. Mit Emmy Johannispromenade, wo ich vor 1½ Jahren mit A. ging.
Depression. Ich werde wohl Mittwoch nach Wien fahren. Wetter sommerlich.
28.8. Vormittag mit Emmy. Von A. 2 Karten, offenbar um Details aus dem
Weg zu gehen. Dora kommt mit Familie, Frau Schneider mit ihrem Freund
Biliter. Trauerkongress in Hohenschwangau. Lächerlich und widerlich zu¬
gleich.
29.8. Längerer Brief, sehr liebevoll, aber er kommt erst zwischen 4. und
6. Er schreibt: »Im Zusa[m]menhange mit dir, wage ich heute zum ersten
Mal wieder das Wort – ich freue mich.« Ich fahre heute Abend um ½ 7
nach Wien.
30.8. Wien. Vormittag Stadt. Fast wohltuend das Getriebe um mich.
Eine Karte von A. Einige Nummern der Telegrammzeitung vorgefunden
mit der Novelle »Barspieler«, lächerlich gekürzt.
Mittag Cary und Magda. Zum ersten Mal mit Magda nicht ganz einverstan¬
den, Ihre Wirtschaft interessiert sie nicht, sie möchte einen Beruf.
Sie langweilt sich, wenn Carry nicht zuhause ist, Wie leicht wollen
sich diese Frauen das Leben machen! Was hat unsereins ertragen müssen!
Abend Abend bei Berta Z. Viel von A. gesprochen, von meiner Beziehung
zu ihm. Ich habe ihr auch erklärt, es muss etwas von den Theatern
für A. geschehen. Er braucht eine Freude, um über das Ent¬
setzliche hinwegzukommen. Etwas, das ihn herauszureissen vermag. Sie
hat mir versprochen mit Herterich, Beer und »Josefstadt« zu reden. Sie ist
ein guter und temperamentvoller Mensch.
31.8. Vormittag mit Magda spazieren gegangen. Viel über Ehe, Pflicht
und Liebe gesprochen. Ich glaube, wir sind einander dadurch noch näher

[ckp592]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 31. August – 7. September 1928

gekommen.
1.9. Zwei sehr liebe Briefe von A. Er will Dienstag Früh ankommen. Aber
ich ahne, dass er früher da sein wird.
2.9. Herrliches Wetter. Bei den Kindern im Garten. Sehr gemütlich.
Abend allein im Kino.
4.9. Nun gehe ich zu ihm hinaus. Mehr Bangen als Freude ist in mir.
Aber viel, viel guter Wille und – Liebe.
Es ist schwer über diese drei Wochen, die er jetzt mit O., Heini und
Arnoldo verbracht hat, hinwegzukommen. Aber ich bin fest entschlossen,
kein Wort, keine Bemerkung, wenn ich auch oft dazu Grund hätte. Er sieht
besser aus und er hat mich lieb. Das ist für den Augenblick die
Hauptsache.–Abend 12 Uhr. Er findet mich sehr gut aussehend. Wie ein
junges Mädchen, sagte er. Manchen Augenblick war er fast heiter. Aber
dann schien er sich diese Heiterkeit gleich übel zu nehmen. Einmal
sagte er zu mir, als ich über Schmerzen im Hinterkopf klagte, die mich
heute den ganzen Tag quälen: »Werde nur du mir nicht krank, das könnte
ich nicht mehr ertragen.«
5.9. Mit Magda bei Krupnik, ein einfache[s] Kleid um 24 S. fürs Spital
aussuchen geholfen. Telefonisches Gespräch mit Berta Z., dann mit Dr.
Horch von der Josefstadt. In den nächsten Tagen geht ein Brief an A.
ab. Ich habe genau angegeben, wie er stillisiert sein soll: Man brennt
darauf, ein Stück von ihm zu geben. Ob er nicht etwas Neues hat? etc.
Ich hoffe so, dass ihm das helfen wird.
Nachmittag Bruder Otto bei mir, der liebste, beste Mensch, den es gibt.
Abend mit A. im Kino. War innerlich erstaunt, dass er den Wunsch hatte.
Nachher Kurhauskeller. Alle Leute starren uns an.
6.9. Vormittag schöner Spaziergang mit A., sommerlich warm. Abend wieder
Kino und Dominikanerkeller.
7.9. Vormittag Verabredung mit A. in der Teinfaltstrasse. Dann im Rathauspark
zusammen gesessen. Ich hatte ein schwarzes Kleid an. Er schien sehr ent¬

[ckp593]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–18. September 1928

zückt von meinem Aussehen. Alle Leute schauen uns an.
8.9. Mittag die Kinder bei mir. Am Abend mit ihnen in der Loge von
A. bei »Professor Bernhardi.« (Bernhardi Klitsch). Grosser Erfolg!
Rief A. noch um ½ 12 an, um ihm zu berichten. Es war eine Stimmung ge¬
wesen, wie bei einer Première.
Vormittag mit Auto zur Jubiläumswarte. Dann zu Fuss 2½ Stunden mit
A. gewandert. Abend soll ich mit Bertha Zuckerkandl bei ihm sein.
Ich fürchte mich ein wenig vor dieser Situation.
Gestriger Abend sehr nett. Ich glaube, ich habe auch besonders gut aus¬
gesehen. Berta Z. war erstaunt über A.'s Aussehen und seine Fassung.
Heute Vormittag Spaziergang im Prater mit A. Gespräch über die O.,
aber ohne jede Aufregung. A. sehr herzlich zu mir, trotzdem fühle ich,
dass mir von O. noch sehr böse Stunden kommen werden.
Abend bei Wolfi, der gar nicht gut aussieht.
11.9. A. bei mir zu Tisch. Gestern Abend rief mich Dr. Horch von der
Josefstadt an, um mir den Brief an A. vorzulesen. Heute hat er ihn
schon. Trotzdem er sich sichtlich darüber freut, ist er bockig wie ein
kleines Kind, will nicht antworten, etc.; Reinhardt hätte schon längst
Stücke von ihm aufführen können, wozu ein neues Stück von ihm verlan¬
gen? Wer weiss, ob er neue Stücke zu Ende schreiben wird? Ich habe
mit ihm gezankt und er musste schliesslich lachen. Ich glaube doch,
dass er jetzt mit mehr Lust arbeiten wird. Dieser Tage wird die Hof¬
rätin auch in meinem Sinn mit Herterich sprechen.
18.9. Tagelang nicht eingeschrieben. Kein gutes Zeichen. Am 12. letzter
guter Abend bei ihm gewesen. Am 13. Lilis Geburtstag. Seine Geschwis¬
ter um ihn. Frieda ist zurück.
Sein Verhalten gegen mich kühler, Verzweiflung grösser. 14. und 15.
mit ihm im Kino. Trostlos düstere Abende. Dabei weiss ich vor Sorgen

[ckp594]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 18.–20. September 1928

nicht ein und aus. Das Mädchen (Emma) hat mir in der unverschäm¬
testen Weise gekündigt. Ende des Monats ziehen Spieglers aus und
ich suche keinen Ersatz. A. schimpft immer über diese Wohnung (und
darüber, dass ich vermiete), rät zu tauschen oder zu verkaufen, ver¬
meidet aber jedes Wort, das mir wirklich helfen könnte. Ich weiss nicht,
wozu ich mich entschliessen soll.
A. will mir immer Geld aufdrängen. O nein!
Harry ist von Skoda-Wetzler gekündigt worden. Sparmassnahmen, Abbau.
Auch das noch.
Abend mit A. Konversation. Nachtmahl in der Heumühle. Ich fühle, es
geht etwas vor. Offenbar Briefe und Rufe aus Berlin. Sonntag war er
bei früheren Bekannten, Schmiedls. Montag Abend Frau S. (die Freundin
und Antiquitätenkollegin der O.) mit ihrem Freund B. bei ihm. Ich
Abend bei Frieda. Sie erzählte mir, Prof.Hajek habe in Aussee zu ihr
gesagt: »Wozu ist die u. schon wieder in Hohenschwangau bei ihm.
Sagen Sie meinem Schwager, er ist ein Esel!"
Donnerstag den 20.9. Was für ein Abend gestern bei A. Ich kam, brachte
ihm Blumen. Wir sprachen ein paar Worte über seine Arbeiten. Er
ruhelos hin und her. Dann setzt er sich zu mir: »Sag, wirst
du es mir übel nehmen, wenn ich für einige Zeit nach Berlin gehe? – Ich
habe das dringende Bedürfnis.« Ich antworte: »Ich kann es dir nicht
übel nehmen, du sollst das tun, was dir ein Bedürfnis ist – aber ich
würde dir raten nach Berlin zu übersiedeln. Dieses Schwanken zwischen
hier und dort hat keinen Sinn.« Hierauf Toben von seiner Seite. Ich
lenke ab, wir sprechen von etwas anderm. Von dem Brief, den er von Her-
terich bekommen hat. (Wenn er wüsste, wieso!) Nach einer Weile frägt
er, wie meine Angelegenheiten stehen. Ich lehne das Gespräch ab. Meine
materielle Lage bedrücke ihn. Ich frage: »Warum gerade die materielle?«

[ckp595]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 20.–21. September 1928

Und erkläre, dass ich mir unter keiner Bedingung helfen lasse. Heftige
Auseinandersetzungen dadurch provoziert. Unbegreifliches Benehmen
von Frieda, die dazu kommt. Absolute Parteinahme für A. Ich stehe da wie
eine Verbrecherin, die den armen Mann zur Verzweiflung bringt. Was ich
seit Monaten, Jahren mitmache, zählt alles nicht, Alles was ich vor¬
bringe, ist »Idiotie, kleinlich, schmählich«. Ich fühle, das einzig Rich¬
tige wäre fortstürzen, die Türe zuschlagen, nie wieder kommen. Aber ich
kann nicht, darf nicht. Wenn diese Aufregungen Folgen hätten, wie könn¬
te ich das ertragen. Frieda verlässt für einen Augenblick das Zimmer.
Er kommt auf mich zu. »Siehst du ein, dass du Unrecht hast, daß du zur
Besinnung kommen musst?« – Ich wiederhole mechanisch: »Ja, ja, ich habe
Unrecht, ich habe Schuld.« Er: »Nicht mit dem Mund sollst du es sagen,
mit dem Herzen. Gib mir deine Hand.« Er küsst mich. So. Erledigt.
Er tut was er will und ich kusch. Wie graut mir vor dieser Existenz.
21.9. Vormittag in der Stadt. Ich begegne Max L. Er frägt mich nach
A. Ich sage, dass seine Stimmung meist noch eine verzweifelte ist.
Max L. darauf: »Ich sage Ihnen, an allem ist diese Frau (O.) schuld.
Ihr Einfluss auf junge Wesen war ein geradezu verderblicher. Meine
Nichte Steffi (die sich wegen des Psychiater U. umgebracht hat) hat
sie auch auf dem Gewissen.« Ich: »Sie begreifen, dass ich über diese
Frau nicht reden will, obwohl sie mir vor Jahren, als ich mit A. noch nicht be¬
freundet war, schon sehr unsympathisch schien.« M.L.: »Ach,was wissen
Sie von dieser Frau! Eine Person, die ihre 12jährige Tochter in Stich
lässt, sich »ausleben« muss. Kein junges Mädchen, das mit ihr in Berührung
kam, ist glücklich geworden«. etc.
Am Abend bei »Bernhardi« mit A. und Frieda.
Verhandlungen mit Mieter und eventuellen Käufer, meiner Wohnung. Wo
und wie werde ich enden?

[ckp596]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–28. September 1928

Anruf Bertha Z. in grösster Aufregung. Sie war beim Frühstück bei
Alma und Werfel die sich nicht fassen können, mit welcher Teilnahme
A. von der O. spricht. Almas Tochter Anny hat erzählt, wie empörend
die O. sich in Venedig benommen haben soll. Sie ist angeblich in
ihren Schwiegersohn Arnoldo verliebt und soll es von jeher gewesen
sein. Sie sei mit ihm eng umschlungen in einer Gondel gefahren, bet¬
tet seinen Kopf immer an ihre Brust etc. Alle Bekannten dort,
inklusive des Generals (von Arnoldo) sollen empört sein. Wer[f]el spre¬
che von der O. nur per »die Sau«. Das ist die Frau, um derentwillen
ich leiden muss.
25.9. Gehetztes Dasein, Sorgen. Mit A. ruhige Freundlichkeit.
26.9. Reflektanten auf meine Wohnung. Es wird mir nichts übrig blei¬
ben als abzuschliessen. Mit A. bei der »Linde« genachtmahlt, er ist
sehr erkältet.
28.9. A. hat mir sein neues Stück vorgelesen. Ich finde es aus¬
gezeichnet, sehr bühnenwirksam, stellenweise ergreifend. Die Führung
und Durchführung vorbildlich und trotzdem hat es nicht das dichteri¬
sche Niveau seiner anderen Stücke, vom »Gang zumWeiher« z.B. (trotz
aller Schwächen und Peinlichkeiten dieses Stückes) oder von »Medar¬
dus«, »Beatrice«, »Bernhardi«. Aber ich glaube an einen Erfolg die¬
ses Stückes.
A. in guter Stimmung gelesen. Er hat Baumeister Siebert Auftrag ge¬
geben Wohnung für mich im 18. oder 19. Bezirk zu suchen.
Ich habe A. Modernisierung vom »Zug der Schatten« geraten, Uebertra¬
gung in unsere Zeit.
Abend mit Bertha Z. bei A. Recht gemütlich und animiert.
Wenn ich daran denke, dass ich meine Wohnung, in der ich geboren bin,
in der Eltern und Grosseltern lebten, verlassen soll – -

[ckp597]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. September – 5. Oktober 1928

Kino mit A. »Wings«, famoser Fliegerfilm.
2.10. Im Heimatkino mit A. »Die Hose«. Dann »Linde« genachtmahlt.
3.10. Düstere Gedanken. Was soll aus mir werden? Jetzt 80 Schilling
Zinsen aus der Bank geholt.
4.10. Mit dem alten Schwarzkopf zusammen bei A. Angenehmer Abend.
5.10. Abschied bei A. mit unangenehmen Auseinandersetzungen verbun¬
den. Er wohlte mir wieder Geld aufdrängen, aber ich weigerte mich,
trotzdem ich nur noch 50 S. in der Tasche habe. Ich erklärte ihm,
dass ich mir nicht von einem Mann helfen lassen kann, der nicht ganz
zu mir gehört und betonte ausdrücklich, dass ich damit nicht viel¬
leicht eine Ehe meinte, sondern eine illegitime Zugehörigkeit. Dass
ich mir nicht etwas zumuten kann, was mich mit mir selbst in Kon¬
flikt bringen müsste. So lange mir durch sein Verhalten zu O. im¬
mer wieder böse Stunden drohen, kann ich meine Existenz nicht auf ihn
aufbauen. Er schrie: »Soll ich sie vielleicht umbringen?« Ich ant¬
wortete sehr ruhig, dass ich ihr ein längeres Leben wünsche als mir
und dass es mir höchst unangenehm wäre, wenn ihr etwas geschähe.

[ckp598]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–9. Oktober 1928

Trotz späterer grosser Zärtlichkeit von seiner Seite kam keine rich¬
tige Stimmung mehr zwischen uns auf.
6.10. A. um 5 Uhr abgereist. Ich raffte mich aus einer geradezu ver¬
zweifelten Stimmung auf und ging zu Tante Clara. Tante Sidonie, alle
Cousinen dort, man beglückwünschte mich zu den »Lasttieren«, die in
der Neuen Freien Presse erscheinen.
7.10. Hofrätin Z. ruft mich an, ladet mich für nächsten Sonntag ein.
Ihre Schwester Clemenceau und Painlevé kommen aus Paris. Sie er¬
zählt mir von dem neuesten Skandal der O. in Berlin. Die O. hätte
ihre Wohnung von der Schauspielerin Salmanova gekauft, die sehr arm
ist und ihr 3000 Mark Angabe gegeben. Jetzt weigert sie sich den ver¬
einbarten Rest von 3000 Mark zu zahlen und droht, die Salmanova anzu¬
zeigen, da der Wohnungsverkauf gesetzlich nicht gestattet ist. Die
Terwin hat es der Hofrätin erzählt und erklärt, die O. werde in Berlin
boykottiert, da das aufgelegter Betrug ist. Ich für meinen Teil
glaube weder der Terwin, noch der Salmanova, noch der O. Alles Komödian¬
tenpack. Aber A. wird es wieder Geld kosten. Seine Schuld.
9.10. Gestern den ganzen Vormittag in der Stadt herumgelaufen, etwas
Schmuck verkaufen. Hab schliesslich eine Perle und ein Armband im
Dorotheum versetzt und ein altes Opalringerl meiner Mutter unter
Thränen um 40 S. verkauft. Als ich heimkam, rief mich Hedwig an, ich
soll es ihr und mir nicht schwer machen, sie hat mir einen Betrag an¬
gewiesen, der mir über die nächsten Wochen hinweghelfen soll. Zuerst
wolte ich durchaus nicht, aber sie machte mir ein Nein unmöglich. Und
ich bin ihr viel lieber dankbar als A. Wie gut ist es doch, diese
drückendsten Sorgen los zu sein und wie froh bin ich nichts von A.
genommen zu haben.–Brief von ihm. Er hat gleich am ersten Abend
das neue Stück O. und Heini vorgelesen. – - Sehr wichtig, dass sie dabei war

[ckp599]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. Oktober 1928

8.10.1928 Berlin,
Hotel Esphanade.
Liebste, ich bin nun in einem sehr angenehmen Zimmer unterge¬
bracht, geräumig, Bad, und mit Blick in den Garten, so ruhig als man sichs
nur wünschen kann. Der gestrige Tag stand noch unter dem Zeichen der
abgelaufenen Reise; ganz ohne Kopfweh und allerlei Uebelbefinden geht
es doch nicht ab. Einzelne Leute sprach ich telefonisch, so vor allem
den Hollywood-Teplitzer Filmann; der es einigermassen dringend
zu haben scheint; ich esse morgen mittag mit ihm, Biro und Bermann-¬
Höllriegel. Gestern Abend speiste ich mit Heini bei O.; – las mein
Stück; die Wirkung war im Anfang stärker als im 2. und 3. Akt, wo die
Lungen auffallend waren (auch für mich, resp. für mich besonders); -
das 9. (letzte) Bild wurde als unerlässlich empfunden. Da Heini nur
den gestrigen Abend frei hatte (die ganze Woche spielt er, und ich
seh ihn vorläufig Dienstag (Calcutta), Mittwoch (ein besserer Herr),
Donnerstag (Oedipus), zog ich es vor trotz einiger Müdigkeit das
Stück schon gestern zu lesen; – die Zusammendrängungen und die Aus¬
führung der letzten Scene 3. Bild werde ich dieser Tage machen und
hoffe das Manuscript Ende der Woche in Druck geben zu können.
Soeben wollte mich jemand von dem neuen Ullsteinblatt Tempo inter¬
viewen, aber ich empfing ihn nicht.
Jetzt geh ich zu Dora, wo ich zu Mittag esse. Morgen Früh habe ich
jedenfalls Nachricht von Dir,– wie sehr ich wünsche, dass es gute wären,
fühlst Du hoffentlich besser als ich es zu sagen vermag. Die Unzu¬
länglichkeiten aller Worte empfinde ich schwerer mit jedem Tag – und
ich muss mich drauf verlassen, dass Du weisst, Liebst, endlich weisst! -
Ich umarme Dich mit aller Zärtlichkeit. Dein A.

[ckp600]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. Oktober 1928

An A.S.,Berlin.
Wien, 9. Oktober 1928.
Liebster,
heute Früh kam Deine Karte und Mittag fand ich Deinen lieben
Brief vor, als ich von meinen diversen Gängen heimkam. Zu berichten wä¬
re in erster Linie, dass mich Baumeister Siebert, den ich gestern auf¬
suchte, eben anrief und mir die Wohnung Ecke Hasenauerstrasse und
Hochschulstrasse antrug, die ich mir letzthin am Sonntag Vormittag,
wie Du Dich erinnern wirst, flüchtig ansah und davonging, weil sie
400 S. monatlich kosten sollte. Er glaubt, dass sie jetzt um 300 S. zu
haben wäre. Ich sehe sie mir jedesfalls morgen Vormittag noch an
und bitte Dich vielleicht mich Donnerstag Früh anzurufen, damit man
darüber sprechen kann. Du sagtest damals, die Lage sei vielleicht lär¬
mend, aber das kann doch nur an schönen Sonnerabenden in Betracht kommen
wo man ja selbst nicht schläft. Auf den ersten Blick hat mir die Woh¬
nung damals sehr gefallen, aber vielleicht hat sie auf den zweiten
Blick grosse Fehler. Vederemo! Ich kann mich nur überzeugen, ob sie
gut und preiswert ist, Du musst mir dann sagen, ob Du dafür oder dagegen
bist. Ueberlegen kann man es sich natürlich nicht lang.
Denk Dir, als ich gestern Mittag heimkam, war ich in recht
trübseliger Stimmung, denn ich war stundenlang herumgelaufen, um eine
alte Perlennadel zu verkaufen und hatte sie schliesslich ebenso wie
mein goldenes Armband (nicht das, was ich von Dir hab natürlich) im
Dorotheum versetzt. Zuletzt verkaufte ich ein Opalringerl meiner Mut¬
ter, das sie als Mädchen trug mit schwerem Herzen um 40 S. So war ich
doch für die nächsten Tage gedeckt, denn ich besass nur noch 30 S. und
keine Einnahmen vor 1. November. Ich tröstete mich mit dem Gedanken,
dass Opale angeblich Unglück bringen und es vielleicht gut ist, wenn
er fort kommt. Kaum war ich zuhause, rief mich meine Schwägerin Hedwig
an und sagte mir, ich solle es ihr und mir nicht schwer machen, sie
weiss, ich bin durch den Auszug der Mieter in einer bösen Situation und

[ckp601]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 9. Oktober 1928

sie habe mir einen Betrag angewiesen, um über die nächsten Wochen
hinwegzukommen. Und ich habe sie so gern und bin von ihrer Liebe
zu mir so überzeugt, dass es mir nichts ausmacht ihr dankbar zu
sein. So bin ich doch der ersten und ärgsten Sorgen enthoben. Ich
wollte es Dir zuerst nicht schreiben und erwähnte es nicht in mei¬
nem gestrigen Brief. Aber nun scheint es mir doch unaufrichtig es
zu verschweigen. Auch will ich nicht, dass Du Dir unnütz Gedanken
um mich machst. Hoffentlich wird sich schliesslich alles einrenken
lassen.
Heute war ich schon um ¾ 10 bei Ferda Bloch wegen des
Hery und ich glaube, er wird tun, was nur irgendwie möglich ist. Er war
reizend zu mir.
Es ist ganz unrichtig, dass das letzte Bild bei Deinem
Stück (»Der Zug der Schatten«) als unerlässlich empfunden wird. Es
ist nur charakteristisch für Dich und für ein Stück von Dir, dass
es nach dem Schluss noch dieses Bild gibt. Und wenn Du noch ein
paar Farben aufsetzst, die noch fehlen, so wird man es gewiss nicht
als ein Anhängsel, sondern vielleicht als einen wundervollen Aus¬
klang empfinden. Auf die Längen in der Logenszene (be¬
sonders zwischen E. und Exgemahlin) und um den Tod Franzis herum
habe ich Dich gleich aufmerksam gemacht. Am wichtigsten ist aber
der Schluss vom 3. Bild, der eigentlich die Erklärung und das Licht für
das ganze Stück bedeuten muss.
Was Du mir über die Unzulänglichkeit des Wortes sagst,
hat auch nicht meinen Beifall. Man kann Worte, die nicht ausgespro¬
chen werden, weder auf ihre Zulänglichkeit oder Unzuläuglichkelt
hin prüfen. Auch kommt es darauf an, ob sie sich von den Lippen oder
aus dem Herzen lösen.

[ckp603]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. Oktober 1928

II. Brief.
8.10.1928. Berlin.
Hotel Esplanade.
Mein Liebes, Dein Brief vom 7. Sonntag ist glücklicherweise heute Mittag
angelangt; so lass ich meiner Karte von Morgens in einer ruhigen
Stunde diese ausführlichen Zeilen folgen. Du weisst schon, dass ich
gestern Vormittag mit Dora einen langen Spaziergang in den schönen
Grunewaldstrassen machte und bei Michaelis zu Mittag speiste. Zwei
Söhne und die Schwiegertochter Ilse waren anwesend, ich probi[e]rte den
neuen Steinway, der kürzlich angeschafft wurde. Man speist so spät
in Berlin ich ruhte mich im Hotel ein wenig aus, sah mir einen sehr
spannenden Film an, Looping the loop, in dem Werner Krauss ausserordent¬
lich war; nachtmahlte mit Heini, der aus den Webern kam, wo er eine
kleine Rolle hat und früh fertig ist. Gut geschlafen, in verhältnis¬
mässigem Wohlsein erwacht. 7–8 Telefongespräche. Ins Deutsche Theater;
Max Reinhardt wollte dort sein. Weder er noch sein Bruder, noch Kahane
waren anwesend; – ich liess meine Karte dort, wollte noch zu Czinner, den
ich gestern angerufen. ([»]Frau Elisabeth
B. in ›Probennoth‹ (Julia), sehr nervös, – entzückend dass Sie mich anru¬
fen. Film Else noch nicht fertig«.) war aber plötzlich so hin, dass ich
ins Hotel fuhr mich auf eine Stunde hinlegen. Es kommen zum Essen
Herr Kohner und Biro; – Hermann liess sich entschuldigen; statt seiner
der Generaldirector der »Universal« Friedmann und – Lämmle junior, der
Neffe des Chefs – um 12 per Flugzeug aus München angelangt; vor 2
Tagen aus Amerika.– Sie wollte meine Bedingungen wissen, gaben selbst
keine an. Wünschten sichtlich mich hineinfallen zu lassen. Ich er¬
klärte[,] dass ich ihnen Freitag nach Rücksprache mit Advokaten (alias
Bermann) Näheres sagen werde; wo auch Biro schon seinen Filmentwurf
»Spiel im Morgengrauen«, vorlegen würde.– Sie waren persönlich sehr nett,–
und meinen es offenbar ernst. Heini kam zum schwarzen Kaffee, und ver¬
stand sich gleich sehr gut mit Herrn Kohner. Der junge Herr Lämmle hat
in Amerika bei einem Autounfall eben vier Finger der linken Hand ver¬

[ckp604]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. Oktober 1928

loren und kann es nicht erwarten, gleich wieder selbst zu chauffier¬
ren; freut sich, dass er nicht tot ist und die rechte Hand unversehrt
blieb. Heute Abend steht Calcutta, morgen ein besserer Herr, übermor¬
Oedipus bevor; – in allen dreien ist Heini beschäftigt. – Für morgen Vor¬
mittag ist Hans Jacob, Feilchenfeld und Czinner vorgesehn. Mittag esse
ich allein bei Viki und Mimi; S. F. fährt morgen nach Potsdam, ich
sollte mit: lehnte ab, bin übermorgen geschäftlich bei ihm.
Das Feuilleten von F. S. (Salten) find ich auch sehr gut; und es trifft
sich glücklich, dass die Bücher von Dr. bei Zs. erschienen sind.-
Der Fall Lou-S.-Rilke liegt nicht so einfach; die Affectation habe
ich aus den Titeln allerdings auch herausgespürt. R. war jedenfalls
eine besondere dichterische Erscheinung, ein Lyriker höchsten Ranges.
Die L-S. ist leider von der Psychoanalyse nicht ganz unversehrt geblie¬
ben. – Ueber Deinen Erfolg in der Runde Tante R. vermag ich nicht
zu staunen, und ebensowenig über den Beifall, den die »Lasttiere« finden,
und ich wünschte nur, dass du trotz aller äussern ärgerlichen, un¬
verdienten Enttäuschungen bald wieder Stimmung zur Arbeit fändest. Dass
es mir diesmal gelingen wird Elisabeth zu sehen halte ich wohl für
wahrscheinlich; übrigens werde ich jedenfalls mit Czinner wegen Deines
Stückes sprechen und zumindest versuchen das Manuscript zu erhalten.
Vor der Julia wird mit Elisabeth selbst keineswegs was anzufangen sein;
in »Probennöten« ist sie noch unmöglicher als sonst.-
Nun sag ich Dir Adieu mein Liebes und umarme Dich innigst.
Dein A.

[ckp605]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 12. Oktober 1928

12.10.1928. Berlin. Hotel Espl.
Mein Liebes, heute um ½11 hätte die Filmkonferenz stattfinden sollen.
Eben (11) telefoni[e]rt Herr Kohner – er habe Erkundigungen eingezogen
an behördlichen Stellen; – die Zensur würde »Spiel im Morgengrauen« abso¬
lut nicht gestatten; er habe sich daher entschlossen davon abzusehen-
Biro (der Dramaturg der Universal Pictur[e]s) lese eben meine sämtlichen
Werke durch – er sei nun doch am meisten für Casanovas Heimfahrt;
jedenfalls möchten sie unbedingt etwas von mir machen. Im übrigen möch¬
te er, Herr Kohner, in einer Stunde mir einen neuen Film vorführen; -
ich will die Gelegenheit benützen, um mit ihm persönlich das finanziel¬
le ins reine zu bringen (wobei er sich wieder auf den Generaldirec¬
tor Friedmann ausreden wird). Das alte Prinzip; hinziehen, – auf die
schlechten Nerven und die ökonomische Verlegenheit des Andern speku¬
liren.-Herr Czinner, – der nach seiner Angabe täglich 14 Stunden im
Bureau – war natürlich gestern nicht anwesend und schrieb zum Ent¬
gelt einen üblichen Brief. Morgen bin ich mit Hartung zusammen (Re¬
naissancetheater) der Gang zum Weiher spielen will (kaum denkbar).
- Nur dies in Eile, und Dank für Brief und Wohnungsplan. Ich denke
die Sache ist so günstig als möglich; -morgen Früh also, noch eh dieser
Brief in Deine Hände gelangt, ruf ich Dich an und hoffe genaueres zu
erfahren.
Max Reinhardt hat auf meinen Besuch nicht reagi[e]rt. Wetter schlecht,
Befinden gut, ausser Kopfschmerzen. Ich wandere zu Herrn Kohner.
(Sollte der Komperativ begründet sein?)
Ich umarme Dich zärtlich. Dein A.

[ckp606]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. Oktober 1928

An A.S. Berlin.
Wien, 13.10.1928.
Mein Liebes,
wir haben eben telefonisch geprochen und ich schreibe Dir
rasch, ehe ich das Bett verlasse und die tägliche Hetzerei angeht.
Ich bin Dir ja so dankbar, dass Du mir zu dieser kleinen
Wohnung verhelfen willst, aber es ist alles so schwer dadurch, dass
Du gerade jetzt nicht da bist. Wenn Du mit mir hingehen würdest und
sagen könntest: Ja, das ist gut, das kann ich mir als einen sympathi¬
schen gemütlichen Raumen vorstellen, das freut mich, – um wieviel leich¬
ter wäre mir ums Herz. Und dabei der Gedanke, dass Du dort auch Sorgen
und Aerger hast!
Es ist eine sehr böse Zeit für mich, denn wenn ich auch
genau weiss, dass die Wohnung hier schon lange eine Belastung meiner
Existenz in mancher Beziehung ist, so bedeutet sie mir doch mit all
ihren tausend Erinnerungen so unendlich viel, dass ich es empfinde, als
ob ich meine eigentliche Heimat für immer verlassen müsste. Mit der
Peregringasse versinkt etwas für mich, in das irgendwie die Wurzeln
meines Wesens und meines Daseins verstrickt sind und es tut sehr
weh. Aber man muss auch damit fertig werden können.
Heute Vormittag fahre ich in den Cottage, und mit Frieda
in die Wohnung, der ich sie zeigen will, hoffe mit der Hausbesitzerin
einig zu werden. Ich finde, sie kommt sehr hoch. Aber Tatsache ist,
dass mir weder vom Hilfsverein, wo ich 20 S. eingezahlt habe, noch durch
den Agenten Silberberg oder die Singer eine einzige Wohnung eingetra-
gen wurde. Wie gut wäre es endlich zur Ruhe und zu einer richtigen
Arbeit zu kommen. Dabei ist mir gerade in den letzten Tagen eine
Menge zur »Corday« eingefallen. Oft wenn ich mit der Elektrischen
fuhr oder halbtot am Divan lag. Das Vorspiel ist mir jetzt so ziemlich
klar. Ich müsst nur Zeit haben es niederzuschreiben und die physische
Kraft dazu. Ich liege fast jeden Abend um 8 Uhr im Bett. Gestern Vor¬

[ckp608]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. Oktober 1928

13.10.1928. Berlin.
Mein Liebes, ich schreibe Dir gleich nach unserem Telefongespräch, um
Dir zu sagen, wie sehr ich mich freu, dass die Wohnungsangelegenheit
so günstig – und doch am Ende vorteilhafter geregelt ist, als Du es noch
vor wenigen Wochen erwarten konntest. Selbst abgesehen von der in Hin¬
sicht auf uns so angenehmen Lage, hättest Du wohl nun eine etwas Bessere fin-¬
den können und ich gratuliere Dir und mir zu dieser Lösung und umarme
Dich von Herzen.
Von gestern also hab ich nachzutragen, dass ich gegen Mittag in den
»Universal pictures« war. Herr Kohner offenbar etwas unsicher gemacht,
die hiesige Censur hat auf seine Anfrage erklärt, dass sie Spiel im
Morgengrauen unter jeder Bedingung verbieten werde. Nun (etwas spät)
studi[e]rt Herr Biro meine Werke und Dienstag will man mir einen bestimm¬
ten Vorschlag machen. Am lebhaftesten denken sie jetzt angeblich an
Casanovas Heimfahrt.–Am Montag Vormittag soll ich mir den letzten
Film von Kohner vorführen lassen (opportunistischer Weise kann
ich nicht ablehnen) – Finanzielles wurde nach wie vor nicht berührt,
kurz ich sehe der Sache ohne allzu starke Erwartungen entgegen.
Heute Abend bin ich mit Hartung und Frau bei O. zusammen (nach dem
Theater), Sonntag Mittag bei Dora; vorgestern war ich in der Oper bei
Oedipus, der hier viel stärker wirkt als in Wien (Heini war ein vor¬
züglicher Sprecher) und »Geschichte vom Soldaten«, gleichfalls
von Strawinski (sehr merkwürdig). Ich war mit Viki, der Musik¬
kritiker beim Tempo ist. Hab ich Dir schon geschrieben, dass ich neulich
bei Viki und Mimi, die sehr hübsch dem Tiergarten gegenüber wohnen, zum
Mittagessen war- Von Herrn Kohner hab ich noch zu bemerken, dass er
Ende nächster Woche zu Jakob nach Altaussee fährt (auf seine Burg ge¬
laden). – Rudolf Lothar hat mich neulich in seinem amerikanischen Wagen
aus dem Hotel abgeholt.-
Betrieb und Treiben hier wächst ins gigantische, die meisten Theater
gehen glänzend; nie, – das bezieht sich freilich nicht auf die Kunst,

[ckp609]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. Oktober 1928

ist ein geschlagenes Volk so siegreich gewesen.–Mit dem Hotel bin ich
weiterhin sehr zufrieden. Das Wetter ist wechselnd, heut ist es empfind¬
lich kühl, mein Befinden nicht schlecht, Schlaf sehr tief mit dunklen
Träumen. Zur Arbeit komm ich natürlich nicht sonderlich. – Die Stimmung
ist nicht sehr frei und ebenig, wenn man das Wort erfinden darf; im
ganzen aber denk ich tut der Aufenthalt hier und vor allem das Zu¬
sammensein mit Heini meinen Nerven und meiner Seele gut. Und Du bist
mir immer die Gleiche, vertraut, geliebt und nah; – und ich wünschte, dass
es Dir mit mir nicht anders ergehe.
Die Auswirkungen hinsichtlich der neuen Wohnung werden Dich hoffent¬
lich in einer nicht unangenehmen Weise zerstreuen.
Das kurze Gespräch neulich am Telefon – belief sich (nicht dringend)
auf 16 Mark, darum habe ich mich, sparsam wie ich bin, heute etwas -
kürzer gefasst. Jedenfalls aber sprech ich Dich noch einmal, eh ich
zurückfahre. Alles Gute und innige und einen zärtlichen Kuss.
Dein
A.

[ckp610]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. Oktober 1928

16.10.1928. Berlin.
Mein Liebes, vor allem bitte ich Dich mach Dir keine Skrupel wegen
der Wohnung: auch wenn ich sie in diesen Tagen nicht sehe – ich
trau Deinem Geschmack und Deinem Verstand so vollkommen, dass ich
einen Fehlgriff für ausgeschlossen halte, wenn Du selbst Gefallen fin¬
dest. Und ich halte das Risiko nicht einmal für gross, wenn sich ir¬
gend welche Schäden nachträglich herausstellen sollten. (Wie sollte
das übrigens möglich sein?) Denn diese Wohnung würde man dann
loskriegen – auch gegen eine in der gleichen Gegend. Durch den Archi¬
tekten Siebert hat man ja jetzt schon einen Ueberblick. Das wesent¬
liche ist, dass Du eine hübsche kleine Wohnung für Dich allein – und
eine für uns in günstigster Lage hast; – dagegen fallen auch die für
Dich sehr begreiflichen Gefühlsmomente nicht ins Gewicht, umso
mehr als es ja wahrhaftig nicht die gleiche Wohnung ist, in der Du
als Kind gelebt hast; -und die späteren Jahre nicht durchaus schöne
Erinnerungen für Dich enthalten. Heute kommt wohl ein Brief von Dir
mit definitiven Mitteilungen. Meine Heimreise von hier wird zwi¬
schen Samstag und Montag stattfinden – wobei ich keineswegs über¬
zeugt bin, dass ich bis dahin irgend etwas Bindendes mit den Film¬
leuten abgemacht haben werde. Sie wollen sich eben nicht binden -
oder wie Dr.Bermann sagt, sie wollen zu Reklamzwecken zwar
einen grossen Namen haben, aber möglichst billig. Das Aufschieben
geschieht ja mit offenbarer Absicht. Für heute Dienstag war eine
Conferenz schon vorigen Freitag angesetzt; gestern Vormittag war ich
im Bureau und fragte Herrn Kohner, ob man sich (da Spiel im Morgen¬
grauen wegfällt) zu etwas anderem entschlossen habe; – angeblich
denken sie an Casanovas Heimfahrt; – Herr Biro, ihr Dramaturg, beschäf¬
tigt sich immer noch mit der Lektüre meiner Werke. Ich schlug ihm
gestern u.a. Hirtenflöte, Traumnovelle, Kakadu vor – bei aller Vereh¬
rung für mich – hat er die Sachen noch immer nicht von neuem gelesen.
Er selbst übrigens findet das Benehmen der Leute (Kohner, Lämmle,

[ckp611]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. Oktober 1928

Friedmann) unglaublich, hat angeblich auch schon Vorhalte gemacht; -
ich sprach gestern zu K. meinen Entschluss aus: wenn ich bis Donnerstag
keinen eindeutigen Vorschlag hätte, jede weitere Verhandlung abzu¬
brechen. Ich wünsche weder herumzustehen, noch herum zuschätzen noch
herumzuhandeln.
Der Film, den er (Herr K.) gestern vorführte (L'homme qui rie (??)
mit Conrad Veit ein langweiliger Kitsch mit einigen schönen Aufnahmen; -
er selbst (Kohner nicht Veit) begleitete miserabel auf dem Klavier.
Anwesend ausser mir Polgar (mit dem ich vor etwa 25-30 die ersten Worte
wechselte), die Schauspielerin Frl. Lehmann-Haupt (vom Josefstädterth.) -
sie hatte im Frühjahr 27, wovon ich nichts wusste, in Karlsbad mit
Lili – ein paar Mal lang gesprochen) und 3, 4 andere Leute. – Im Büro
sprach ich dann noch Kortner: eben heute oder gestern habe er mit
Barnowski wegen Bernhardi gesprochen; – im nächsten Herbst wolle er
(Barnowski) ihn spielen. Ich erwiedere: Bestellen Sie Barnowski meine
besten Grüsse. Seine Pläne mit meinen Stücken interessieren mich erst
wenn die Generalprobe vorüber sein wird. – In Hartung (vorvorgestern)
dem Direktor der Renaissancebühne lernte ich einen angenehmen klugen
Menschen kennen – der zweifellos den Gang zum Weiher sehr hoch¬
schätzt, wie manches andere meiner Stücke. – Irgendwelche praktische
Folgen sind bei der jetzigen Constellation so gut wie aus¬
geschlossen.
Die Egmont-Vorstellung – trotz Klöpfer – recht misslungen; – Jessner
hatte einige wirksame, wahrstentheils aber läppische und politisch-¬
tendenziöse Regieeinfälle; gegen den Sinn des Stückes. -So zwang er
auch Heini in der kleinen Rolle des Secretärs, zu lächerlichen Ange¬
schmacktheiten.-
Gestern Abend bei Fischers, wo auch Dora mit Gatten und Herr mit Gattin
waren; ebenso waren Viki und Mimi.–Der Abend stand im Zeichen des Zep¬

[ckp612]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. Oktober 1928

pelin. Wir hörten dann das Radio, (ohne viel zu verstehen), al¬
lerlei Reden – die in Lakehurst gehalten wurden: – dazwischen ertönte
immer wieder Wiener Musik (aus Wien) – die von Fall zu Fall zum Gunsten
Amerikas abgeschaltet wurde. Mich erschüttert es tief – aber auch die
Fähigkeit des Staunens ist nur begrenzt.–– Ich erwarte einen Anruf
des Herrn Kohner, – vorläufig vergeblich. Dann begebe ich mich ins Bureau
Fischer (der persönlich sehr herzlich ist), um etliche Angelegenhei¬
ten weiter zu bringen. Sie werden vermutlich nach dieser Unterhaltung
auf dem gleichen Fleck stehen.
Mein Liebes, ich sage Dir für heute Adieu und bin ich sehr gespannten
Erwartung Deines Briefes, der hoffentlich noch heute Vormittag eintref¬
fen wird. Mein körperliches Befinden ist ganz gut; alles übrige ist
weniger positiv; und es wird schön sein, wieder in Deiner Nähe und ganz
in Deinen Armen zu sein.–Lass mich den Bericht über persönliches,
so weit er Dich intere[s]siert, auf mündlich verschieben. Wichtig ist,
dass Heini nicht nur an Leistungen, sondern auch an Erfolgen und Geltung
erfreulich fortschreitet.
Lebwohl Liebstes ich muss den Brief leider abschliessen und aufgeben,
ohne den Deinenabzuwarten.
Ich umarme Dich zärtlich. Dein A.

[ckp613]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18. Oktober 1928

An A.S., Berlin.
Wien, 18.10.1928.
Mein Liebes,
es ist erst 5 Uhr Früh, aber ich kann nicht mehr schlafen,
denn tagsüber finde ich ja jetzt kaum Zeit. Von Der Plage und Gehetzt¬
heit meiner derzeitigen Lebensweise machst Du Dir kaum einen Begriff.
Gestern Vormittag war ich in verschiedenen Bureaux wegen eines Mädechens
und schliesslich gab ich eine Annonce in die Neue Freie Presse. Dann
in der Boden, wo ich das bisher eingezahlte Geld (für die Peregringas¬
senwohnung) in 7%igen Pfandscheinen anlegte und gleich in das Safe
trug.–Nach Tisch war ein Händler stundenlang da sich die verkäuflichen
Sachen ansehen. Er kaufte um 230 S. kleine Silbernippes aus einer
Vitrine, die Du nicht kennst. Die guten Sachen behielt ich zurück. Heut
kommt er und noch ein anderer wegen der Möbel. Dann packte ich einen
Koffer um, in dem sich seit dem Winter im Hotel Regina alte Bücher und
Schriften befinden. Da ich alles allein machen muss, die »Perle«
gänzlich versagt und nur frech ist, bin ich schon recht müde. Dann
ging ich zu Hery, der nicht ganz wohl ist und besorgte mir etwas zum
Nachtmahl. Die Hausgehilfin war von 3-½8 abwesend. Dann ging ich mit
Frieda zur letzten Vorstellung zu »Lolotte« ins Kino. Ich hatte so
sehr das Bedürfnis nach ein wenig Ablenkung und Aufheiterung. Der harm¬
lose, gut gespielte Film mit hübschen Bildern erfüllte ganz seinen
Zweck. Frieda freut sich auch sehr über die Wohnung. Hoffentlich
halte ich die nächsten Wochen physisch aus. Ich bestehe derzeit nur
aus mit Energie gespannten Nerven, die aber manchmal am Zerplatzen sind.
Vorgestern hatte ich keinerlei Nachricht von Dir. Gestern
Früh Dein liebes Telegramm und eine Karte, Nachmittag Brief. Er ist
stellenweise sehr lieb und auch lang, aber ich weiss doch eigentlich
nicht recht, wo und mit wem Du zusammen bist. Dass Du Dich an dem
Zusammensein mit Heini und über ihn freust macht mich sehr glücklich.
Wird er nicht einmal während des Wihters herkommen können? vielleicht

[ckp614]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18. Oktober 1928

mit einem Gastspiel verbunden? – Ich hoffe, dass aus Deinen vielen Ver¬
handlungen doch etwas Positives herausschaut. Das Benehmen Max Rein¬
hardts ist mir mehr als schleierhaft, vielleicht ist er hier in Wien?
Ich will mich erkundigen.
Hast du an dem »Zug« Veränderungen vorgenommen? 3. und
letztes Bild!
Ich möchte so gerne arbeiten, aber technisch derzeit un¬
möglich. An S. Fischer habe ich ein paar Zeilen geschrieben, d.h. ich
habe den Brief telefonisch Frieda diktiert. Ich teilte ihm mit, dass
mein neuer Roman über Aufforderung des Verlages an ihn abgegangen ist
etc. Gestern sprach ich auch Dr. Lohan vom Spiegel-Verlag, dem ich den
»Aufstieg« zur Einsicht sende. Du siehst, ich bin nach jeder Richtung bemüht,
mein Leben einzurenken.
Ich hoffe doch sehr, dass Du Samstag hier bist, auch dann
sind es 14 Tage gewesen und so sehr sie, mit Arbeit erfüllt, rasch ver¬
gingen, ist es mir doch, als hätte ich Dich ewig lang nicht gesehen und
Du scheinst mir fern und entfremdet. Du weisst ja, dass Trennungen
immer diese Wirkung auf mich haben.
Auf ein gutes Wiedersehen und eine schöne friedliche Zeit!
Ich umarme Dich. Komm gesund zurück!
Deine C.K.

[ckp615]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Oktober 1928

Berlin, 18.10.1928.
Mein Liebes, ich freue mich, dass die Sache am Ende doch noch nach dem
ennervierenden Ritardando knapp vor Abschluss zu einem guten Ende ge¬
diehen ist; Sie in der neuen Wohnung erforderlichen Adaptierungen sind
ja verhältnismässig nicht bedeutend und speziell was den Badeofen anbe¬
langt, so bitte ich Dich jedenfalls den bessern, wenn auch das um 250 teuere
System mit der Stichflamme zu nehmen. Nun über all das werden wir ja bald
mündlich reden: Montag hoffe ich in Wien zu sein und werde hoffentlich
am gleichen Tage nicht nur Dich, sondern auch von Dir geleitet die neue
Wohnung sehen. Da bei mir die sentimental-pietätvollen Beziehungen zur
Peregringasse wegfallen, bleibt mir nur die einer Befriedigung über den
für mich jedesfalls vorteilhaften Tausch, den Du gemacht hast. Also vor¬
derhand Glückwunsch und einen zärtlichen Kuss.
Mit S. F. sprach ich vorgestern im Bureau auch über die Constanze. Er
hatte überhaupt keine Ahnung (wie von den meisten Dingen), versprach mir
aber u.s.w.– In Hinsicht auf die kleine Romansammlung (wo Bertha
Garlan und R. A.'s Rechte und linke Hand erschienen sind) erklärte er,
dass die billigen Bücher womöglich noch schlechter gingen als die teuern.
Maril war nicht da. Ich habe ihm ohnedies heute noch zu sprechen und
werde auch über die Constanze das Nötige sagen; und mehr als das. Uebri¬
gens ist M. noch lässiger als S. F. selbst (der persönlich immer von
gleicher Herzlichkeit bleibt, wie übrigens auch Hedwig (Gattin v. S. Fischer). Nicht eine mei¬
ner Angelegenheiten ist um einen Schritt weiter. Und so wie bei S. F.-
überall. Die Filmleute – absolut unfassbar. Sie haben, trotz Versprechen-
nicht einmal mehr telefoniert!! Ich soll nur merken, dass sie nicht auf
mich warten. Zweifellos werden sie mir gleich nach Wien telegraphieren.
Ihre Ausrede wird sein, dass sie morgsam wählen mu[s]sten.–Hingegen tritt
Kerr anlässlich eines durchgefallenen modernen Stückes für mich ein; -
so ungeschickt, dass es mir eher schadet. Statt dass er eines meiner
letzten Stücke liest und darauf hinweist – begnügt er sich

[ckp616]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. Oktober 1928

mit ein paar allgemeinen lobenden Wirten über mich als Gesamterschei¬
nung. Kein Mensch konnte ahnen, dass ich drei in Berlin noch nicht ge¬
spielte Stücke geschrieben habe.
Gestern Mittag war ich allein bei Dora, (wo auch Georg Wassermann er¬
schien und brav-schülerhaft Clavier spielte); abend allein im Kino
das amerikanische Alt-Heidelberg (viel weniger gut als das seinerzeitige
mit Hartmann und Kraus). Heute dürfte ich mit Viki sein. Abends bin ich
bei O. mit Pieterkowskis, Michaelis, sowie Heini (der nach Erledigung
seiner Rolle kommt). Jetzt will ich mit Maril und vielleicht noch
Czinner sprechen. Es ist zu befürchten, dass ich mit überhaupt keinem
geschäftlichen Resultat heimkomme, und es ist schwer zu wagen, ob die thea¬
tralischen oder die erzählerischen Aussichten trüber sind. Am Zug der
Schatten will ich noch erhebliche vertiefende und vereinfachende Verände¬
rungen vornehmen (wodurch vielleicht auch die Chancen für kleinere
Bühnen steigen könnten). Das Widerliche bleibt, dass man praktisch heute
genau dort steht, – und gewissermaßen in noch unsicherer
Position wie als Anfänger – ja dass man nicht einmal die primitivste Höfl¬
lichkeit findet, die, sagen wir – den reiferen Jahren gebührt.-
Ich freue mich bald wieder zuhause zu sein, und ich wünsche, hoffe, dass
wir gute, völlig ungetrübte Stunden miteinander haben werden. Sie wird
uns beiden gleich notwendig. Ich umarme Dich vom Herzen, mein Liebes, Dein
A.

[ckp617]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 9.–11. Oktober 1928

die schon vor 8 Jahren überall erklärt hat, er sei senil und unfähig
zu arbeiten.
Wohnungskonferenzen. Es wird ernst. Kleine Wohnung Ecke Hochschul-Hase¬
nauerstrasse. Für mich sehr geeignet, aber teuer. Ich berichte darüber
an A. In diesem Fall kann nur er entscheiden. Ich bin müde, müde.
Bei Ferda Bloch wegen Stelle für Harry. Er war reizend, versprach sein
Möglichstes zu tun.
11.10. Anruf aus Berlin. Ich soll mir die Wohnung in der Hochschulstrasse
nicht entgehen lassen, er kommt für alles auf etc. Ich sagte, davon könne
nicht die Rede sein, aber wenn es ihn wirklich freut mich in seiner Nähe zu haben,
so werde ich es dankbar annehmen, wenn er zu dem Goldzins etwas beiträgt.
Er: »Muss ich dir das erst erklären? Das weisst du doch. Ich hätte doch
nicht mit dem Baumeister Siebert selbst gesprochen, wenn ich es nicht
wünschte etc.«
In letzter Minute macht mir der Hausherr hier Geschichten, will seine
Einwilligung nicht geben. Ich gehe ganz verheult zum Thee der Berta Z.
Alles erledigt. Bruder Otto hat die ganze Transaktion durchgeführt.
Ich habe (leider) das Gefühl mich plötzlich in einer grossen Gefahr zu
befinden, mich in eine Situation begeben, die ich nicht durchhalten werde.
Ich habe es wollen im Grunde meines Herzens, genau das habe ich wollen,
eine solche Wohnung in seiner Nähe. Aber wie wird er sich weiterhin
zu mir verhalten – wird es das Glück sein, dass es sein könnte?
Man hat ihn mit der O. im Theater gesehen. Aber seine Briefe klingen
so lieb und herzlich wie noch nie. Ach, wenn ich über diese Frau hinweg¬
käme. Meine Stimmung gedrückt. Ich weiss, dass er sie in Berlin
sieht, und doch, wenn ich es bestätigt höre – -
Ich bin wie ein gehetztes Tier.
A. zurück. Nach anfänglicher Gereiztheit meinerseits, wieder gutes Ein¬

[ckp618]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 11.–19. Oktober 1928

vernehmen. Er sieht so elend aus (Blasenbeschwerden), ist so nervös, dass
ich mir Sorgen mache. An diesem blossen, verfallenen Gesicht zerschellt
mein Groll.
Harry benimmt sich riesig lieb gegen mich, hilft mir so gut er nur kann.
Ist überhaupt seit Wochen ein Anderer, bin sehr froh darüber.
Keine Zeit einzutragen. Sinke jede Nacht wie zerbrochen auf mein Bett.
A. sieht besser aus, freut sich auf meine Wohnung.
13.11. Und jetzt die letzte Nacht in dem Haus, in dem ich geboren bin.
Ich komme eben von einem pompösen Abendessen bei Ferda. Um 5 Uhr stand
ich noch am Boden zwischen Trödlern und Packern, die letzten Trümmer von
einst verschachern, abgehetzt und übermüdet. Um 8 Uhr war ich bei Ferda im
Ecru-Spitzenkleid und alle fanden mich verblüffend gut aussehend. Wer
sieht in mich hinein?
Hier habe ich zum ersten Mal die Augen aufgeschlagen, hier begann mein
Leben. Wo wird es sich vollenden? Wird das, was jetzt kommt, ein ruhiges
Glück sein? -
Ich blicke in dieser Stunde eher zurück als vorwärts. Eltern, Grossvater,
wie nah seid Ihr mir und wie danke ich Euch für alles – alles.
17.11. Aus Schmutz und Arbeit schält sich das Wunder meiner neuen Wohnung.
Drei Tage hier und ich nahezu fertig. Ich habe täglich von 7 Uhr Früh
bis 11 Unr Abend gearbeitet. A. gestern für 1-2 Tage auf den Semmering.
Ich war sehr froh alles ungestört fertig machen zu können. Er wird Augen
machen.
18.11. A. zurück. Sehr begeistert. Vormittag bei mir. Am Abend ich bei
ihm. Kinder und Geschwister von der Wohnung entzückt.
19.11. Fader Abend bei Wellesz mit Frau Bachrach, Frieda, Mimi Zuckerkandl.
So viel Aufwand für diese Langeweile. Ich sehr müde.

[ckp619]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21. Oktober – 15. Dezember 1928

21.11. Gestern Abend A. bei mir gemachtmahlt. Ich habe beim Kochen
helfen müssen, weil Sophie wenig kann, aber es war alles sehr gut. Heute
A. um 10 Uhr schon bei mir guten Morgen sagen und abends mit ihm im
Theater »Lebender Leichnam«, Waldau fabelhaft.
Ich betrachte meine Wohnung mit Rührung. Sie ist unerhört schön. Ich
habe eben nur die besten Sachen mitgenommen und genau gewusst für wel¬
chen Platz. Und dazu diese wundervollen Bäume und all die Bequemlich¬
keit, auf die ich seit Jahren verzichtet habe. A. zweimal täglich bei
mir, wenn auch nur auf halbe Stunden. Lieb und zärtlich. Gott, wenn es
so bleiben könnte.
Harry zweimal in der Woche bei mir zu Tisch.
23.11. Zu arbeiten begonnen. »Charlotte Corday«! Heute Abend mit A.
Kino, nachher »Linde« genachmahlt. A. sehr, sehr lieb.
24.11. ½6 Nachmittag. A. eben bei mir gewesen. Heute stiller einsamer
Abend zuhause für uns Beide. Arbeiten! Mittag Harry bei mir gewesen,
dann Frieda.
25.11. Ich komme nicht so viel zum arbeiten als ich möchte. Tausend
entzückte Besucher! Sophie untüchtig,ich muss mich zu viel um die
Wirtschaft kümmern. A. sehr lieb, fast jeden Tag mit ihm zusammen. Bei
»Artisten« gewesen. Grosser Schund, mit Inszenierungskünsten von Rein¬
hardt. Hugo Hofmannsthal flüchtig gesprochen.
3.12. Netter Abend bei A. mit Jakob W. und Gattin. Zu Viert angereg¬
tes Gespräch. Schnee und Quatsch.
9.12. Die Kletterrossen um meine Terrasse haben noch immer grüne
Blätter. Temperatur nie unter Null. Gestern schöner Spaziergang mit A.
Nahezu täglich Besuche. Zu viele Menschen um mich. Trotzdem Vorspiel
zur »Corday« skizzenhaft fertig. A. findet es gut. Machte nur un¬
wesentliche Ausstellungen.
15.12. Die Tage laufen mir davon. Ich arbeite zu wenig.

[ckp620]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 17.–23. Dezember 1928

17.12. Hübscher Abend bei A. mit Hofrätin Z., Alma, Hugo H. und Gattin,
obwohl ich recht erkältet war. A. besonders lieb. Bin neugierig, ob er
um Weihnachten fortfährt. Ich glaube, er möchte lieber nicht.
19.12. Zwei Tage im Bett mit Fieber und Schnupfen. A. täglich zweimal
bei mir.
Er fährt doch nach Berlin. Arnoldo hat Urlaub (offenbar durch Vermitt¬
lung der O., die ja auch seine Versetzung von Sizilien nach Udine durch
ihren Berliner Arzt bewirkt hat.)
A. scheint mit O. in keinerlei Korrespondenz zu stehen und ich glaube,
er hat irgendetwas von ihr gehört, was ihn ärgert.
Weihnachtseinkäufe, Weihnachtswetter. A. und ich bestes, zärtlichstes Ein¬
vernehmen. Er gab mir »Zug der Schatten« zu lesen und ich gab ihm noch
eine Anregung, wie das Stück zu ändern wäre. Und er fand meine Idee aus¬
gezeichnet. Ich bin sehr froh.
22.12. Carys Geburtstag. Die Kinder Abend bei mir. Sehr gemütlich.
23.12. Herrlichstes Winterwetter. 3 Grad unter Null. Vormittag schöner
Spaziergang: Kobenzl-Grinzing. Abend bei A.–Im Mondenschein um ½ 1 Uhr
Nacht nachhause. Alle Bäume glitzerten im Rauhreif. Mein Garten, meine
Terrasse wie in Silber eingesponnen.
Heiliger Abend. Vormittag die letzten Besorgungen in der Stadt, dann bei
meiner alten Tante Clara, zu Tisch Harry.
½6 bei A. Ich teilte seine Traurigkeit. Arme kleine Lili. Ich denke
mehr an sie, als ich sagen kann. A. dann zu seinem Bruder Julius, ich nach
Hause. Harry bei mir zum Nachtmahl. Wellesz haben ihn lächerlicher Weise
nicht eingeladen, weil er keinen Besuch gemacht hat. Schmöcke. Ich sagte
daher auch zum Nachtmahl ab und fuhr erst um ½ 10 in den Kaasgraben.
Etwas ermüdender Rummel.
Heute A. bei mir zu Tisch. Wenn er nur schon gesund aus Berlin zurück
wäre. Diesmal habe ich nur Angst vor der Reise. Dass sie ihm schaden,
dass er sich dort aufregen könnte. Niemand sohaut dorf auf ihn wie ich.

[ckp621]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Dezember 1928

An A.S., Berlin.
Wien, 27.12.1928.
XIX. Hochschulstrasse 16.
Liebster,
es war sehr, sehr lieb von Dir mir gestern gleich den Flie¬
der und die Rosen herüberzuschicken – ich habe mich so gefreut und
gleich alle Stiele mit einem Messer unten gespalten und in Salzwas-
ser gesteckt, damit sie sehr lange frisch bleiben.
Das Nachtmahl mit Hery und Fredi war ganz gemütlich. Es hat
ihnen geschmeckt und sie fühlten sich sehr wohl. Gestern Abend setz¬
te noch Tauwetter mit lebensgefährlichem Glatteis ein. Viele
Unglücksfälle, der Zustand der Wiener Strassen ein Skandal, wie Du den
empörten Zeitungen entnehmen kannst.
Heute ein langes Gebrodel im Bett. Später Inspektion der
Küche und des Mädchenzimmers. Moralpredigt an Sophie über ihre
grenzenlose Schlamperei. Ich glaube nicht, dass das lange währen
wird. Um die Mittagszeit kurzer Spaziergang bei
mildem Tauwetter und Sonnenschein. Begegnung mit Ehepaar Salten in
der Nähe meines Hauses. Sie kommen Donnerstag den 3. zum Thee. »Otti«
trug ein Pintscherl an ihren Bauch gepresst, nur der Kopf sah aus
ihrem Nerzpelz hervor. Symbol der Thierliebe im Hause Salten. Mittag
rief ich Sil Vara und Frau Csapo an. Sie kommen. Er war besonders
liebenswürdig und sagte, er habe mich schon anrufen wollen, um mir zu
erzählen, dass er jetzt alle Stücke, die er im Laufe dieses Jahres nach
Amerika geschickt hat, bis auf 3 zurückbekommen hat, die in die engere
Wahl gezogen werden. Unter diesen dreien ist auch das meine. Wenn
es auch noch nichts Positives ist, so spreche das doch sehr für mein
Stück. Ich bin überzeugt, dass man es schliesslich auch ablehnen wird,
aber immerhin zögert man »ehrenvoll«.
Zu einer richtigen Tätigkeit bin ich heute noch nicht
gekommen. Es ist noch etwas Unruhe, Nervosität und physisches Unbe¬

[ckp622]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 27. Dezember 1928

hagen vorhanden. Ich hoffe, mein Liebes, Du bist in guter Ver[f]assung
dort angekommen und freue mich schon einem ersten Bericht entgegen.
Morgen Nachmittag bei Alma. Ich bin schon neugierig, wie das sein
wird. Ich will morgen Vormittag arbeiten, und da der Nachmittag ent¬
fällt, und erst Samstag Vormittag wieder in die Stadt und zu Tisch zu
meiner Schwester fahren.
Heute kommen noch Otto und Anna zum Nachtmahl. Meine
Schwägerin ist erkältet. Aber da der Hasenrücken sich nicht halten
würde, wollte ich nicht verschieben. Die Eugenie (von Heinrich Mann)
habe ich noch gestern zu lesen begonnen, aber vorläufig finde ich kei¬
nen Gefallen daran. Die Merkmale der Zeit sind rein äusserliche, die
Atmosphäre fehlt.
Mein Liebes, wenn Du wüsstest, wie merkwürdig mir zumut
ist Dich so weit fort unter andern Menschen zu wissen. Ich bin gar
nicht mehr traurig heute, aber ich befinde mich in einem Ausnahms¬
zustand. Meine Wohnung, die ganze Gegend erscheint mir anders und
fremder. Ich merke jetzt erst, dass ich noch nicht ganz eingewöhnt
bin.
Nun sage ich Dir aber für heute gute Nacht und trage den
Brief selbst in den Kasten. Einen guten innigen Kuss.
Deine C.K.

[ckp623]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. Dezember 1929

Berlin, 28.12.1929. Hotel Esplanade.
Nach dem Frühstück.
Mein Liebes, Chronik der Reise. Den Hollywood-Roman ausgelesen (Schluss
überhetzt), – Nachtmahl à la carte im Speisewagen. Zufällig gegenüber
Schriftsteller Victor Willner (bei Ullstein, Querschnitt, auch
Tempo) – Leidlich geschlafen, Ankunft bei Regen (wenig). Esplanade; -
angenehmes Zimmer mit Bad (wenn nur die Douche ginge!) – Heini um
10. Gegen 11 zur Probe; -fertig gemacht; 3 Uhr O.; -bettlägerig. Arnoldo; -
viel über die Zustände in Italien und Arnoldos gegenwärtigen Posten,
Arbeit, Aussichten; mit ihm spazieren (er ist zum erstenmal in Berlin); -
bei O. mit A. gegessen, Heini von der Probe etwas später; – nach 4 im
Hotel; – unbeschreibliche Müdigkeit, gelesen (Lit. Echo u. dgl.) – um ½7
holt mich A.; – in ein ziemlich fern gelegenes Kino, fast unbekannt,
aber besonders hübsch; – Ungarische Rhapsodie; vorzüglich – das
Ende albern, wegen des dringenden »Happy« – - dann entdeckte ich
(durch Vermittlung eine der Espl.-Directoren) ein angenehmes stilles
Alt-Berliner Restaurant an der Postdamer Brücke (also recht nah)
wo ich mit Arnoldo nachtmahlte.–Recht gut geschlafen, mit argen Kopf¬
schmerzen erwacht – und so müd, dass ich mich nochmals hinlegte. Te¬
lefonische Gespräche mit Dora, Frau Fischer, Heini; – will im Tiergarten
spazieren gehen (Wetter wieder kühl und klar) – und zu Feilchenfeld.-
Zu Tisch bei Mimi und Viki.–Abends ins Theater, Petroleuminseln, worin
Heini zwei Rollen spielt.
Lebwohl, mein Liebes- ich bin mit meinen besten und innigsten Gedanken
bei Dir. Ich küsse Dich sehr. Dein A.

[ckp624]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 28. Dezember 1928

An A.S., Berlin.
Wien, 28.12.1928.
Liebster,
ich bin erst nach 8 Uhr von der Alma nach Hause gekommen,
habe genachtmahlt und will Dir nun rasch meine Impressionen schil¬
dern, so lange sie noch frisch sind. Ich habe noch nie eine so komische
Mischung von Boheme und Kleinbürgerlichkeit gesehen. In dem schmalen,
etwas schlamperten Vorzimmer stürzte ein Mittelding zwischen Diener
und Groom freudegrinsend auf mich zu, half mir ablegen und schob mich
in ein Zimmer, wo mich Werfel erwartete und mir eine Entschuldigungs¬
rede wegen der Gedichte halten wollte. Ich erklärte ihm, ich sei
nicht böse. Alma tauchte einen Augenblick in einem unmöglichen niel¬
grünen tiefdecolletierten Teagown auf, begrüsste mich mit grosser
Herzlichkeit und hoffte mich später zu sehen. Diverse Mäntel im Vor¬
zimmer hatten mir Gäste verraten, die ich später zu sehen bekam. In-¬
dessen sprach Werzel lang mit mir über meine Gedichte, von denen er
sagte, dass sie ihm, je öfter er sie liest, desto stärker berühren, d.h.
eine Anzahl von ihnen. Die, die ihm nicht gefallen, sind alle aus frü¬
heren Zeiten und ich verstand sehr gut, was er meinte und mir gefallen
sie auch nicht mehr. Gut sind mit wenigen Ausnahmen nur die, die ich
im Zusammenhang mit Dir gemacht habe, oder vielmehr in den glücklichen
und unglücklichen Stimmungen der letzten Jahre. Er sagte aber, dass
man auch bei den schlechteren Gedichten die starke lyrische Begabung
spürt, sie seien alle musikalisch und stark empfunden, nur sprachlich
oft abgegriffen und banal. Ich muss ihm Recht geben. Von den späteren
Gedichten findet er manche vollendet, besonders die »Traurigen« aus
Gardone (Ort und Datum stehen nicht dabei). Er riet mir sehr viel Ge¬
dichte zu schreiben, denn er glaubt, dass ich noch Bedeutendes leisten
könnte und ich solle es ihm zu lesen geben oder vorlesen, wenn ich et¬
was fertig habe und er hofft, wir werden uns jetzt oft sehen und spre¬
chen. Ich hatte ein gutes Gefühl nach diesem Gespräch und glaube an

[ckp625]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 28. Dezember 1928

eine wirkliche Sympathie. Wir gingen dann in den Salon, wo eine Menge
Maler, ein hässliches Malweib und eine kaum schönere Gräfin Coudenhove
sass. Alma kochte schwarzen Kaffee, duzte alle, schickte den etwas
schmierigen Dienerknaben, den sie »Ernsti« rief, Schnaps und Gläser
von ihrem Schreibtisch holen. Dazu gab es einen Baumkuchen und Weih¬
nachtsstrietz. Es wurde viel über Malerei, Porträts, Kokoschka gespro¬
chen und ich glaub, ich hab genug geredet.
Alma begleitete mich dann hinaus und redete noch zwi¬
schen Tür und Angel eine Viertelstunde lang von Dir und um Dich he¬
rum. Ich sagte ihr, daß mich nur interessiert, dass Du Dich dort nicht
erkältest und Dich über nichts aufregst, alles andere sei ganz belanglos
für mich. Details dieses Gespräches wenn überhaupt, dann mündlich. Ich
glaube aber, wir können sie uns schenken. Wir haben übrigens Beide
gefunden, dass Du sehr schön bist.
Ich habe mit Alma verabredet, dass sie und Werfel Ende
nächster Woche Samstag oder Sonntag mit Dir zusammen zum Nachtmahl zu
mir kommen. Ich telefoniere ihnen, sobald ich den Tag Deiner Ankunft
weiss. Ich fand zuhause Deine liebe gestrige Karte vor und erwarte
morgen den ersten Brief. Ich werde übrigens nicht immer so viel
schreiben, denn ich fühle, dass ich mehr arbeiten muss. Ich bin gar
nicht zufrieden mit mir. Aufregungen, Sorgen und zuletzt die Ueber¬
siedlung haben mich in den letzten Monaten zu sehr erfüllt. Vielleicht
werde ich doch die »Corday« vorläufig sein lassen müssen, so sehr sie
mich lockt und erst durch etwas anderes ins Arbeiten zu kommen ver¬
suchen.
Morgen Vormittag will ich in die Stadt und zu Tisch zu
Anna. Dann aber bis Mittwoch mich nicht von hier fort rühren. Gute
Nacht, mein Liebes, sei nur vorsichtig bei diesem Sauwetter, erkälte
Dich nicht und wenn Du das Geringste spürst geh nicht aus.
Ich sitze in meinem Erker, der Regen prasselt an die Fen¬
sterscheiben, alles ist still im Haus und mir ist, als wär ich allein
auf einer fernen Insel oder in einem fremden Land. Ich küsse Dich sehr.
Deine C.K.

[ckp626]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Dezember 1928

Berlin, 30.12.1928.
Mein Liebes, vor allem habe ich die Chronik der letzten Tage nachzu¬
tragen. Am 28. Morgen ein Traum vom Zug der Schatten! – Es kam ein
Mensch darin vor, der sich »der Vermeider« nannte – ich hatte das Stück
meinem alten Kollegen ci-devant Freund Kapper vorgelesen – er fand
diese Figur und besonders die Bezeichnung Vermeider vortrefflich, was
mir lächerlich vorkam, da die Bezeichnung nur ein Notbehelf war, wie
etwa der Raisonneur.-
Bank – Feilchenfeld auf Reisen, Gespräch mit Popper.
Mittagessen bei Viki und Mimi mit Arnoldo; – der Nachmittag fing wie
gewöhnlich in Berlin erst nach 5 an – Die übliche Müdigkeit im Hotel.-
Abends mit Arnoldo im Staatstheater. Feuchtwanger Die Petroleuminseln;
nicht uninteressant, interessanter die Regie; Heini in zwei kleinen
Rollen sehr gut. Besonders als Viscount elegant und nobel.
Eine ausgezeichnete Darstellerin, die Koppenhöfer, Gemahlin von K....
mit Arnoldo, Heini; Ruth kam dazu, spielt in einem Wallace-Stück all¬
abendlich.
Gestern Samstag ein schwerer Nebeltag; gegen Mittag zu O. Gespräch mit
ihr und Arnoldo – über italienische und Zukunftsmöglichkeiten all¬
gemeiner (politischer) und besonderer Natur.–Zu Dora. Arnoldo kam nach.
Dort gegessen – sämtliche Söhne und Ilse (Lors Gattin). – Ins Hotel; ver¬
geblicher Versuch zu arbeiten. – Abends mit Arnoldo, sowie Viki und Mimi
in der Scala, grosses Variété, mässiges Programm mit einigen Ausnahmen.
Gemeinsames Nachtmahl – die Vorgenannten und Heini im Kurfürsten.
Heute Sonntag Früh unser Telefongeapräch. Gegen 11 kam Viki – wir plau¬
derten in meinem Hotelzimmer, vorzugsweise über Heini, seine Chancen;
die allgemeinen Theater- und sonstigem Zustände, Schwierigkeit des Ueber¬
gangs in die Opernregie, von der Übrigens Heini vorläufig trotz
seiner Unzufriedenheit bei Jessner nichts wissen will. Vor allem ist
die relative Sicherheit seiner Stellung nicht zu unterschätzen.–Zu O.,
die noch immer bettlägerig. Arnoldo. Heini abgeholt, mit ihm zu Fi¬

[ckp627]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Dezember 1928

schers, wo auch Viki und Mimi, sowie Barnowsky mit Frau; später kam
auch das 2jährige höchst anmutige Töchterchen des jungen Paares. So
Fischers von grosser Herzlichkeit. – Einiges geschäftliches, das morgen
im Bureau weiter behandelt werden soll. Die Herausgabe der Erzählen¬
den Schriften geht sehr schlecht.–Elisabeth B., die auch hätte kommen
sollen, lag angeblich mit einer Grippe zu Bett – wollte mir telefonie¬
en, was ihr aber bisher nicht gelungen ist. – Um ½6 erst zuhause,
ein wenig geruht – und nun wie Du schon bemerkt haben dürftest schrei¬
be ich Dir und danke Dir sehr für Deinen Brief, der bald nach unserem
Telefongespräch eintraf. Deine Schilderung des Milieus bei Alma
zutreffend, nicht ganz ohne ein bisschen Bosheit. Erfreulich, dass
Werfel Deinen Gedichten Verständnis und Sympathien entgegenbringt;
und wie es scheint dieselben am schönsten findet, die auch meine Lieb¬
linge sind.–Ende dieser Woche, mein Liebes, werde ich noch nicht in
Wien sein. Arnoldo reist am 2. ab,– am 4. ist die Oedipus-Première;
ich sehe mir das Stück natürlich erst am Tag darauf an; erst nach
der Première hat Heini mehr Zeit, und so denk ich Montag nächste
Woche, am 7. von hier abzureisen. – Mein Befinden ist diesmal ganz
gut, – möge es so bleiben.
Wünsche fürs nächste Jahr auszusprechen – versag ich mir. Sie gehen an
eine Instanz, die sich nicht im geringsten um uns kümmert. Was uns Beide
anbelangt, so fühlst Du was Du mir bist und sollst es immer fühlen
und wissen. Ich hoffe, Du wirst die Tage, die ich Dir noch fern bin, in
Ruhe bei einiger Arbeit bei gutem Befinden und gelegentlich in ange¬
nehmer Gesellschaft verbringen und immer empfinden, wie nah und zugehö¬
rig ich Dir bin. Für heut noch einen zärtlichen Kuss und alles Innige
und Gute im tiefsten Deingedenken. Dein A.

[ckp628]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. Dezember 1928

An A.S. Berlin.
Wien, 30. 12.1928.
Mein Liebes,
ich war so froh heute Früh Deine liebe Stimme zu hören,
sie klang ganz nah und sehr warm. Im übrigen ist heute ein grauer, un¬
angenehmer Tag und ich habe der Sophie gekündigt und mich über alle
Massen geärgert. Vorgestern, als ich von der Alma heimkam, brannte das
Licht in ihrem Zimmer, in der Küche, im Hausflur, auf der Treppe, im Vor¬
zimmer und in meinem Schlafzimmer. Ich fand sie dabei, mein Bett zu
machen. Als ich sie wegen dieser sinnlosen Verschwendung zur Rede stell¬
te, lachte sie dumm wie immer. Gestern als ich heimkam – es war ¼ 7 -
und ich seit Vormittag 11 Uhr fort – fand ich mein Zimmer eiskalt, weil
sie den Ofen abgesperrt hatte und ich musste mich ins Bett legen, um
nicht zu erfrieren. Heute stellte sich wieder heraus, dass sie dem Fleisch¬
hauer eine Rechnung doppelt bezahlt hatte. Als ich ihr neuerliches
dummes Lachen vorwarf wurde sie frech und ich kündigte ihr. Ich will
mich nicht, was meine Arbeit oder richtiger mein Nichtarbeiten anbelangt,
auf sie ausreden, aber sie ist schon mit Schuld. Denn erstens
macht sie mir mein Leben gar nicht behaglich und zweitens bin ich nie
beruhigt über das, was sie tut oder nicht tut.
Ich bin heute gar nicht ausgegangen. Mittag war Hery hier
(der einen schrecklichen Schnupfen hat) und jetzt bin und bleibe ich
allein. Morgen wird es wahrscheinlich au[c]h so sein. Ich werde wohl das
Neue Jahr ganz einsam begrüssen und doch mit meinem ganzen Herzen bei
Dir und mit allen meinen Gedanken um Dich sein. Ich habe Dich lieb und
jeder Schmerz, den Du fühlst, ist auch ein Schmerz für mich. So ist die¬
ses Jahr in mehr als einem Sinn auch für mich ein sehr trauriges Jahr
gewesen. Ich weiss, dass es für Dich kein Vergessen geben kann und ich
wünsche mir, nur die Macht Dir über böse Stunden, die noch diesem Leid
zugehören, hinweghelfen zu können und Dir eine wirkliche grosse Freude.
Komm bald und komm gesund zurück. Ich küsse Dich innig. Deine C.K.

[ckp629]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 1. Januar 1929

Berlin, 1.1.1929.
Mein Liebes, der gestrige letzte Tag des Jahres 28 hat so getan, als
wenn … Der langerwartete Dollarscheck aus Amerika kam – S. F. zahlte
31.–35. Auflage Therese, – und endlich erschien gar die mehr oder weniger
heilige Elisabeth – Aber ich will in Ordnung erzählen. Vormittag
bei S. F., sprach ich ihn, Bermann, Loerke, Kayser und Maril, – ohne dass son¬
derlich viel neues herauskam. Das wesentlichste, dass das Deutsche Theater
in den Kammerspielen den Reigen spielen möchte. Ich liess dem Direc¬
tor Klein (in Firma Reinhardt) sagen, – er möge mich anrufen, – ev. sei ich
ja bis Sonntag da; – gleiches lass ich den Rotters bestellen (die die
Komödie der Verführung spielen wollen) – Auch über die Buchausgabe
Reigen (Harz) gab es eine Unterhaltung, in der S. F. wieder alles, was er
Tags zuvor gesagt, hatte, zurücknahm.
Zu Tisch war ich wieder bei Michaelis. Um 5 zuhause – Da rief Elisabeth
Bergner an – und 1½ Stunden später erschien sie selbst – nach einer
10tägigen Grippe blass, sehr charmant und klug.
Eben ½11 Vormittag unterbricht der Briefträger mit Deinem lieben
Sonntagsbrief aufs angenehmste dieses Schreiben, und ich umarme Dich
in dieser Pause – – – Nun zurück zu E. B.– In Kürze: sie brennt darauf
en[d]lich die Else zu spielen, – hat auch tatsächlich mit Strnad schon ge¬
sprochen, der auch brennt, um einige Grade niedriger denk ich, aber ver¬
lässlicher.) – Ich zeigte mich weiter etwas skeptisch; – wir redeten
über den Film, der sie, wie sie mir sagt, von der Else nicht ganz erlöst
hat – worauf ich noch einiges über die Gestalt der Else und die Kongruenz
zwischen ihrer (B.’s) Künstlerschaft und der Elsegestalt sagte. Wir tele¬
graphi[e]rten also Strnad – ob er vor Sonntag kommen könn¬
te; wenn nicht, so scheint Elisabeth B. entschlossen in allernäch¬
ster Zeit (so bald sie ganz erholt) nach Wien zu fahren.– Wir rede¬
ten dann noch sehr viel von Heini, für den sie eine ganz besondere Vor¬
liebe hat; über ihre »Julie«, über Max Reinhardt, dem sie die Haupt¬
schuld an dem Echec der Romeovorstellung gibt. Sie behauptet, dass sie

[ckp630]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 1. Januar 1929

die Else spielen könne, wo es ihr beliebt; – jeder auch Jessner wür-
de ihr das Theater zur Verfügung stellen.-? Alles weitere hängt nur
von den Besprechungen mit Strnad ab – ehe diese tatsächlich und
ernsthaft und ausführlich stattgefunden hat, – ist nichts sicher zu
sagen. (Auch dann noch nicht). – In jedem Fall, auch wenn Strnad
nicht hieherkommt, sprech ich sie noch einmal; wahrscheinlich bei
ihr.-
Den Sylvesterabend bei O. mit Arnoldo, Heini, Ruth. Das neue Jahr kam
unmerklich; – ich spielte mit Heini Bach vierhändig; von Nachrufen auf
das vergangene Jahr wurde abgesehen. Um 1 Uhr war ich schon, von Heim
und Arnoldo begleitet, im Hotel, schlief gut, d.h.ich wachte nicht auf
in der Nacht, – überhaupt noch kein einziges Mal seit ich in Berlin bin-
träume aber viel und undeutlich- habe heute ziemlich arge Kopfschmer¬
zen. Wundervoll es Wetter; Heini holt mich zu einem kleinen Spazier¬
gang ab. Dass Du die Sophie gekündigt hast, ist sehr ver¬
nünftig – übereile Dich nur nicht mit der neuen Wahl.
Dein Brief, mein Liebes – hat mich sehr tief und wohltuend berührt. Ich
kann Dir nur schwer antworten, denn es ist mir nicht gegeben so gute
Worte zu finden – in Briefen wenigstens nie. Aber Du sollst wissen
und weisst es wohl auch – wenigstens manchmal, wie lieb ich Dich habe
und wie dankbar ich Dir bin. Nur dies; Dank, und im wahrsten und
weitesten Sinn. Ich küsse Dich aufs zärtlichste Dein A.

[ckp631]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. Januar 1929

An A.S. Berlin.
Wien, 1.1.1929.
Liebster,
ich habe Dir gestern nicht geschrieben, da ich ja mit
der Morgenpost einen Brief abschickte und den Sylvesterabend trotz
aller guter Vorsätze in einer mässigen Stimmung verbracht habe. Die
Stille und Oede des Tages wurde nur durch einen kurzen Besuch Minnas
unterbrochen, die mir noch den letzten Flieder herüberbrachte – ein
lieber Gedanke von ihr. Meine Hausfrau gab rote Rosen an der Tür ab.
Sonst war ich immer allein und Sturm und Regen waren die eintzigen Ge¬
räusche die zu mir kamen. Gegen Abend kam Dein Brief. Wenn ich auch
begreife, dass Du des »Oedipus« und Heinis wegen länger in Berlin
bleibst, so bin ich doch enttäuscht, denn ich hatte diesmal wirklich
geglaubt, dass Du Donnerstag oder Freitag hier sein wirst. Dies soll
kein Vorwurf sein, aber eine Erklärung meiner etwas zerpatschten Stimmung
Sophie war zu ihrer Tante gegangen und ich sass da, unfähig
zu arbeiten, schluckte mühsam die »Eugenie« zu Ende, ass eine Schinken¬
semmel und trank einige Gläser Portwein. Einen Augenblick lang dachte
ich daran mich schön anzuziehen – Spitzenkleid und Abendmantel – ins
Grand Hotel oder Bristol zu fahren und dort zu nachtmahlen. Ich hatte
Sehnsucht nach Lichtern, Menschen, Musik. Aber dann wusste ich doch,
dass das alles für mich viel zu teuer ist und nicht dafür stehen wür¬
de und ich spann mich wieder in allerhand Gedanken ein, die sich um
Dich und mich drehten und sicher nicht böse, nur ein wenig traurig wa¬
ren. Um 11 Uhr nahm ich Phanodorm und ging zu Bett, um 12 Uhr weckte
mich mein Bruder Otto mit einem telefonischen Neujahrswunsch.–Heute
waren zu Tisch meine alte Tante und die Kinder da. Sie gingen alle
gleichzeitig nach dem Essen wieder fort. Sonst bin ich wieder den gan¬
zen Tag und Abend allein. Um die Mittagszeit war ich eine Viertelstunde
an der Luft. Es war nasskalt und rutschig. Am Nachmittag habe ich am

[ckp632]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. Januar 1929

»Kammerdiener« weitergeschrieben, nur um irgendwie ins Arbeiten hi¬
neinzukommen, aber ich war bald müde. Immerhin hat diese Novelle momentan die
meisten Chancen. Alles in allem kein Jahresanfang, der mich sehr freut.
Ich will mich sicher nicht beklagen und undankbar sein, weiss, dass
es anderen Menschen viel schlechter geht, wenn man hier von »schlecht
gehen« überhaupt reden darf. Aber manches Mal (bitte lache nicht)
fühle ich mich für diese Stille und Enge zu jung, ich komme mir vor
wie eine Maus in einer hübschen kleinen Falle mit einem guten Stück¬
chen Speck darin. Irgendwo ist die weite Welt, das Leben – ich sitze
und knabbere. Vielleicht werde ich das, was ich schreibe, morgen nicht
mehr wissen und gewiss nicht mehr fühlen, wenn Du wieder da bist. Aber
heute Abend ist es nicht anders.
Ueber den Herrn »Vermeider« musste ich lächeln. Irgend¬
wie hat diese Bezeichnung mit Dir und Deinem Wesen zu tun. Uebrigens
ist mir dieser Tage zu Bewusstsein gekommen, dass beim »Zug der Schat¬
ten« zwischen Titel und Stück auch noch nicht ganz die richtige Bezie¬
hung besteht oder richtiger: der wundervolle Titel müsste an irgend
einer Stelle eine stärkere Begründung finden. Findest Du dumm, was ich
da sag? Morgen höre ich wohl von Dir. Mit wem gehst Du zu Oedipus? -
Für heute Schluss. Ich umarme Dich trotz düsterer Stimmung von ganzem
Herzen.
Deine C.K.

[ckp633]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. Januar 1929

Berlin, 3.1.1929.
Mein Liebes, vom Neujahrstag hab ich noch zu berichten, dass gegen
Abend ein schönes Zyklamenarrangement von Elisabeth kam – sie war bei
mir gewesen gerade als von Heini ein Zyklamenkörbchen angelangt war;
am nächsten Morgen sandte ich ihr Flieder, bald darauf rief sie mich
an. Es war indessen ein Telegramm von Frau Strnad an mich gekommen,
der Professor käme am Donnerstag (heut) aus Köln in Wien an (leider
ohne Kölner Adresse, – es wäre so einfach gewesen, wenn er von Köln aus
hieher gekommen wäre). Nun erinnerte ich sie an Dein Stück. Sie hatte
überhaupt keine Ahnung – ob es nicht hiesse »Im Rosengarten«. -
Ich sagte ihr den Titel, sprach vom Inhalt – sie hatte es offenbar
nicht gelesen – musste auch nicht, ob sie es zurückgeschickt hat oder
nicht – und »versprach« mir es noch während meiner Anwesenheit hier
zu lesen – wenn es überhaupt vorhanden sei!
Nun wurde für den Abend nach dem Theater eine Zusammenkunft verabre¬
det im Hotel Esplanade –
Zu Mittag reiste Arnoldo ab. Seine persönliche Wirkung war
auch hier überall die beste; und ihm selbst hat der Aufenthalt hier
körperlich und seelisch wohlgetan.–Mittagessen mit O., Heini im Re¬
staurant (Ewes?), kleiner Spaziergang (allein) durch die Stadtstras¬
sen, die ich jahrlang nicht gesehen. Erinnerungen an erste Berliner Auf¬
enthalte. – Am späten Nachmittag ein wenig gearbeitet (Aphoristisches
für E. Lothar) – ins Theater, um Ruth spielen zu sehen; – ein Wallacestück
»Der Zinker« – von einer fast unfassbaren Kindlichkeit und Dummheit.
Ruth sehr nett (lächerliche Rolle), anfangs an Elisabeth erin¬
nernd. Dann ins Hotel mit Heini und O. gegessen. Elisabeth erwartet; -
die um 11 Uhr telefonieren liess: Temperatur geschwollenes Gesicht
u. s. w. (Ich war natürlich vorbereitet gewesen).
Heute Vormittag werde ich wahrscheinlich Wiegler bei Ullstein aufsu¬
chen, eventuell Kerr; zu Tisch bin ich (allein) bei Mimi und Viki.
Mein Befinden ist gut, meine Stimmung den Umständen entsprechend;

[ckp634]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. Januar 1929

Arnoldos Gegenwart hat mir wohler getan, als ich vermutet hätte;
und insbesondere einige allgemeine Gespräche mit ihm haben mich in
meinem Glauben an sein moralisches und geistiges Wesen noch befestigt.
Heini befindet sich eigentlich seelisch besser als ich nach seinen
letzten Briefen vermutet hätte. Die Theatralischen Zustände hier (und
in der Welt) sind im Grunde die einzigen wesentlichen Ursachen sei¬
ner gelegentlichen Depressionen.
Es ist charakteristisch, dass sich auch diesmal, wo etwas concretes mit
mir zu besprechen wäre, das Deutsche Theater nicht um mich kümmert. -
Noch kein Brief von Dir da. Dein Sylvestertelegramm ist Dein bisher
letztes Lebens- und Liebeszeichen. Vorgestern kam Dein vierter Brief vom
30. – - – Du kannst Dir kaum denken, wie sehr ich Dein geschriebenes Wort
vermisse – Hoffentlich bleibe ich heute nicht ganz ohne Nachricht.-
Für morgen Mittag bin ich (mit Mirjam und Naemah) zu Dora, für Sonntag
bei Pieterkowski geladen (mit Heini und O.); – der Sonntag bliebe
für Elisabeth Bergner frei, wenn ich überhaupt noch was von ihr höre.
Uebrigens, – höflich-opportunistisch, werd ich mich telephonisch nach
ihrem Befinden erkundigen -; so problematisch ihre Temperaturen in je¬
dem Sinne sind. Wenn sie auf etwas brennt, kann es immer noch (unleserlich)
– – – –
Ich umarme Dich zärtlich und bin mit innigsten Gedanken Dein A.

[ckp635]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Januar 1929

Wien, 3.1.1929.
An A.S. nach Berlin.
Mein sehr Liebes,
ich danke Dir sehr für Deine besonders lieben Zeilen,
die ich gestern Abend erhielt und ein wenig gute Wärme in meine
etwas trübselige Einsamkeit brachten. Ich hoffe, Du hältst mich nicht
für vergnügungssüchtig, weil ich von dieser Einsamkeit spreche, aber
ich war seit Samstag nicht in der Stadt und wenn selbst fallweise
ein Besuch kommt oder ein Gast, so bin ich doch viele Stunden und
viele lange Abende allein. Dieser viele viele Schnee draussen ist
ja wunderschön und ich schaue jeden Augenblick entzückt zu meinem
Fenster hinaus, aber er gibt einem noch mehr das Gefühl der Abgeschlos¬
senheit, das manchmal, vielleicht aus Nervosität zu einem Angstgefühl
wird. Ich sollte und wollte heute Vormittag in die Stadt, um für meine
Jausengäste (F. S. und Gattin und Sil Varas) einzukaufen. Aber der
Verkehr mit der Elektrischen ist höchst problematisch. Vor jedem
Wagen fährt eine Schneemaschine (ich hätte fast gesagt ein Eisbre¬
cher) und ein Auto ist mir zu kostspielig für den Zweck. So werden
sich die Herrschaften mit Cottage – Produkten begnügen müssen. Ich war
sehr froh gestern Frieda zu Tisch zu haben. Ich diktierte ihr dann
einen Brief an den Verlag Weller und fünf grosse Seiten »Kammerdie¬
ner«, an dem ich dann am Abend weiterschrieb.
Ueber die Chancen mit Elisabeth freue ich mich sehr. Hof¬
fentlich wird wirklich was daraus. Erinnerst Du Dich, dass es mein
erster Gedanke war, als Du mir die »Else« zuerst vorgelesen hast. Ich
sagte damals, das müsste die Bergner spielen. Ich sah es immer als
eine Art Monodrama vor mir. Ich schreib Dir heute Abend wohl noch
mehr. Jetzt muss ich mit meinen Röhrenstiefeln in den Schnee hinaus
einkaufen und zur Post. Ich freue mich schon so Dich
wieder hier zu haben. In diesem Gedanken umarme ich Dich – - -
Deine C.K.

[ckp636]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 5. Januar 1929

Berlin, 5.1.1929
nach dem Frühstück.
Mein Liebes, also Elisabeth hat sich doch wieder gemeldet – während ich
nicht im Hotel war – dann war sie wieder nicht zu erreichen; und ich
hab ihr geschrieben, dass ich heute zwischen 10 und 11 Uhr Anruf erwarte.
Und gestern hat sich auch das Deutsche Theater gemel¬
det – durch den Herrn Kahane: Direktor Klein sei krank – schleppe sich
nur mühselig täglich zu den Proben – aber er habe ganz neue Ideen zum
Reigen – werde, – sobald die Frage aktuell werde – nach Wien zu mir rei¬
sen u. s. w.–Dies sind die geschäftlichen Resultate meines Aufenthaltes
bisher – und dass ich nicht vergese – Ersuchen eines Pressevereins
eine Aufführung des Abschiedssoupers (augenblicklich mein unsterblich¬
stes Werk) tantièmenfrei zu gestatten.–Von gestern ist noch zu berich¬
ten, dass ich zu Tisch bei Michaelis war, – ausser mir Lucy v. Jacoby,
Mirjiam und Naehmah – es gab Gespräche über Seelenwanderung, Religion,
Journalismus, alles in vernältnismässig heitrer Färbung. Um ½6 zuhaus.
Sehr heftige Kopfschmerzen. Nachher Oedipus (dem ich nicht beiwohnte)
mit O. und Heini genachtmahlt. Heute Mittag zu Pieterkowskys, – den
Abend habe ich mir vorläufig für Elizabeth Bergner frei gehalten.
Es bleibt also dabei, (wenn nichts unvorhergesehenes eintritt, was nicht
anzunehmen ist), dass ich Montag Abend zurückfahre – und gegen 10 hoffe
ich in Wien zu sein, rufe an, und sehe Dich jedesfalls noch Vormittag. Und
Abend bist Du hoffentlich bei mir. Ich freue mich nachhaus und zu Dir-
und denke, dazu in besserer Verfassung anzukommen als das letzte
Mal – wenn auch meine Seelenstimmung nicht eben hell ist. Doch fühl ich
mich körperlich trotz den heutigen Kopfschmerzen gar nicht übel. Du
schreibst in den letzten Tagen nichts von Deinem Befinden – so nehme
ich an, dass die Schmerzen gelinder oder ganz geschwunden sind.
Für heute mein Liebes, sag ich Dir lebwohl, drücke Dich ans Herz und um¬
arme Dich in aller Innigkeit. Dein A.
Eben ruft E.B. an, heute Abend (wenn sie nicht absagt) sprech ich sie
voraussichtlich im »Poetic Film«.

[ckp637]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 4. Januar 1929

An A.S. Berlin.
Wien, 4.1.1929.
Mein Liebes,
eben habe ich mir Deinen Brief vom 3. aus dem Kastel
geholt, da Sophie nicht zuhause ist. Ich begreife gar nicht, dass Du
an diesem Morgen keinen von mir hattest. Denn ausser am 31. schrieb
ich Dir täglich.
Heute Vormittag war ich also wieder einmal in »Wien«,
ich kam mir schon wie das Lentscherl vom Land vor und blieb vor allen
Auslagen stehen. Ich gab meine Weihnachtsschuhe gegen einen Bon
beim Schuster Kardos ab, da er meine Grösse nicht vorrätig hatte, dann
fuhr ich zu Laufer (1 S.20), um noch eine Kleinigkeit wegen des Man¬
tels zu besprechen. Um 1 Uhr war ich mit der Elektrischen natürlich
wieder zuhause und um ½2 kam Baron P. zu Tisch, der mich Neujahr an¬
rief und mir sagte, dass er Mittags am ehesten herauskommen kann. Er
war von der Wohnung begeistert, sagte, er sei froh, dass ich es so schön
und gut habe. Wir sprachen sehr viel von Dir und dann über Religion,
Katholizismus etc. Uebrigens kennt er Frau Czapo, die gestern bei mir
war und was ich von allen Seiten über sie höre macht sie mir nicht
sympathisch. Sie hat eine Bridgestube im Hotel Royal in der Singer¬
strasse mit sehr schlechter Gesellschaft etc.
Nun, Liebes, muss ich Dir noch sagen, dass ich gerührt
bin, dass Du mit Elisabeth B. über mein Stück gesprochen hast. Wenn
sie das Stück verlegt hat, könnte sie sich das stück von Kahane ge¬
ben lassen, der es auch hat. Oder hältst Du es für besser das nicht
zu erwähnen? Viel wichtiger aber ist es, dass die »Else« zustande
kommt. Am besten wäre Elisabeth käme bald nach Wien. Jetzt ist
»Freiwild« überall angeschlagen als »Meisterfilmwerk« von A. S., was
ich saudumm finde. Es wäre richtiger gewesen nach einem »Jugendwerk von
A. S.« Meisterwerk kann man bei der »Else« sagen. Ich warte mit dem

[ckp639]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25.–31. Dezember 1928

Heute Abend bei ihm.
26.12. Und nun ist er fort. Ich war auch heute zu Tisch und bis 4 Uhr
bei ihm. Um 6 Uhr ging sein Zug. Ich muss mich erst an den Gedanken ge¬
wöhnen, dass er fort ist. Und gleich nach seiner Abreise brachte mir Minna
einen Strauss Flieder in seinem Auftrag. Ich finde das rührend lieb von
ihm.
Harry und Fredi zum Abendessen.
27.12. Zuhause. Innere Unruhe. Vergeblicher Versuch zu arbeiten. Um die
Mittagszeit kurzer Spaziergang, treffe Salten und Gattin. Bitte sie für
den 3. zum Thee. Lade telefonisch Sil Vara und seine Freundin dazu.
Sie nehmen sehr erfreut an.
Abend Otto und Anna bei mir.
28.12. Vormittag zuhause. Nachmittag bei Alma Mahler, langes Gespräch
mit Werfel über meine Gedichte. Er findet, ich nütze meine lyrische
Begabung nicht genügend aus. Einige meiner Gedichte vollendet, und
auch bei den schwächeren Gedichten starkes musikalisches Empfinden.
Komische Wirtschaft dort. Mischung von Bohème und Bürgerlichkeit.
Beim Fortgehen Alma wieder sehr ausfällig gegen die O. Ich betone, dass
die Existenz der O. für mich ganz belanglos ist und mir A.'s Reise
nach Berlin nur wegen der Möglichkeiten von Erkältungen und Aufregun¬
gen zuwider ist. Es waren viele Maler dort, mit denen Alma per Du ist,
aber auch mit einer Art Diener ist sie per Du (17 Jahre alt und schlam¬
pert). Eine andere Welt!
30.12. Harry zu Tisch, sonst den ganzen Tag allein. Meinem Mädchen gekün¬
digt.
31.12. Einsamer Sylvesterabend. Brief von A. Sehr lieb, aber er kommt
erst nächste Woche zurück. Düstere Stimmung meinerseits. Um 11 Uhr
mit Schlafmittel zu Bett.

[ckp640]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 1.–5. Januar 1929

1.1. Tante Clara und Kinder zu Tisch, ganzen Nachmittag und Abend allein.
Trübe Gedanken. Am »Kammerdiener« geschrieben, da ich bei »Corday« der¬
zeit nicht weiterkomme.
2.1. Schneefälle. Ich bin wie auf einer fernen Insel. Die Elektrische
und die Autos kommen kaum vorwärts. Verkehrsstörungen.
3.12. Täglich gute, zärtliche Briefe von A. Wenn er nur schon da wäre!
Zum Thee Felix Salten und Gattin, Sil Vara und Freundin. Es musste sein,
man kann sichs nicht mit allen Menschen verderben. Sil Vara recht sym¬
pathisch, alle Andern minder, besonders die Freundin Frau C. Kriechend
lieb zu mir, herrlich gekleidet, aber der gemeine Zug um den Mund täuscht
mich nicht. Alle entzückt von meiner Wohnung. Beim Fortgehen F. S. hef¬
tige Ausfälle gegen die O. Wie kann A. S. den Sylvesterabend mit diesem
Weib verbringen! Ich sagte wieder sanft mein Verserl auf. Ganz belang¬
los, Rücksicht auf dem Sohn, Schwiegersohn etc. Auch die Liebe zu dem
Schwiegersohn versteht niemand, – ich auch nicht.
4.1. Zum ersten Mal wieder in der Stadt, aber bald wieder zuhause. Putön¬
chen zu Tisch, er war furchtbar lieb und herzlich zu mir und ich hatte
das Gefühl einer Untreue gegen A., nur weil ich mich dabei wohl fühlte.
Ich erzählte dabei fortwährend von A. und liess keinen Zweifel über die
Art unserer Beziehung offen. Ich nehme alle diese Dinge sehr genau
und bin für die strengste Ehrlichkeit, die ich ja auch verlange. Ich habe
den Besuch sofort nach Berlin berichtet.
Ziemlich viel Schmerzen gegen Abend, wie oft in der letzten Zeit. Manch¬
mal mache ich mir Gedanken -
5.1. Nachmittag in der Sternwartestrasse, mit Minna beraten, wie man
Lilis ehemaliges Zimmer umstellen könnte, für das ich ihm den Tisch
zu Weihnachten schenkte. Es sieht so arm aus, da ja die O. die Möbel
nach Berlin genommen hat. Plötzlich fing dieses sonst so stille
Mädchen an mit mir zu sprechen. Abneigung gegen den Schwiegersohn, fast

[ckp641]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–11. Januar 1929

Verdächtigung, Abneigung gegen die O., Angst und böse Ahnungen. Sie
scheint mehr zu wissen. Sie sagte, wenn nur nicht noch et[w]as Schreckli¬
ches Herauskommt. Ich glaube, sie hat mich gern. Aber ich frug nichts
weiter.
Harry zu Tisch. Gespräch über seinen schlechten Verkehr. Melingo etc.
Karl und Magda auf dem Semmering.
Vorige Nacht hatte ich einen bösen Traum in Zusammenhang mit Cary, der
mich verstimmte. Diese Nacht von Olga und Heini lebhaft geträumt.
Ich träume überhaupt zu viel.
6.1. In der Früh Anruf A. aus Berlin. Sehr lieb. Nachmittag noch einen
Expressbrief. Daher mein Wohlbefinden. Von Kleins ein entzückendes Kin¬
derbild A.'s bekommen. Er sieht darauf Lili sehr ähnlich, nur viel
hübscher und gütiger. Morgen kommt A. zurück. Gott gebe uns ein gutes
Wiedersehen und Beisammensein.
8.1. Er kam eine Stunde nach der Ankunft sehr animiert und herzlich zu
mir herüber. Aber auf meine Freude ist ein Hauch von Trauer und Ent¬
täuschung gefallen. Er war doch täglich mit der O. beisammen. Wozu?
Ich weiss heute genau, dass er sie nicht liebt – aber es ist eben ein Grad von
Schwäche, der mich erbittert. Deplazierte Rücksichtsnahme, Angst vor
Szenen, was weiss ich? Dabei gegen mich von einer fast jünglinghaften
Verliebtheit. Heute Abend bei ihm.
10.1. Gestern im Kino »Freiwild« -Film. Hugo H. und Gerty zufäl¬
lig getroffen. Dem Film fehlt die Atmosphäre, aber der Sinn des Stückes
kommt doch zum Ausdruck. Im Restaurant Hartmann genachtmahlt.
11.1. Gestern bei A. zum Abendessen, dann in der Nachtvorstellung Josef¬
städtertheater. Revue »Es liegt in der Luft« (Berlin). Hübsche Musik,
schreckliche Weiber. Mit Beer-Hofmanns nachhause gefahren. Seit 3 Tagen
abnorme Kälte, 14 Grad.
Heute Vormittag Stadt. Besuch bei Hofrätin Z. Dann zu Tisch bei Otto-

[ckp642]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 11.–24. Januar 1929

Emmy. Am Abend im Kino mit A. »Matterhorn«. Mä[ß]ig. Dann A. bei mir
genachtmahlt, und bis 12 musiziert. Meine Stimme eingerostet. Müsste
üben.
12.1. Anna, Harry zu Tisch. Nachmittag Frieda diktiert. A. auf einen
Sprung bei mir.
15.1. Mein Geburtstag. Ich bin ohne Mädchen, erkältet, Schnee, Kälte.
Muss selbst das Tor öffnen gehen.
16.1. Die Bedienerin von A. hilft mir ein paar Stunden aus. Ich fiebere.
17.1. Zu Bett. A. besucht mich. Fieber, Husten. Ein neues Mädchen.
20.1. Mit Frau Prof. Hajek bei A. zu Tisch. Zum ersten Mal mit seiner
Schwester zusammen, obwohl ich sie seit Jahren kenne.
Elisabeth Bergner in Wien, um mit A. und Prof. Strnad die Aufführung der
»Else« zu besprechen. Heute Abend Besprechung bei ihm. Ich soll erst
Dienstag gleichzeitig mit Alma, Werfel die Bergner bei ihm kennen
lernen.
21.1. Die Bergner reist morgen wieder ab, ist heute Abend allein bei
ihm. Und ich, die Erste, die die Idee hatte, dass sie »Else« spielen
soll, ist ausgeschlossen. Das ist wieder so hässlich von ihm!
22.1. Ich sage nichts, aber ich kränke mich. Er weiss es genau.
Schnee, Kälte, ich friere. Ich kann mich an keinen so strengen Winter
erinnern. Bei »Leinen aus Irland«, sehr unterhaltend.
23.1. Abend bei A. mit Hofrätin Z., Fridell, Alma und Werfel. A. über¬
mässig viel gelacht und gesprochen.
24.1. Bei »Mary Dugan«, Volkstheater. Spannende Detektivsache, gut unter¬
halten.
Empfang bei Hofrätin Z. nach der Werfel-Première. Schauspieler, Diploma¬
tie, Direktoren. Herterich, Beer, Schönherr, Bittner. Presse, Theater.
Hunderte von Menschen. Ich fühle, ich gehöre zu niemand. Bin bloss Zu¬

[ckp643]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 24. Januar – 11. Februar 1929

schauer. Furchtbare Kälte und Schnee. Kanzler Renner begleitet mich zu
einem Auto.
5.2. Abend bei A. mit Wassermann, Wellesz, Frieda und Bruder.
Trotz animierter Stimmung mich innerlich nicht behaglich gefühlt. Zu
viel Intellektualität.–Kälte im Zunehmen. Mir ist innerlich und äus¬
serlich kalt. Kalamitäten in der Wohnung mit Gas, Heizung etc. Arbeite
viel und friere.
Mit A. Parterreloge bei »Juarez und Maximilian«. Schönes Stück.Dann im
Imperial. 12 Grad Kälte.
Kino mit A. natürlich »Der Courier« mit Mosjukin und Dagover. Dann »Linde« genachtmahlt.
Gestern Abend Gesellschaft bei Tolnay. Habe gut ausgesehen und mich wohl
gefühlt. Gestern Vormittag Spaziergang mit A. bei Kälte und Sonnen¬
schein (8 Grad), mit A. über Grinzing, Hohe Warte.
7.2. Gedenktag! 6 Jahre! Herrlicher weisser Flieder von A. Abend er
bei mir. Gute Stimmung mit Liebe.-
10.2. Mittag bei Königswarter. Alle sehr nett zu mir. Die Winterkälte
unerträglich. Abend bei A. Er hat mir »Spiel der Sommerlüfte« vorgelesen.
Reizendes Stück. Atmosphäre, Sprache ausgezeichnet. Aber »Zug der
Schatten« hat trotz der Mängel stärker auf mich gewirkt und ich glaube
auch, dass es mehr Erfolg haben würde. Bei 17 Grad Kälte um 12 Uhr
Nacht nach Hause gekommen. In meinem Zimmer war der Ofen ausgegangen.
Die ganze Nacht gefroren.
11.2. Nicht aus dem Haus gegangen. Um 4 Uhr Früh 21 Grad Réaumur am
Fenster. Mittag Cary und Magdi. Nachmittag Frieda zum Diktat. (»Kam¬
merdiener« beendet). A. auf einen Augenblick bei mir. Ich war etwas
verstimmt, weil O. ihn heute Früh angerufen hat, um Mitteilung vom Tode
Steinrücks, ihres Schwagers zu machen.
5 Kübel Koks verheizt und 12 Grad Zimmertemperatur. Harry hat Grippe.

[ckp644]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–16. Februar 1929

12.2. Der kälteste Winter seit 150 Jahren, melden die Zeitungen. Gefahr
der Wasserabsperrung. 18 Grad Reaumur am Fenster. Heute Schnee und
Wind, daher unerträglicher als gestern. Vormittag bei Harry, der die
Grippe hat. Heutey fieberfrei, Gottseidank. Lola, die ihn pflegt, unsicht¬
bar. Er hat mir seine Skihandschuhe geliehen und ich habe sie noch
über meine gefütterten gezogen.
Nachmittag A. einen Sprung bei mir. Ich habe ihm das fertige Manuscript
»Kammerdiener« zum Lesen mitgegeben und Abends bin ich bei ihm. Wenn
es ihm nicht gefiele, wäre ich recht enttäuscht. Ich weiss, es sind
noch stilistische Mängel, die ich beheben werde.
A. findet den »Kammerdiener« ausgezeichnet, sowohl als Einfall, wie
stilistisch. Nur beim Schluss macht er Einwendungen. Ich bin nicht
eigensinnig, aber da kann ich nicht mit. Er will, dass sich Noni lächelnd
damit abfindet, dass sie dem »Diener« angehört hat und dass er sich
lächelnd als Gentleman empfiehlt. Ich dagegen lasse ihn in ihr Zimmer
eindringen, sich zu erkennen und ihr zu verstehen geben, was sie für
ein Geschöpf ist. Dann empfiehlt er sich als Kavalier.
14.2. Vormittag bei Harry, der noch immer fiebert. Abend mit A. bei
»Die gelbe Lilie« im Kino, nachher in der »Linde« genachtmahlt. Kälte
und Schnee.
15.2. Vormittag gearbeitet. Einen zweiten Schluss zum »Kammerdiener«
gemacht. Er insultiert Noni nur in Gedanken, so dass seine und meine
Stellungnahme zu diesem Wesen herauskommt und geht als Kavalier, ohne
dass sie erfährt, dass er ein Diener ist.
A. zu Tisch bei mir, findet diesen Schluss sehr gut. Aber ich bin ei¬
gentlich mehr für den andern.
Kälte. 21 Grad am Fenster.
16.2. Bei Harry, der noch immer nicht wohl ist. Zu Mittag bei Kleins.

[ckp645]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–23. Februar 1929

Viele Menschen. Abend bei A., er ist nervös.
19.2. Kino. »Loge Nr. 13« (Greta Garbo wundervoll). Melancholischer Abend
mit A., der nervös ist. Um 11 Uhr nachhause, da A. einen Anruf der Elisa¬
beth Bergner wegen »Else« erwartet. Irgendetwas stimmt wieder nicht in sei¬
nem Wesen.
20.2. Na also! Die Bergner findet, dass er absolut nach Berlin kommen
muss wegen der »Else« Besprechungen. Ich habe das kommen sehen.
21.2. Bei Harry (endlich fieberffei), dann Stadt. Mittag Fredy. Nachmittag
diktiert. Abend mit A. bei einem blöden Stück in der Komödie, nachher
»Linde«. Freundliche Konversation ohne Zärtlichkeit.
22.2. Kino. Dann »Linde«. Fader Film »Sieben Adler«, fader, ennervanter
Abend. Am Nachmittag Anna bei mir. Ich liess mir viel von ihr erzählen,
schwieg über mich und meine Angelegenheiten. Helfen kann einem doch nie¬
mand.
23.2. Vormittag bei Cary und Magda. Zu Fuss hinübergegangen. Noch immer
einige Grad Kälte um die Mittagszeit. Gutes Gespräch mit den Kindern.
Aerge mich nur, dass die liebe kleine Wohnung so verschlampt ist. Nachmit¬
tag Frieda zum Diktat. Lange Gespräch über A., der mir meine Verstimmung
sehr übel nimmt. Ich habe ihr meine Meinung gesagt und sie hat es schliess¬
lich eingesehen. Ich kann es nun einmal nicht ändern, dass es mich irri¬
tiert (gelinde ausgedrückt), wenn er jetzt alle 8 Wochen nach Berlin fährt.
Zugegeben, dass er diesmal aus rein geschäftlichen Gründen hinfahren
muss, so ist eben dort eine Frau, die seine Frau war, auf die er Rücksicht
nimmt, die er nahezu täglich sieht. Gewiss kann ich ihn an nichts hin¬
dern und er ist frei zu tun, was er will, aber er darf sich doch nicht wun¬
dern und mich durch Bösesein und Kälte dafür strafen wollen, dass mir
das nicht egal ist. Warum nimmt er mich nicht einmal mit nach Berlin?
Wie gut wäre es für mich und meine Arbeit einmal herauszukommen! Wie
nützlich wären mir persönliche Gespräche mit Verlegern! Aber er traut

[ckp646]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23. Februar 1929 – 2. März 1928

sich natürlich nicht wegen der O. Und ich spüre das alles und er ist noch
wütend, dass es mich verstimmt.
24.2. Gestern Abend noch im Kino mit A. Etwas gemütlicher, wenn auch ohne
jede Zärtlichkeit. Heute Vormittag war ich beim Eisstoss auf der Reichs¬
brücke mit ihm, dann in der Hauptallee. Eisiger Wind. Wann wird dieser
Winter ein Ende nehmen? Am Abend soll ich zu ihm. Ich fürchte mich. Eine
Aussprache wird sich nicht umgehen lassen und wenn, dann ist es eine Ver¬
logenheit.
25.2. Gestriger Abend belanglos. Gespräche über literarische Angelegenheiten
Deprimiert nachhause. Nachmittag Diktat mit Frieda. Novelle »Kammerdiener«
in »Die Tochter des Hauses« umgetauft. Abend Kino mit A. Er fasst im Dunkeln
nach meiner Hand. Besserer Abend.
26.2. Mittag bei A. Ruhige Auseinandersetzung. Er wird sich- und ich mich
nicht ändern. Heute Abend allein. Cyzars bei A.
27.2. Nahezu den ganzen Tag diktiert. Erst Abend eine halbe Stunde an die
Luft. Sehr lieber Anruf Pouthons. Prof. Strnad bei A. zum Nachtmahl, Be¬
sprechung »Else« und Berliner Reise – - Ich bin in trister Stimmung, habe
so ein schlechtes Gefühl, als ob mir etwas Böses bevorstünde. Gedanken an
den Tod.
28.2. Stimmung weiter gedrückt, Befinden physisch und psychisch elend.
Neuerlicher Schneefall, 8 Grad unter Null. Morgen der 1. März. Abend bei A.,
Beide sehr nervös, trotz Zärtlichkeiten. Kein gutes Stadium.
1. März. Früh 9 Grad unter Null. Spaziergang mit A. Trotz Kälte bessere
Laune. Habe ihn bis zu seinem Friseur begleitet. Nachmittag Pouthon bei
mir. Wärme, Heiterkeit, Herzlichkeit. Er trägt Dienstag meine Novelle zu
[Zs]olnay. Ich heisse Clemens Pidoll. A. schickt sie morgen unter demsel¬
ben Namen an Wiegler (Ullstein). Bin neugierig, was dabei herauskommt
und ob ich endlich Geld verdienen werde.
2.3. 10 Grad unter Null. Hochzeitstag meiner Eltern. Abend allein. Triste

[ckp647]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2.–10. März 1928

Stimmung.
3.3. Schnee, Kälte, aber um die Mittagszeit Sonne. Spaziergang mit A,
bessere Stimmung. Abend mit Hofrätin Z. bei A. Sie kam verspätet. A.
plötzlich sehr zärtlich, daher auch ich froher.
Hofrätin Z. sagt zu mir, wie A. aus dem Zimmer geht: »Denken Sie, die O.
hat in Berlin ein kleines Fest mit Tanz gegeben. Sechs Monate
nach dem Tod ihres Kindes. Ist das nicht ein Schwein?« Ich antwortete,
dass ich es nicht glaube. Es kann nur böswilliger Tratsch sein. So
schlecht ich auch von ihr denke, das halte ich doch für unmöglich.
Heute Nachmittag Tee bei Gotthilf.
Abend bei A. Zärtlich aber nervös.
4.3. Vormittag kleiner Spaziergang mit A., Abend zuhause.
6. 3. Im Bett. Abend Kino mit A. Gespräche mit F. Bl. u. anderm wegen Herrys Anstellung. Gott gebe,
dass das endlich wird.
6.3. Abend Kino. Nachher mit A. »Linde«. Czokor getroffen. Nicht unsym¬
pathischer Bohemien. Nachmittag Gisella Berger bei mir gewesen, sympathisch
wie immer.
8.3. Bewegter Tag. Mittag bei Königswarter zun Frühstück. Nachmittag beim
Emmy R. Abend Cary, Harry, Magdi bei mir. Ihnen die »Tochter des Hauses«
vorgelesen, hat ihnen sehr gefallen. Schönes Zusammensein, gutes, dankbares
Gefühl in mir.–Seit vorgestern Tauwetter, Frühlingsahnung.
9.3. Harrys Anstellung perfekt. Bin glücklich. Ab 15. Vereinsmolkerei-
400 S. monatlich.
Abend mit A. im Kino. Seine Abreise nach Berlin für den 12. festgesetzt.
Mir graut vor der Trennung. Ich finde ihn sehr blass.
10.3. Vormittag holte mich A. zu einem kleinen Spaziergang. Er ist von
grosser Zärtlichkeit zu mir. Wir treffen Louis Friedmann. Ueber Null Grad,
es tropft von den Dächern. Ich bin froh.

[ckp648]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 11.–18. März 1928

11.3. Gestern Abend bei A. zum Nachtmahl. Sehr lieb, aber physisch nicht
auf der Höhe. Er sieht angegriffen aus. Heute Schnee mit Regen gemischt
und recht grau, aber gottlob nicht kalt. Mittag Cary und Magdi, beide sehr
lieb. Abend kommt A. noch zu mir.
12.3. Gestriger Abend traurig, wenn A. auch sehr lieb zu mir war. Er ist
skeptisch, was die Aufführung der »Else« anbelangt und ich glaube
mit Recht. Auch andere Verhandlungen scheinen sich zu zerschlagen. Wie
grauslich sind doch die Menschen. Alles Parteinahme, nirgends wirkliches
Interesse. Nur eine grosse Freude durch eine Aufführung und einen Er¬
folg könnte ihm wirkliche Lebenskraft wiedergeben. Das ist mir klar.
Nun ist er fort. Mittag noch bei ihm gewesen. Grosse Zärtlichkeit mit
grosser Nervosität gemischt. Ich empfinde einen fast physischen Schmerz
über diese Trennung. Angst um ihn, Ekel vor der O. Wenn er auch tausendmal
sagt, das es belanglos ist, mir ist der Gedanke, dass sie dort ist eine
Qual.
14.3. Vormittag wieder Zahnarzt. Bei Heimkehr bereits lieben Brief von
A. vorgefunden. Verhandlungen wegen »Else« gedeihen. Gestern Mittag war
er bei O. Der Brief ist knapp vorher geschrieben. Am Abend mit Elisabeth B.
Cary mit etwas Fieber zu Bett, will morgen zu ihm schauen.
15.3. Carys Gesuch um Anstellung am Spital bewilligt. Wir freuen uns sehr.
Harry heute zum ersten Mal in seiner neuen Stelle. Gottlob die Zukunft
meiner Buben einigermassen gesichert.
16.3. Sechszehn Seiten von A. Nachmittag Thee Erlanger. Abend immer allein
zuhause.
17.3. Temperatur trotz blauen Himmel unter Null. Lieber Expressbrief
von A.
18.3. Cary-Magda zu Tisch. Schwester Anna zum Thee.

[ckp649]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. März 1922 – 14. März 1929

An A.S. nach Berlin.
Wien, 13.3.1922.
Mein Liebes,
eben ¼ 11 Uhr sind Hery und Fredi fortgegangen, die
bei mir genachtmahlt haben und vorher waren Magda Kl. und Else v. G.
zum Thee da und ich bin furchtbar müde und fühle mich nicht recht
wohl. Du darfst nicht böse sein, wenn es nur wenige Zeilen sind. Ich
hatte schon Nachmittag so arge Kopfschmerzen, dass ich Pyramidon neh¬
men musste und jetzt sind sie wieder da, ich weiss nicht woher.
Hoffentlich ist's morgen wieder gut, denn ich hab keine Zeit und Lust
zum Kranksein.
Du sitzst wohl gerade mit Elisabeth B. zusammen, – wenn
nur was aus den Besprechungen wird.
14.3.
Mein Kopfschmerz ist heute gut und ich habe mit Bromural
ganz anständig geschlafen, aber ich habe doch ein mieses Gefühl und
bin ungewöhnlich blass. Eben telefoniert mir Magdi, dass Cary mit Fie¬
ber liegt, da werde ich wohl Nachmittag hinschauen. Morgen Früh habe
ich hoffentlich einen lieben langen Brief von Dir, und fühle Dich dann
etwas näher. – Für heute nur einen innigen Kuss.
Deine
C.K.

[ckp650]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 13. März 1929

Berlin, 13.3.1929.
Hotel Esplanade.
Mein Liebes, es war trotz Schlafwagen eine sehr mässige Nacht nach
einem sehr frugalen aber trotzdem guten Souper im Speisewagen.-
Provisorisches jedoch zweibettiges Zimmer – eben das definitive ebenso
zweibettige bezogen.–Sprach eben Heini, der bei mir im Hotel war.-
Die B. telefonierte – sie habe wieder ihre Telefonnummer gewechselt;
bin heute Abend mit ihr zusammen. Und eben jetzt komme ich aus dem Deut¬
schen Theater, wohin mich Kahane dringend gebeten hatte; – sprach mit
diesem (dem ich Deinen Gruss bestellte) – (»Ah, Ihre Schülerin«) – Und
Edmund Reinhardt (der in komischer Verlegenheit war). Sie wollen durch¬
aus die »Else« – auch wenn sie im Sinne Strnads einen Saal mieten müss¬
ten.–Bergner scheint jetzt sehr gegen Reinhardt zu sein. »Bei Barnowsky
weiss man wenigstens, was für einer Null man gegenübersteht; – bei Rein¬
hardt aber nie, mit welchem Saukerl man eigentlich zu verhandeln hat". -
Und er hatte – noch keinem die Strnad Masse geschickt! Jedesfalls muss
Strnad herkommen.
Im Weggehen traf ich Robert Klein, der sich mir vorstellte – sieht aus
wie ein jüdischer Student; mit ihm sprech ich morgen. Telefonisch sprach
ich auch mit Viki (der mich anrief) und Dora. Nun geh ich zu O. Mittag
essen. -
Ich wollte Dir nur in aller Eile die wesentlichen Mitteilungen machen; -
ich denke die Angelegenheiten werden weiter gehen. Ich umarme Dich in
Zärtlichkeit.
Dein A.

[ckp651]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. März 1929

An A.S., Berlin.
Wien, 14.3.1929.
Mein Liebes,
als ich heute Mittag aus der Stadt nach Hause kam, war
Dein erster lieber Brief schon im Kasten und ich bin sehr froh, dass
Du mir gleich mehr als die usuelle Karte am Ankunftstag geschrieben
hast und noch froher, dass die Verhandlungen doch fortzuschreiten
scheinen. Mach's den Leuten nicht zu schwer. Ich bin eigentlich mehr
für das Deutsche Theater, weil dadurch die Aufführung für hier (Jo¬
sefstadt) auch schon gesichert ist und weil Du es Dir durch eine Ab¬
lehnung vielleicht mit den Reinhardt-Bühnen für die anderen Stücke
(»Zug der Schatten« etc.) verdirbst. Sie werden es Dir vielleicht
übel nehmen, wenn Du die »Else« dem Barnowsky überlässt. Für Deine
Nerven würden allerdings die Vereinbarungen mit B. einfacher und zu¬
träglicher sein, das glaube ich selbst. Keinesfalls laviere zu viel
herum, sondern trachte da oder dort rasch abzuschliessen. Mit dem He¬
rumziehen schaut nie was heraus, und macht Dich nur müd.
Mit dem Schmuckverkauf ist es natürlich wieder nichts
gewesen. Sie wollten mir für den Smaragd allein 5000 S. geben und
darauf bin ich nicht eingegangen. Dann war ich beim Zahnarzt, den ich
nun hoffentlich für eine Weile los bin. Und nachher bin ich noch vor
vielen Auslagen gestanden. Nach dem Essen habe ich geschlafen und
ein wenig Autobiographisches geschrieben und notiert. Die rechte
Arbeitsfreude fehlt mir eigentlich. Ich bleibe heute schon zuhause,
trage nur den Brief selbst zum Kasten und will morgen Vormittag an¬
statt in die Stadt zu den Kindern hinübergehen, bei gutem Wetter zu
Fuss. Heute Abend erwarte ich, wie ich Dir schon schrieb, Otto und
Emmy.
Ich habe den »Sport um G.« (von Edschmied) angefangen -
unerträglich! Das werde ich kaum zu Ende lesen. Zwei kleine Novellen

[ckp653]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. März 1929

15.3.1929. Berlin.
Liebstes, mein Bericht schloss vor Mittag meines Ankunftstages vorges¬
tern. Mittagessen bei O., Heini kam von der Probe (Aretino von Rehfisch)-
Hotel noch nicht im richtigen Zimmer, Lectüre u. s. w. – Um 7 im Film »Fräu¬
lein Else« mit Dora, Gatten und Sohn (Tommy). Der Anfang nicht übel; das
letzte Viertel dumm und schlecht. Ich begreife jetzt warum man mir das
Buch nicht schickte. Der Einfall, gegen den ich mich bei einem er¬
sten Gespräch (Czinner Mayer) gewendet hatte; dass Else Veronal nimmt,
ehe sie unbekleidet unter dem Mantel in die Halle geht, blieb bestehen. -
Czinner war zu überheblich und talentlos, um davon abzugehen; – und da wur¬
de nicht nur ein kompleter Unsinn daraus, sondern viele Möglichkeiten
für Elisabeth gingen verloren. Die Episode Vater nimmt viel zu viel
Raum ein; – und man weiss weder was aus ihm noch aus Dorsday am Ende wird.
Bassernann sehr gut, aber sehr Theater: – unvergleichlich Steinrück als
Dorsday (besser als von mir) – Die Episode Paul-Sissy ist überhaupt nicht
vorhanden. Die Wohnung des Dr. Thalhof (so heisst nämlich im Film Elses
Vater) lächerlicher Kinoluxus. St. Moritzer Landschaft und winterlicher
Sport ist nicht umzubringen.–Die Leistung von Elisabeth wundervoll
- nur ist es (durch den Filmtext) – eine ganz andere Else, als ich gedich¬
tet hatte. – All dies sagte ich Elisabeth, mit der ich nach dem Film im
Esplanadehotel zusammen war; – sie spürte sehr, dass ich Recht hatte-
und ich begriff nun auch, dass dieser Film sie von der Gestalt der El¬
se keineswegs erlöst haben konnte. Sie gestand mir, dass sie noch nie
so erregt gewesen sei, als vor dieser Filmpremière, der sie auch nicht
beigewohnt hatte: sie war während der letzten Tage in Dresden gewesen.
Ueberdies entschlossen, -falls der Film und sie keinen Erfolg gehabt
hätten – die Bühnen-Else nicht zu machen. Ich sagte ihr, wie ich ihr
Schwanken in Wien gespürt hätte; sprach wieder von ihrer Unverlässlich¬
keit – sie hatte die dringend gewünschten Masse bisher keinem Direktor
gezeigt – und – trotz ihres Versprechens – nun auch nicht ins Hotel

[ckp654]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. März 1929

mitgebracht – sie seien jetzt bei ihrer Sekretärin – Aber sie bei
bereit sie sofort (um 10 Uhr abends) abzuholen; – wir einigten uns
endlich darüber, dass sie mir die Masse in einigen Abschriften am
nächsten Tag (gestern) persönlich ins Hotel bringen wolle. Heini kam
um all aus dem Theater und nachtmahlte mit uns.–Sie scheint sich auch
in einer Art von Lebenskrise zu befinden. Als Beweis, dass sie nicht
so unverlässlich sei, wie ich behaupte,– führte sie – nicht ganz im
Scherz an – dass sie Dein Stück gelesen – und dass es überhaupt noch
nach zwei Jahren vorhanden gewesen sei! -
Wir verfassten ein Telegramm an Strnad, dass sein Kommen dringend not¬
wendig sei! – und dass die Reisekosten nicht ihm zur Last fielen.-
Als ich gestern Mittags zu Dora kam – war Elisabeth eben persönlich da¬
gewesen – hatte die Masse – im Original und in zwei Abschriften dage¬
lassen; – es ist eigentlich ein regelrechter Bühnenplan, und ich ver¬
muthe, dass sie den Plan bis gestern – vielleicht aus Aberglauben- über¬
haupt nicht gesehen hatte; – denn sie sprach (auf meine Frage) immer
nur von Ziffern – und mit keinem Wort von dem Plan, der im ganzen sehr
verständlich und einfach, – nur nach seinen Dimensionen problematisch
schien (wie Du bald näher hören wirst) -
Man ass wie gewöhnlich recht spät bei Dora; der Doktor kam erst um 3
aus dem Bureau; gegen 5 war ich zuhause; – endlich in dem definitiven
sehr angenehmen Zimmer; – um 6 kam Dr. Klein, ein kluger, klarer Mensch -
kaum 30 Jahre alt. Wir sprachen über die Komödie der Verführung – die
er aber nicht besetzen kann; – ich sprach von »Schwestern«, von »Gang«
zum Weiher" – er kennt weder das eine noch das andere! – (Dabei hat er
mich vor 5/4 Jahren durch Albert Steinrück dringend um den "Gang"
ersuchen lassen[)]. Er wusste nichts von dem Stück, nicht einmal den Namen.-
Dann über die »Letzten Masken« – die er mit Bassermann und Krauss geben
will.–Ich wiederholte – dass ich nur dann beistimme, wenn er andere

[ckp655]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 15. März 1929

Einakter von mir dazugeben wollte.– Aber sehr gern; – nur stellt sich
im weiteren Verlauf des Gesprächs heraus, dass er so gut wie keinen
(von Anatol, Literatur abgesehen) kannte, – nicht einmal Grosse Scene oder
Puppenspieler, von Gefährtin ganz zu geschweigen. Aber er wollte jetzt
alles lesen.– Und was denn mit »Fräulein Else« sei –? Er erfuhr von mir,
dass ich noch nach keiner Richtung hin gebunden sei – und war nun
der Erste, der den Plan zu sehen bekam.– Wir sprachen nun von classi¬
schen Stücken.– Ich regte die »Natürliche Tochter« an, – er kannte sie
nicht! –
Heini kam, den Klein eventuell für sein Theater engagieren möchte; –
Heini schwankt sehr (mit Recht) – denn bei Jessner ist man immerhin
sicherer aufgehoben.–
Ins Deutsche Theater, bringe die Pläne, spreche mit dem Theatermeister;
die Pläne Strands – völlig undurchführbar; – es gibt auf der ganzen
Welt kein Theater, das die von Strnad geforderten Masse besitzt – –
man würde die – 3–4fache Breite brauchen. Und auch einen Saal von
diesen Dimensionen konnte man keinen finden! – Ich kam auf
einen Einfall – den Dworsky (so der Name des Theatermeisters) techn¬
nisch durchführbar findet – und den ich Strnad schreiben will. Ich
muss ja sagen, dass ich vor einem Rätsel stehe. Strnad kennt doch die
Theater! – Ich habe jetzt ein telefonisches Gespräch mit der Elisabeth
B. vor; – gestern Abend ein Telegramm von Strnad – er kann nicht vor
24. in Berlin sein! – (was kaum mehr in Betracht kommt). Abend bin
ich bei der Bergner zum Nachtmahl Heini kommt nach dem Theater hin.–
Gestern sah ich im Deutschen Theater einiges aus dem Lustigen Weibern; –
mit Krauss, und einem jugendlichen Komiker, Thieberg, den ich vorzüglich
fand.– Ich nachtmahlte mit Heini im Schwarzen Ferkel.– Heute steht mir
S. Fischer (Bureau) bevor; – gestern Vormittag war ich bei Feilchenfeld –
financielles Gespräch.
Und für jetzt, mein Liebes, sag ich Dir Adieu; – ich hoffe, es kommt noch

[ckp657]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 15. März 1929

An A.S., Berlin.
Wien, 15.3.1929.
Mein Liebes,
heute ist noch kein Brief von Dir da, aber ich hoffe
es kommt einer im Laufe des Tages. Gestern gegen Abend habe ich
auch noch einen kleinen Spaziergang gemacht, nachdem ich den Brief an
Dich in den Kasten geworfen. Es war sehr angenehm frisch und windstill
und der Mond und zwei Sterne sassen ganz hart und scharf am Himmel,
wie ich das noch nie gesehen habe. (Ganz genau so,
wie ich es hier aufgezeichnet habe.[)] Es sah geradezu unnatürlich aus
und weit und breit kein anderer Stern.
Zum Nachtmahl waren dann Otto und Emmy da und es war
sehr gemütlich und wir haben sehr viel gelacht. Emmy kam über die
zahmen Tauben, die der Wolfi hat, auf die Fortpflanzung der Vögel zu
sprechen und erklärte, sie geschähe dadurch, dass das Männchen dem
Weibchen auf den Rücken springe und ihr einen Tritt versetze, wodurch
sich die Eier befruchten, man nenne das den Hahnentritt. Otto und ich
fielen vor Lachen fast von den Sesseln.
Ich las ihnen auch den neuen Schluss meiner Novelle
vor, den sie ausgezeichnet fanden. Nun bin ich begierig, was Du von
Wiegler hören wirst. Frieda telefonierte mir heute, dass von Ullstein
nichts gekommen ist, was mir eher ein gutes Zeichen scheint.
Wann kommt Strnad nach Berlin? Wenn er Schwierigkeiten
macht, klammere Dich nicht an ihn. Mich entzückt die Idee mit dem Saal
nicht sehr und erscheint mir mehr als eine fixe Idee als seine Not¬
wendigkeit. Aber vielleicht ist das eine Anmassung von mir das zu be-
haupten, oder richtiger: ich urteile zu sehr nach dem Gefühl.
Jedesfalls erwarte ich weitere Nachrichten schon mit
Ungeduld. Ich gehe jetzt ein Telegramm an Königswarter aufgeben, da

[ckp659]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. März 1929

Berlin, 16.3.1929. Hotel Esplanade.
Mein Liebes, gestern kam noch Dein Brief, gerade als ich mein Zimmer
verliess; danke tausendmal. Ich war im Bureau bei Fischer, der sich
in der Angelegenheit »Der Weg ins Freie« so engherzig und verschlos¬
sen wie nur möglich zeigte.-
Ich speiste zu Mittag bei O. mit Paul Marx und Suzanne Schülein (die
bei O. wohnt; höchst begabte Malerin, hat zuletzt Albert
aquarelirt, Französin, alte Bekannte[)]. – Um 4 nach kurzem Spaziergang zu¬
haus, vor ½6 Heini.–Sehr ausführliches Gespräch mit ihm – die klägli¬
chen Theaterverhältnisse; – er gehört in Berlin zu den 10% der bestbe¬
zahlten Schauspieler! -
Mit Elizabeth Bergner bei Horcher soupiert, da sie um 11 Uhr Nacht
Probe für eine Steinrückfeier hatte, wurde aus dem Nachtmahl in ihrem
Haus wieder nichts. Wir beschlossen einen Brief an Strnad, den ich eben
schrieb, mit einem technischen Vorschlag, den der Theatermeister Dworski
für durchführbar hält; – geht Strnad darauf nicht ein – so werden wir
wohl auf anderer Seite verhandeln müssen; denn von der Sache selbst
will Elizabeth B. weniger abgehen als je. Sie erzählte unglaub¬
liches von den Intrigen und Abredeversuchen, die am Werke sind; die
Feigheit und Albernheit der Directoren und Journalisten.–Heute Abend
ist sie mit Direktor Klein zusammen, auf den wir[,] sie wie ich[,] die besten
Hoffnungen setzen. Ich glaube, mein Gespräch mit ihm war das bisher
positivate Ergebnis meiner Berliner Reise – dessen Folgen sich erst
allmählig zeigen werden.-
Aus Wien habe ich, von Deinen Briefen abgesehen, noch keinerlei Nach¬
richt.–Mit meinem Besuch bei Wiegler warte ich noch bis ich erfahren
habe, ob er sich indes gemeldet hat. Heute ist ein schöner kühler
Sonnentag; – Vormittag kommt Bela Balacz in einer Filmsache zu mir; dann
werde ich mit Heini, der Probe hat, in der Staats¬
theaternähe speisen. Abends wahrscheinlich Michaelis, mit Kino vorher.-

[ckp661]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. März 1929

An A.S., Berlin.
Wien, 16.3.1929
Liebster,
als ich Mittag aus der Stadt kam war Dein zweiter Brief
da und ich komme erst jetzt 9 Uhr Abend dazu ihn zu beantworten. Ich
habe den Einruck, dass Strnad sich gar nicht darum reisst die »Else«
zu machen. Es war doch verabredet, dass er am 14. in Berlin ist und
dieses Hinausschieben wollen und diese merkwürdigen Masse – das sieht
doch alles nach Absicht aus. Ich finde, Du solltest auf ihn verzichten.
Wenn es bei Reinhardt gemacht wird, musst Du Dir halt auch die Regie
von Max Reinhardt sichern, der gewiss das Richtige finden wird.
Ich verstehe wohl nichts von den Dingen, aber ich glaube,
es müsste mit einer Mischung von Drehbühne und Laterna magica gemacht
werden. Inneneinrichtung, Treppen etc. auf der Drehbühne oder eine
Art Ringelspielsystem. Landschaft, Perspektiven, Visionen mit der
Laterna magica. Erinnerst Du Dich an das fahrende Automobil in »Jonny
spielt auf«?
Sprich doch auch mit einem der Berliner Theatermaler, die
Heini vorgeschlagen hat. Wer weiss, ob Du Dich nicht besser mit ihnen
verständigen würdest als mit Strnad, und sie sind schliesslich an
Ort und Stelle. Ich hoffe sehr, dass die Verhandlungen zu einem guten
Resultat führen. Konntest Du dem Klein nicht auch Besetzungsvorschläge
für die »Komödie d. Verführung« machen?
Von mir nichts zu erzählen. Gestern Thee bei Lotte M.,
heute bei Emmy R. Eines so wenig lustig und anregend wie das andere.
Meine Existenz ist wirklich etwas lächerlich und ich habe direkt
Lust mich herauszustrampeln, wenn ich nur wüsst', wie ich es anfangen
soll. Ich weiss, ich sollte eigentlich sehr zufrieden und dankbar
sein, weil es vielen Menschen so schlecht geht, aber es ist noch so
viel Sehnsucht, Lebenshunger in mir und Tatkraft oder wie ich es nen¬
nen soll. Man kann das so schwer in Worten ausdrücken, denn es klingt

[ckp663]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. März 1929

Berlin, 18.3.1929.
Hotel Esplanade.
Mein Liebes, ich habe Dir gestern Früh nur einen flüchtigen Gruss ge¬
sandt und berichte nun das Nähere, wie der Sonntag verlief. Am Vormittag
war ein echtes Frühlingswetter, durch den Tiergarten zu Viki und Mimi,
die beide einigermassen Patienten sind; anderthalbstündiges Gespräch,
über Elsefilm und Bühnenangelegenheiten, »Tempo«; Jakob, Lothar (sie waren
durch Emmy W. unterrichtet), Journalismus, Betrieb, Eitelkeiten u.a. Zu
Fischers Grunewald Mittag essen. Dort O., Heini, Jakob (ohne Martha),
Kellermann, Bermann, – die Elisabeth. Die Angelegenheit Strnad; – die Un¬
begreiflichkeit meines Plans, ja sein ganzes Verhalten verzögert
wohl die Angelegenheit; doch bleibt E. ehrlich entschlossen (absolut?
entschlossen!) und sie wird, will ihre Frühjahrsreise nicht früher an¬
treten, als wir hier zu einem Abschluss gelangt sind. Sollte Strnad mei¬
nen Vorschlag oder meine Anregung die Masse zu ändern zustimmen – so
müssten wir das heute oder morgen erfahren; in jedem Falle aber spricht
sie noch vorher mit dem schon öfters erwähnten Neppach,
der – angeblich einen fertigen Plan zur Else ausgearbeitet hat – womit
wir übrigens in keinem Fall an Barnowsky gebunden wären; wieder nach
wie vor frei entscheiden könnten. Samstag hatte sie mit Klein gespro¬
chen, so dass uns Reinhardt–Barnowsky–Klein zur Wahl stünden. Mit diesem
letzteren kämen wir gewiss am geschwindesten zu einem Resultat; –
er ist klug und – nach allgemeinem Urtheil – der verlässlichste. Du
begreifst, dass ich nach meinen bisherigen Erfahrungen in der
Sache mich nicht zu prophezeien getraue – und es ist gar nicht unmög¬
lich, dass ich unverrichteter Dinge nach Wien zurückfahren muss; jeden¬
falls, was an mir liegt, so werd ich alles dransetzen, dass wir vor Ende
dieser Woche zu einem Ende kommen. Ich bitte Dich Liebes – werde nicht
ungeduldig – Du hast ja einen Einblick und siehst, mit welchen sachlichen
und persönlichen Schwierigkeiten man zu kämpfen hat. Reise ich jetzt
(vor Erledigung) ab, so stelle ich damit das Ganze wieder in Frage.

[ckp664]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. März 1929

Fischer zeigte sich in der Duninsache (Weg ins Freie) geneigter.-
Heute Vormittag habe ich wieder im Bureau eine Besprechung. Dieses Hin
und Herr, dieses Auf und Ab (»Ich schwanke noch«) ist meinen Nerven
nicht sehr zuträglich. Jede Sache erfordert die dreifache Zeit. Persön¬
lich war und ist er wieder von grösster Liebenswürdigkeit.-
Am Abend las ich O. Heini das Spiel der Morgenlüfte vor;
besonders der erste Akt gefiel – der zweite Aktschluss erregte die
erwarteten Bedenken; noch stärkere Einwendungen wurden gegen den drit¬
ten Akt erhoben; darunter einige sehr kluge. Die Aenderungen werden
nicht allzu schwer zu machen sein; – das schwerigste ist und bleibt
der Schluss des zweiten Aktes. Aber da ich nun entschlossen bin den
Kaplan »unvesehrt«, zwar nicht aus der Discussion, aber aus den Versuchun¬
gen hervorgehen zu lassen, – wird auch diese Schwierigkeit zu überwinden
sein.
Heute kam die von Kolap nachgewandte Post an; – Wiegler hat sich also
noch nicht gerührt. So werde ich mich allerspätestens Donnerstag bei
ihm selbst melden. Donnerstag Morgens will ich Dich auch antelefonie¬
ren, da werde ich hoffentlich schon was bestimmteres vielleicht
auch über meine Rückkunft sagen können. – Und nun, mein geliebtes Kind,
sage ich Dir für heute Lebwohl. Zu Mittag bin ich heute bei Dora;
Nachmittag will ich Correspondenz erledigen und mich Abend so früh
als möglich niederlegen. Mein Befinden ist im ganzen gut, ich bin frisch; -
aber dazwischen gibt es sehr tiefe Ermüdungen.
Lebwohl noch einmal, freu Dich des Frühlingwetters und benütz es so gut
es geht. Ich küsse Dich von ganzem Herzen und ganzer Seele. Dein A.

[ckp665]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 19. März 1929

Wien, 19.3.1929.
An A.S., Berlin.
Liebster,
eben 12 Uhr kommt Dein gestriger Brief, demzufolge sich
in den dortigen »Verhandlungen«, wenn man dieses Herumziehen so nennen
will, noch nichts entschieden hat. Warum die Bergner sich immer allein
mit den Direktoren oder Theaterleuten bespricht und Dir dann referiert
und Du dann wieder mit dem einen oder andern allein sprichst, ist
mir schleierhaft. Zweck Deines Hinfahrens war doch, das gemeinsam zu
besprechen und es kann doch nur was Richtiges bei alledem heraus¬
kommen, wenn sich die Beteiligten da und dort zusammensetzen und
sehen, unter welcher Flagge man am besten einig wird. Aber schliesslich
lässt sich aus der Ferne nicht mitreden und ich bin auch nicht klug
genug, um in Theaterdingen zu raten.
Ich war etwas erstaunt nach einer Woche (ganz gegen
Deine sonstige Gepflogenheit) noch nicht telefonisch angerufen worden
zu sein. Offenbar hat es sich nicht "gefügt" : Zu erzählen habe ich
Dir ohnedies nichts.
Warum Du so lange wartest Dich bei Wiegler zu melden
und worauf Du wartest, weiss ich nicht. Eine Intervention oder ein Ge¬
spräch mit ihm ist doch jedesfalls eher von Nutzen, bevor eine Ent¬
scheidung gefallen ist und nicht wenn vielleicht das Manuscript schon
zurück ist.
Das Wetter ist schön, wenn auch noch immer recht frisch,
in der Früh 1–2 Grad Kälte. Heute Nachmittag gehe ich zu Wellesz hi¬
nüber, wo auch Miss Newton sein soll. Am Abend immer zuhause. Bleibe
nur jedesfalls dort, bis Du zu einem Resultat gelangt bist, eine Ab¬
reise ohne fixe Vereinbarungen wäre ganz sinnlos. Lass es Dir weiter
gut gehen und sei herzlich umarmt.
Deine C.K.

[ckp666]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. März 1929

Berlin, 19.3.1929.
Hotel Esplanade.
Mein Liebes, gestern Vormittag gab es vor allen wieder einmal eine Un¬
terredung mit Fischer, in der er ein halbes Dutzend Mal Ja und ebenso
oft Nein sagte; so ist die Angelegenheit Weg ins Freie immer noch in
Schwebe. Dann in den Grunewald, mit Dora spazieren – Frühlingstag, und
dort zu Mittag gegessen. (Lor zeigt mir mikroskopische Schnitte
von ↓(unleserlich)↓, die 100.000 Jahre alt sind). – Gegen 5 Uhr Hotel,
mässiges Befinden. Telefon mit Herald, Deutsches Theater, der von meiner
Unterredung mit Edmund Reinhardt überhaupt noch nichts wusste! – Tele¬
fon mit Elisabeth, die indes mit Neppach gesprochen, der angeblich einen
fertigen Plan für die Else hat; aber weder er noch sie haben vor Samstag
Zeit; er weil er Freitag Première von Aretino hat, in der auch Heini
eine grössere Rolle spielt; – sie weil sie vor ihrer Südlandsreise (wie
sie mir wörtlich sagte) inventarisieren muss. Ich fragte sie wann sie
fortwolle. Sie, – sobald als möglich – aber nicht früher als wir unsere
Angelegenheit erledigt haben. – Von Reinhardt will sie nun absolut nichts
wissen – kein Mensch weiss wer in der nächsten Saison dort regieren
wird.– Sonntag hatte sie eine lange Unterredung mit Klein. Mir gegenüber
sprach er wie Du weisst sein lebhaftes Interesse gerade für die Else
aus; – ihr gegenüber aber äusserte er zwar seine besondere Sympathie
für mich (und schwärmt für meine Augen–) – aber er machte Elisabeth
5 Gastspielvorschläge und war etwas skeptisch hinsichtlich der Else.–
Sie behauptet nun allerdings, dass sie am liebsten mit ihm hinsichtlich
der Else einig würde – er ist, wie alle Leute in Berlin sagen, der
klügste und (wie Du siehst) verlässlichste unter den Berliner Theater¬
direktoren; – aber am Ende – wird doch (wenn überhaupt etwas) – Barnows¬
ky herauskommen. Das erschwerende an der Sache ist, dass Elisabeth von
hundert verschiedenen Seiten bestürmt wird; jeder will irgendwas, jeder
redet ab (hauptsächlich von Else glaub ich); – sie behauptet zwar –
auf meine sehr entschiedenen Fragen, immer wieder, dass sie absolut

[ckp667]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. März 1929

die Else machen will und dass ihr die Else das allerwichtigste ist; –
sie glaubt es auch selbst; – aber die Gegeneinflüsse scheinen mächti¬
ger (durchaus nicht aus Feindseligkeit gegen mich – sondern aus allen
möglichen Theateropportunitätsgründen), – als ich ohnedies schon ver¬
mutet hatte. – Morgen spätestens wird (?) Antwort von Strand da sein; –
Donnerstag hab ich eine Besprechung mit Elisabeth. Samstag muss es
endgültig feststehen, zu welchem Direktor wir uns entschliessen. – Wenn
der einmal feststeht, sagt sie, – ist ja die Sache in einer Stunde erle¬
digt. – Gewiss ist die theoretische Lösung der Inszenierungsfrage ge¬
geben; Trottoir roulant – und wandelnde Prospecte (gegen Laterna magica
sind wir alle); – die technischen Einzelheiten sind natürlich nur mit
Hinblick auf die betreffende Bühne zu lösen. Es ist und bleibt unfass¬
bar, was Strnad mit seinen Massen gewollt hat; – selbst unter den Sälen
war kaum einer zu finden, der für seinen Plan in Betracht käme.
Natürlich hätte ich das schon vor drei Wochen wissen können, wenn
Elisabeth sofort mit dem Strnadplan zu Dworski (dem ersten Theater¬
meister in Berlin) gegangen wäre. Eleonore Mendelsohn, die neueste Freun¬
din Elisabeths (mit der Heini im Aretino spielt) sagte ihm gestern, dass
E. sich über die harten Dinge, die ich ihr unverblümt sage, ärgert, sie
aber immer wieder selbst einsieht und dass ich eigentlich der einzige
Mensch sei, »der ihr imponiere«! – Und so schaut das aus!
Den gestrigen Abend verbrachte ich mit heftigen Kopfschmerzen allein.
Heute esse ich bei Kerr zu Mittag: Abend bin ich mit Viki und Mimi
zusammen.
Am Donnerstag Morgens, mein Liebes, ruf ich Dich an- und hoffe Dir mehr
sagen zu können. Das Wetter ist sehr schön; aber ich hab weder äusser¬
lich noch innerlich etwas davon. Lebwohl, ich drücke Dich innig an mein
Herz.
Dein A.

[ckp668]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 21. März 1929

An A.S., Berlin.
Wien, 21.3.1929.
Liebster,
verzeih, dass ich Dir auch nach unserem heutigen telefo¬
nischen und wenig beglückenden Gespräch nur ein paar Zeilen sende.
Zu erzählen habe ich nichts, denn dass ich gestern bei Tante Sidonie
war ist recht belanglos und für den gewissen leichten Plauderton fehlt
es mir an Stimmung.
Ueber die Gründe meiner Depression zu sprechen ist ganz
überflüssig, Du kennst sie, oder kannst sie Dir aus tausendmal Gesag¬
tem zusammenreimen. Worte darüber würden Dich nur verstimmen und
nichts ändern – also wozu? Zu alledem kommt die pekuniäre Enge, die
mir jede Bewegungsfreiheit nimmt, mich jede Situation doppelt und
dreifach empfinden lässt und mir die Unmöglichkeiten zeigt irgend
einem Impuls zu folgen. – Nur aus diesen Gründen würde mich eine po¬
sitive Antwort Ullsteins so glücklich machen. Aber ich höre schon
das »Nein« und weiss, dass ich dann für die Oeffentlichkeit keine
Zeile mehr schreibe und für mich nicht mehr, als einem inneren Zwang
entspringt.–Hoffentlich führen Deine dortigen »Else«-Verhandlungen
doch zu dem von Dir gewünschten Resultat und jedesfalls musst Du
dort bleiben, bis Du schriftliche Abmachungen in Händen hast.
Ich habe nicht das Geringste vor. Porges, Hatvanys, Tol¬
nays, Tedy B., Ferda Bl. sind an der Riviera, Königswarter in doppel¬
ter Trauer.
Das Wetter ist schön und heute auch wärmer.
Mit herzlicher Umarmung und guten Wünschen
Deine C.K.

[ckp669]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. März 1929

Berlin, 22.3.1929.
Mein Liebes, von geste[r]n hab ich noch zu erzählen, dass – nach einem
Gespräch mit Fischer (Bermann und Maril), – das natürlich auch noch nicht
endgültig war, ich mit Wiegler im Hotel speiste (er war übrigens
stockheiser). Er findet die Novelle sehr hübsch,– hat nur Bedenken we¬
gen der »Zauberei«, behauptet sie wärmstens empfohlen zu haben (ohne
seinem Einfluss entscheidendes zuzutrauen), -vor allem bei der »Dame«, wo sie nun von
zwei dazu bestimmten Inidividuen, einem Herrn und einer Dame gelesen
werden soll. Ich fragte ihn, ob ich für Ende dieser Woche definitive
Antwort erwarten dürfe – er erklärte es sei unwahrscheinlich, glaubt
in 8-10 Tagen; – ein Drängen (so scheint mir) würde die Chancen nicht
bessern. Meine (in meinem Brief ihm ausgesprochene) Vermutung, dass eine
Empfehlung von mir eher ungünstig wirken würde, scheint nicht unrich¬
tig, denn er äusserte in dieser Hinsicht überhaupt nichts. – Er war herz¬
lich und sympathisch (was hat man davon.) – Daraufhin Spaziergang in
der Stadt, der mich eher ermüdete. – Am Abend bei O., wo Ephraim Frisch,
Fischer, Jakob, Martha, Viki, Mimi und Elisabeth; etwas später Heini.
Elisabeth hatte eben mit Neppach eine Besprechung gehabt – ist sehr an¬
getan von seiner Lösung – behauptet aber plötzlich, – sichs nicht vor¬
stellen zu können. Kurzum ein Wort gab das andere, ich sagte ihr, dass
sie eben doch nicht völlig zu der Sache stehe, sich von allen
Leuten beeinflusse lasse u.s.w. – Worauf sie: Sie glauben nicht an die Sa¬
che,– sonst könnten Sie nicht glauben, dass ich von der Sache abfalle...
Ich: Sie müssten doch endlich klar sein, – welches Theater – wir müssen
in diesen Tagen abschliessen – ich kann doch nicht mehr thun als es Ihnen
freistellen; ob Reinhardt, Barnowsky oder Klein. Nun kam die Regisseur¬
frage. Alle, Heini, Neppach, Kerr empfehlen Engel. Sie: Der ist mein Feind; -
und ist überdies ein Freund Kortners, der mir von der Sache am meisten
abgeredet, gehört zu der Jhering-Clique... u.s.w. – Ich erklärte, dass
man auf diese Weise nicht weiter käme. Wenn ich sie vor jedem Partei¬

[ckp670]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. März 1929

trottel Angst habe, so solle sies aufgeben. – Nicht um die Welt... es
sei und bleibe ihr das wichtigste; und wenn sie wolle würde es auch
Klein spielen,– trotzdem er ihr 25 andere Stücke vorschläge... Und
so ging das weiter. Ich sass mit ihr allein in einem Zimmer; – spä¬
ter kamen Heini und Viki dazu. Heute Vormittag um ½12 kommt sie, sowie
Herald (der Exponent des Deutschen Theaters) zu mir ins Hotel; um
1 ruft Neppach an, worauf eine Zusammenkunft für den Nachmittag oder
Abend verabredet werden soll.
Die Schwierigkeit liegt thatsächlich nur in dem Einen: in ihrer pa¬
thologischen Angst vor dem letzten Gesindel der Kritik; – gesteigert
durch ihren Echec als Julia. Kett sagte mir: Auch wenn die Verträge
unterzeichnet – die Proben erledigt und die Première
festgesetzt ist – sind Sie noch nicht sicher, dass sie auftritt. Nun
scheint die Feindseligkeit gegen mich in einer gewissen Clique noch
schlimmer zu sein als ich gedacht; und auch die Directoren sind feig.
Glaub mir, es ist recht enervant und wenn Elisabeth
sich auch immer wieder geniert, dass sie an diesen Angstzuständen lei¬
det; – wenn man ihr den Rücken dreht sind sie wieder da.–Ich habe auch
in diesem Moment keineswegs die Ueberzeugung, dass es zu einem Ab¬
schluss kommt; – wegen eines Tages werde ich natürlich die Sache
nicht aus der Hand geben; – aber ich bin es müde mich weiter hinziehen
zu lassen und habe Sehnsucht heim und zu Dir zu kommen. Wassermann
erlebt jetzt ähnliches mit dem Mauriziusfilm. Die Angelegenheit war
so gut wie abgeschlossen – seit vier Tagen – lassen die Leute nichts
von sich hören.–Ich hatte übrigens gestern – den Anruf – - von Conrad
Veidt zu erwarten wegen Casanovas Heimfahrt (voraussichtlich durch
Hans Jacob) – natürlich kam nichts.-
Eben kam Dein Expressbrief – ich verstehe natürlich Deine Verstimmung-
und könnte nichts erwidern als was Du hundertmal gehör hast. Ich

[ckp672]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. März 1929

An A.S., Berlin.
Wien, 23.3.1929.
Liebster,
eben kam Dein Expressbrief oder richtiger vor einer
halben Stunde und seither habe ich mich bemüht ihn zu entziffern,
was schliesslich auch ziemlich gelungen ist. Jedesfalls scheint noch
immer alles unentschieden, was ich um Deiner Nerven willen sehr bedau¬
ere. Ich kann das alles natürlich schwerlich verstehen, da ich mit
dieser Welt von Lug und Trug gottlob nie zu tun hatte.
Ich bin nur froh, dass Elisabeth Bergner trotz des In¬
ventarisierens Zeit fand eines der Feste der O. zu besuchen und dass
sich dort unter Deiner Flagge all die Menschen einfinden, die immer
behaupten sie nicht ausstehen zu können.
Du begreifst nicht, mein Kind, wieso meine materielle
Lage mich eben jetzt besonders bedrückt, wie Du mir schreibst? Nun
denke mal: ich könnte auch einmal etwas wollen, was über die Bedürf¬
nisse des Alltags hinausginge – ich verfüge nicht über eigene Mittel,
die es mir ermöglichen und nur solche kämen in Betracht. Ich spreche
nicht von Festen, nicht einmal von Gästen, Zerstreuungen irgend einer
Art – (für die es nicht langte) weil ich mir dergleichen kaum wünsch¬
te, aber ich könnte den heftigen Wunsch haben auf und davon zu gehen-
ich kann nicht. Ich sage noch nicht, dass ich will, aber ich sage nur,
wenn ich wollte – ich kann nicht, kann nicht. Und dieses nicht selbst¬
ständig Können macht mich krank.
P. hat schon vor einigen Tagen eine höfliche Absage
vom Verlag Zsolnay für mich bekommen: »Passt nicht in den Rahmen ihres
Programms«. Und von U. wird die Antwort wohl ähnlich lauten. Ich
bin in einer Stimmung, in der ich besser nicht schriebe. Auf diese
Entfernung kann jedes Wort zu einem Missverständnis werden und man
sagt leicht zu viel oder zu wenig. – Jedenfalls wünsche ich Dir von Her¬
zen einen guten Ausgang Deiner Verhandlungen und ein erfreuliches Re¬
sultat. Nochmals alles Gute und bleib gesund. Du ahnst nicht, wie mir
ums Herz ist. Deine C.K.

[ckp673]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 22. März 1929

22.3.1929. Berlin.
5 Uhr Nachmittag.
Liebstes, ich sende meinem Vormittagsbrief noch ein paar Zeilen nach.
Die Situation hat sich gebessert. Mittag war Herald (Deutsches Theater)
und Bergner bei mir. Reinhardts Aspiration auf die Else bleiben die be¬
stimmtesten. (Er selbst kommt heute Abend an). Als H. fort war, sagte
mir El., was sie mir vor H. nicht sagen wollte – dass sie mich um 7
erwarte – Dr. Klein sei bei ihr – der nun wieder lebhaftes Interesse
an der Else zeige. Auch Neppach wird dort sein.– Spaziergang mit
Elisabeth Bergner im Thiergarten, dann speiste sie mit mir in der Espla¬
nadebar.– Um 8 fahre ich in die »Komödie« – das Theater, in dem
Else – falls wir uns mit den Reinhardtleuten einigen – aufgeführt
werden sollte und das ich noch nicht kenne. Ins Theater geh ich mit
den Michaelis! – statt bei ihnen zu soupieren wie ursprünglich bestimmt
war. Alles nähere morgen, ev. telefonier ich noch Sonntag.
Ich umarme Dich tausendmal. Von ganzem Herzen Dein. A.

[ckp674]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 25. März 1929

An A.S., Berlin.
Wien, 25.3.1929.
Liebster,
Du hast jedesfalls zwei Tage nicht geschrieben, da ich
gestern und heute ohne Brief bin. Durch den Sonntagsanruf bin ich
aber einigermassen über den Fortgang der Verhandlungen beruhigt und
hoffe, sie haben seither noch günstige Fortschritte gemacht.
Ich war heute Vormittag nur kurze Zeit in der Sonne des
Türkenschanzparkes. Zu Tisch waren Cary und Magda hier und erst am
späten Nachmittag fuhr ich in die Stadt und bummelte in der Dämmerung
durch die Strassen. Alles kam mir sonderbar vor und mein Dasein und
ich ganz fremd und unwirklich.–Verzeih, wenn es wieder nur wenige
Zeilen werden, aber ich kann jetzt nicht über mich selbst reden. Du
bist so fern, in einer so ganz anderen Atmosphäre und ich müsste
Bände schreiben um mich verständlich zu machen. Und auch das würde
nichts nützen. Es ist ja möglich, dass mir, wie Du sagst, manches in ei¬
nem falschen Licht erscheint, aber man kann doch schliesslich über sei¬
ne Vorstellungen und Empfindungen nicht hinaus und schon gar nicht über
seine Natur. Es wäre mir sicher wohler, wenn ich anders wär oder sein
könnte. Mit dem Arbeiten geht es leider ebenso wenig wie mit dem
Schlafen. Aber dafür ist leider mein so gutes Mittel wie das Phanodorm
erfunden worden, das ich jetzt schlucken werde.
26.3.
Auch heute, den 3. Tag kein Brief! Ich wünschte sehr die-¬
ser namenlosen Traurigkeit Herr werden zu können. Hoffentlich ist
dort alles gut erledigt. Kehre gesund und wohlbehalten heim.
Es umarmt Dich mit den besten Wünschen
Deine C.K.

[ckp675]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 25. März 1929

Berlin, 25.3.1929.
Gegen Abend.
Mein Liebes, ich teile Dir nur eiligst mit, dass die Sache mit Fräulein
Else eben perfekt geworden ist, nach einer längeren Verhandlung mit
Elisabeth und Dr. Klein, der also in der Konkurrenz der drei Theater¬
direktoren (Reinhardt, Barnowsky, Klein) Sieger blieb. Leicht war es
wahrhaftig nicht. Als ich endlich nach ungefähr 4 stündiger Diskussion
die Angelegenheit für positiv erledigt hielt und mich entfernen
wollte (der Abschluss fand in der Hall des Esplanadehotels mit Musik¬
begleitung statt) – sagte Klein: Bitte bleiben Sie noch, sonst unter¬
schreibt sie am Ende doch nicht, worauf die Unterschrift erfolgte. Mei¬
nen Vertrag erhalte ich morgen. Termin Oktober.
Vormittag hatte ich etwa zwei Stunden mit S. Fischer zu thun; – wahr¬
scheinlich kommt auch das – mit Dunin (Weg in Freie) zustande.
Morgen soll auch noch die Filmsache Casanovas Heimfahrt weitergeführt
werden.–ohne Festlegung auf Conrad Veidt. Auch eine Tonfilmanfrage
steht am Horizont.
Jedenfalls bleibt es dabei, dass ich Mittwoch Abend Berlin verlasse und
hoffentlich Donnerstag Früh (10 Uhr) in Wien bin.
Ob Klein das absolut Richtige ist weiss ich nicht – richtig ist jeden¬
falls, dass ich abgeschlossen habe.
Ich umarme Dich von ganzem Herzen und erhoffe und erwünsche mir gute
Tage in Wien und bei Dir!
Dein A.
– – – –
Die Aufführung der Els[e] hat nie
stat[t]gefunden, was zu den großen
Erwartungen A’s gehörte

[ckp676]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–27. März 1929

Tiefe Verstimmung, schlafe nur mit Mitteln.
19.3. Täglicher Brief. Verschleppung der Verhandlungen. O. und Heini
»Spiel der Sommerlüfte« vorgelesen.
20.3. Zu Fuss in die Stadt. Brief von A. Wieder lächerliche Konferenzen,
die nicht ernst zu nehmen sind. P. ruft mich an. Absage von Verlag Zsol¬
nay bereits eingetroffen. Ich hab kein Glück. Wenn man denkt, was für ein
Dreck gedruckt wird!
21.3. Anruf aus Berlin. Wenig beglückend. Rückkehr am Sonntag ausgeschlos¬
sen. Verhandlungen nicht abgeschlossen.
22.3. Kondolenzbesuch bei Königswarter. Bummel durch die Stadt. Gestern
und heute kein Brief. Abend Harry zum Nachtmahl, weil morgen sein Geburts¬
tag ist. Er ist trotz seiner Fehler ein lieber Kerl.
23.3. Zwei Expressbriefe von A. Der erste 12 Seiten lang. Die Verhandlun¬
gen stehen günstig. Fest bei der O.: Verleger Fischer, Jakob und Martha
Wassermann, Elisabeth Bergner, Viki Zuckerkandl und Mini. All die Menschen,
die behaupten, dass sie die O. nicht ausstehen können. Was für Schweine!
24.3. Anruf A. Er kommt frühestens Donnerstag an. Empfindet angeblich
Sehnsucht und Ungeduld. Ich bin zu tief verstimmt, um etwas Herzliches
sagen zu können. – Ausflug mit Frieda auf das Kobenzl. Hin und zurück
zu Fuss. Es hat mir wohlgetan. Die Bewegung, die Natur und Redenkönnen,
wenn ich auch noch immer genug für mich behalte.
25.3. Cary-Magda zu Tisch. Gegen Abend einsam in der Stadt. Melancholie.
26.3. Nachricht von A. »Else«-Aufführung mit Klein abgeschlossen, im Ok¬
tober. Bin sehr froh für ihn, aber er selbst ist mir fern und fremd
und ich bin traurig.
27.3. Steuergespräch mit Otto. Ich bat ihn, etwas von meinem Geld dispo¬
nibel zu halten. Man kann nie wissen. – Abend bei Anna, recht gemütlich.
Morgen kommt A. Ich sehe dem Wiedersehen mit Bangen entgegen.

[ckp677]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. März – 1. April 1929

28.3. A. Vormittag bei mir. Es steht nicht gut mit uns. Ich soll am Abend
hinüber, aber ich fürchte mich fast. Entweder man wurstelt weiter bis zur
nächsten Verstimmung oder man geht auseinander. Ich fühle ihn in eine
mir fremde, feindliche Atmosphäre gerückt. Ich gebe gerne zu, dass er sehr
lieb und freundlich sofort zu mir kam, aber da ich ihm nicht strahlend um
den Hals fiel, sofort Verkrampfung und Kühle. Ich fürchte mich vor Abend.
Nacht. Nach anfänglichem bösen Schweigen sanfte Verständigung und schliess¬
lich grosse Zärtlichkeit. Ich sagte: »Alles wäre anders, wenn die O. einen
Mann oder einen Liebhaber fände.« Er: »Ich wünschte aus mehr als einem
Grund nichts so sehr, als dass sie noch jemand findet. Aber das hat nicht
das Geringste mit unserer Beziehung zu tun. Ich habe keiner einzigen Frau
jemals mehr Liebe gegeben als dir und in erotischer Beziehung hat mir die
O. nicht annähernd das bedeutet, was du mir bist. Ich stehe heute
freundschaftlich nicht schlecht mit ihr, weil sie mir immer ferner wird.«
etc.
Ich glaube das alles, wenn er da ist, aber wenn er bei ihr ist oder richtiger
in ihrer Nähe, dann empfinde ich es eben anders. – Kühles, grausliches
Osterwetter. Nachmittag kleiner Spaziergang mit A., tiefe Traurigkeit wegen
Lili.
Karsamstag. Schöner Rosenstock von A. Bummel in der Stadt mit Magdi, Harry
und Fredi. Auch zu Tisch.
Ostersonntag. Heute Vormittag Spaziergang mit A., dann zu Tisch bei ihm.
Zunehmendes Vertrauen und Zärtlichkeit.
Nachmittag zuhause, Abend wieder bei ihm. Wir hatten uns sehr lieb. Habe
seit einigen Tagen starke Schmerzen im Nacken und in der rechten Schulter,
offenbar Rheumatismus. Es ist wieder kalt und stürmisch. Dabei heute Abend
um 9 Uhr, als ich noch bei ihm war, Blitz, Donner und wolkenbruchartiger Regen
Ostermontag. 1. April. A., Cary, Magda, Harry zu Tisch bei mir.

[ckp678]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2.–8. April 1929

2.4. Bei einem unerträglichen Stück von Lenormand »Magische Liebe«. Dann
in der »Linde« genachtmahlt. Gutes Einvernehmen.
3.4. Wetter weiter grauslich, trotzdem winzige grüne Spitzen an den Sträuchen
Man kann es kaum glauben. Vormittag brachte mich A. mit Auto zu Anna. Abend
sollen A. und Schwarzkopf bei mir nachtmahlen.
4.4. Der Abend wäre sehr nett gewesen, aber A. fühlte sich physisch nicht
wohl, musste immer ans offene Fenster, Kongestionen, Schweiss, schlechtes Aus¬
sehen etc. Ich mache mir Sorgen. – Schnee auf allen Bäumen – ein ewiger
Winter. Harry hat Heiratsabsichten. Es wäre ja sehr gut für ihn, aber ich
fürchte, das Mädel wird mir nicht gefallen. – Viel Biographisch gearbeitet.
A. gegen Abend auf einen Sprung bei mir. Sehr lieb.
5.4. Vormittag mit A. im Künstlerhaus (Liebermann etc.) Mittag bei ihm.
Abend bei Dreigproschen-Oper, bin sehr impressioniert, dann in der »Linde«.
Besonders guter Tag. A. besonders lieb zu mir, sagt mir unausgesetzt, wie
gut und elegant ich aussehe. Flitterwochenstimmung.
6.4. Harry verlobt. Das war rasch. Ich erwarte ihn eben mit seiner Braut.
Ich bin nicht sicher, dass sie mir gefallen wird – -
Alles ist weiss von Schnee und 3 Grad Kälte in der Früh. Was für ein son¬
derbares Jahr.
7.4. Also, ich bin flau auf die Sache. Das Mädchen ist nicht unsympathisch,
sehr lebendig (arisches Bürgertum), nur zu Chick sein wollend. Die Sache
scheint vor allem pekuniär nicht fundiert.
Abend bei A. Er ist lieb und zärtlich, aber gleichzeitig müd und traurig.
Erfreulich ist es nicht.
8.4. War bei Turnowskys. Vater sehr nett, Mutter hübsch, will chick, elegant
und gebildet scheinen, aber ich glaub ihr das alles nicht. Mädi frecher
Fratz und sehr verwöhnt.
Abend mit A. im Kino »Sturm über Asien«. Dann »Linde«. A. etwas heiterer
und sehr zärtlich.

[ckp679]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 9.–20. April 1929

9.4. So! A. telefoniert mir: Brief von Arnoldo. Er macht jetzt Prüfung
und will ihn dann sehen. A. hat die Absicht ihn in Klagenf[u]rt oder in
der Umgebung im Mai zu treffen und natürlich soll die O. auch hinkommen.
Also Frühlingsausflug mit Gattin und Schwiegersohn!
Am Sonntag während A. an meinem Herzen lag, sagte ich zu ihm: »Fahren wir
doch aus diesem grauslichen Wetter fort.« Er antwortete: »Ja, ich möchte
gerne mit dir wo anders sein, aber das Einpacken, das Reisen ist so
schrecklich.« Arnoldo und C. wünschen, und er ist bereit. Die Sache scheint
ja schon in Berlin verabredet worden zu sein.
Tiefe Verstimmung, Depression auf beiden Seiten. Unerfreuliche Gespräche
mit Frieda. Bei Anna, die noch immer nicht ausgehen kann. Absage von Ull¬
stein.
14.4. Abend bei A. Er lag fast den ganzen Abend am Divan, sah elend aus,
hatte Kopfschmerzen. Ich hockte neben ihm, streichelte ihn. So vergingen
Stunden. Heute vor einem Jahr hat er mit Lili die Seereise angetreten.
16.4. Vormittag Friedhof. Sterbetage: mein Mann und unsere gute alte Ma¬
demoiselle. Wetter sehr kalt. Abend bei A. mit Hofrätin Z. A. animierter
als sonst.
17.4. Vormittag Stadt, Abend bei A. mit Frieda und Bruder, Ehepaar Askonas
und Dr. Hans Schnitzler (Sohn von Julius). Gemütlicherer Abend. A.
in guter Stimmung.
18.4. Nachmittag kleiner Spaziergang mit A. Dann brachte er mich zu Anna,
wo ich für den Abend blieb. Gespräch mit Benedikt am Telefon. Meine Novelle
an ihn abgeschickt. Er machte mir Vorwürfe, dass ich so lange nichts geschrie¬
ben habe und auf meinen Einwand, ich wollte nicht zudringlich sein, antwor¬
tete er: »Eine Schriftstellerin von ihrem Rang hat das nicht zu befürch¬
ten.[«]
20.4. Wundervoll im wahrsten Sinn. Türkenschanzpark in der Sonne gesessen.
Wie dankbar ist man für ein wenig Sonne. Abend im Kino mit A. »Geld«.

[ckp681]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–27. April 1929

Gestern Abend zum ersten Mal einen Augenblick lang etwas wie Abnei¬
gung gegen A. gefühlt, dann gleich wieder Zärtlichkeit, Liebe, Mitleid,
aber dieser eine Augenblick war da, ich kann ihn nicht ableugnen.
Heute Vormittag Stadt. Mittag Magdi, etwas langweilig, aber lieb.
Kälte.-Abend Volkstheater. »Hannibal ante portas«. Ganz amüsant. Dann
»Linde« genachtmahlt. Ich fühle unausgesetzt, wie er darüber nachdenkt,
was er mit der Frühjahrsreise und dem Zusammensein mit Arnoldo und O. an¬
fangen soll. Er sagt kein Wort und ich auch nicht. Ich bin nur sehr
nervös. Wir sind ausserordentlich sanft und lieb miteinander.
23.4. Temperatur immer um 4 Grad herum. Schüchterne Knospen an den
Bäumen. Heinrich Königswarter und Gisela Berger zum Tee. Ganz amüsant.
Abend allein zuhause. Das neue Mädchen besonders nett.
24.4. Vormittag bei Ferda Bloch im Bureau. Unangenehme Unterredung
wegen Harry.
Abend mit A. bei dem besten Film, den ich je gesehen »Der lebende
Leichnam« nach dem Stück von Tolstoi. Tief erschüttert. Bei der »Lin¬
de« genachtmahlt. Melancholie auf beiden Seiten. Brahm, der mit Paul
Hartmann, Paulsen und Werner Krauss an einem Tisch sitzt, kommt eine
Weile zu uns.
26.4. Kälte und Regen. Vormittag Stadt. Abend Burgtheater »Anna Kare¬
nina«. Wie kann man aus diesem herrlichen Roman so ein Stück zusam¬
menkleistern. Hartmann als Bronski matt, Wohlgemut als Anna schön, aber
antiquiert, tragisch. A. sagte übrigens zu mir: »Du siehst viel besser
aus als die Wohlgemut«. Ich hatte mein schwarzes Spitzenkleid an und
den schwarzen Samtmantel mit Hermelin. Nachher »Linde« genachtmahlt.
A. sehr lieb.
27.6. Heute Mittag bei Ferda Bloch – Bauer. Die gewöhnliche Gesell¬

[ckp682]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27.–30. April 1929

schaft, gewöhnlich in doppelter Bedeutung. Herrliches Essen, wundervoll
gedeckter Tisch, 2 Diener servieren. Bruchteil einer Konversation;
Prof. Tandler: »Warum gibts kein Scholet?« – Kunsthistoriker Grinschitz:
»Was ist Scholet?« – Julius Bauer: »Sind Sie ein waschechter Goi?« -
Grimschitz: (lachend) »Ja, ganz waschecht«. Prof. Tandler: (zu Renner)
»Sie, Renner, Sie sind schon ganz verjudet.« – Julius Bauer: »Sie, Doktor
Rennner, das ist ein Kompliment«. – Dr. Renner: »Ich habe mich an die
Juden gewöhnt«. – Prof.Tandler: »Vielleicht haben sich die Juden erst
an Sie gewöhnen müssen... «
Um 4 Uhr zuhause. Später kleiner Spaziergang, da die Sonne verspätet
herauskam. Stiller guter Abend. Gedichte von Werfel gelesen. Pracht¬
voll! Zeitlich zu Bett.
28.4. Ein wirklicher Frühlingstag und wirklich beginnen die Bäume zu
blühen. Mit A. Autofahrt; Rohrerwiese, Weidling am Bach, Kirling-Kloster¬
neuburg. Ein paar Schritte zu Fuss gegangen, die ersten Blumen ge¬
pflückt. A. voll sanfter Zärtlichkeit.
Zu Tisch Harry und Fredi. Fredi geht mir bei aller Teilnahme doch sehr
auf die Nerven. »Anastasia« (russische Grossfürstin) gelesen. Welch ein
Schicksal, warum erschüttert mich jetzt alles so sehr? Meine Lebens¬
angst oft überwältigend.
29.4. Gestern Abend bei A. Vor dem Nachtwahl kurzer Spaziergang. A.
erzählt, dass er Vormittag in seiner Abwesenheit von der O. aus Berlin
angerufen wurde und sie morgen wieder anrufen wird. Nun kann man ja
wieder auf allerlei gefasst sein. Offenbar Reiseprogramme. Der
Abend und A.'s Stimmung standen unter diesem Druck.
30.4. Mittag. Also: O. fährt zur Erholung an den Wörthersee. A. und
Arnoldo sollen hinkommen. Idylle! Irgendetwas muss geschehen.
Mittag die Kinder. Ich zwinge mich heiter zu sein.

[ckp683]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. April – 4. Mai 1929

Abend bei »Verbrecher«. Interessant und begabt, wenn auch kein Kunst¬
werk. Spiel und Inszenierung fabelhaft. Nachher mit A. und Horch in
der »Linde« genachtmahlt. Beim Gedränge des Ausgangs hatte ich einen
Augenblick den Wunsch mich einfach zu verlieren, wortlos zu verschwin¬
den. Aber sie bemerkten schliesslich mein Zurückbleiben.
Forsierte Konversation beim Abendessen.
Heute Abend Alma, Werfel, Hofrätin Z. und ich in der Sternwartestrasse
bei A. Ich werde Nerven brauchen.
1. Mai. Mit 2 Tabletten Kola und viel Alkohol ist es gegangen. Ich
war sehr heiter, der Abend sehr animiert A. sah elend aus. Hinter
seiner guten Stimmung war Trauer. Alma bestätigte mir heute telefonisch
diesen Eindruck. Sie sagte, sie will an A. schreiben, um ihm zu erklä¬
ren, warum sie jetzt in Berlin die O. nicht besucht hat. Sie kann
einfach nicht. Sie sagt, seit Lilis Tod sei sie mit der O. fertig.
Ich erzählte ihr nichts von A.'s Reiseplänen mit der O. und Arnoldo,
denn ich habe das Gefühl, ich mache ihn lächerlich.
Heute Abend soll ich zu A. Ich fürchte dieses Tête-à -tête. Gott,
wenn nicht Mitleid und Zärtlichkeit in mir vorhanden wäre ginge ich
ja auf und davon.
3.5. Den ganzen Tag an einem Brief an A. geschrieben, dass es ja das
Beste ist, wenn ich gehe. Nicht wegen der 8 Tage am Wörbhersee, son¬
dern wegen allem, was schon war und noch sein wird. Um 6 Uhr kam er
herüber und sagte sehr liebevoll, mich beim Kinn nehmend: »Nun, schon
vernünftiger?« Ich antwortete, das hat mit Vernunft nichts zu tun. Und
in einem dummen Impuls gab ich ihm den Brief. Er las ihn, war sehr er¬
griffen, aber es ändert nichts. Ich soll einsehen, ich soll ver[s]tehen.
4.5. Heute Nachmittag bei Alma. Natürlich wieder Gespräch über A. und
die O. Alma weiss schon von seiner Reise an den Wörthersee, versteht

[ckp686]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Mai 1929

nen die einzigen wirklich guten Wochen dieses Win¬
ters. Ich war zuversichtlich und Du erholtest Dich
zusehends.
Dann brachte es O. durch allerlei Vermitt¬
lungen zuwege, dass Arnoldo Urlaub zu Weihnachten be¬
kam und Du wieder nach B. fahren musstest. Du weisst,
wir sind damals im zärtlichsten Einverständnis aus¬
einander gegangen. Du fuhrst am 1. Weihnachtstag fort,
ich verbrachte den 1. Sylvesterabend in dem neuen
Heim mutterseelenallein, Du bei Deiner geschiedenen
Gattin. Ich hatte in der mir noch ganz ungewohnten
Umgebung, bei der plötzlichen grossen Kälte, durch
Schneefälle isoliert, ein Gefühl schrecklicher Ver¬
einsamung.
Dann kamst Du endlich zurück und in
Deinem ganzen Verhalten, in Deinem Wesen sogar merk¬
te ich deutlich, dass sich die Beziehung zur O. wieder
gebessert hat. Es muss wohl etwas daran sein, sonst
könnte ich nicht aus Deinem Benehmen zu mir so
genau erkennen, wie Du jeweilig zu ihr stehst. Ich habe daher
Deiner 3. Berliner Reise ein paar Wochen später

[ckp688]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Mai 1929

sten nach Cannes zu gehen; ausserhalb der Saison,
keine Bekannten zu fürchten und sicher billige
Preise. Und so hatte ich auch während Deines lan¬
gen Aufenthaltes in B. und in all meinen Verstim¬
mungen und verzweifelten Stunden eine kleine Hoff¬
nung auf das Frühjahr gesetzt. Ich dachte, Sommer,
Sonne, Landschaft werden uns Beiden helfen, wir
werden über manches Elend dieses Winters, auf des¬
sen Einzelheiten ich hier nicht eingehen will,
wieder ganz zueinander finden – eine schöne Zeit
wird kommen. Und nun ist plötzlich diese Reise
an den Wörthersee da! »Belanglos« sagst Du. Kann
etwas belanglos sein, was einem Andern so viel
Leid bereitet? Kann etwas belanglos sein, worauf
man ohne jeden zwingenden Grund besteht, trotzdem
man damit einer angeblich geliebten Frau so weh tut?
Es war nie belanglos und ist es heute nicht. Und
wenn Du bei früheren Zusammenkünften (ich meine
in früheren Jahren) mir sagtest,es geschähe um der

[ckp689]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Mai 1929

Kinder willen, es gäbe dies und jenes eben zu be¬
sprechen, so täuschtest Du mich und Dich selbst.
Ich glaube nicht, dass irgend eine Frau,
die reinen Herzens ist, in diesem Fall anders em¬
pfinden könnte als ich. Es wäre Wahnsinn von Dir
irgend etwas aufzugeben, was Dir Wunsch und Bedürf¬
nis ist. Ich verlange es nicht und ich möchte es
nicht. Du scheinst immer zu glauben, dass ich Angst
habe, Du könntest die O. zurücknehmen. Nein, mein
Kind, daran denke ich gar nicht, umso weniger als ich
in dieser Richtung nicht die geringsten Aspirationen
habe. Es genügt meiner Eifersucht, wie Du es nennst,
vollkommen, wenn Du einen Aufenthalt mit ihr teilst.
Gemeinsame Ausflüge, gemeinsame Spaziergänge, eine
gemeinsame Landschaft, eine Zugehörigkeit, und wenn
diese Qual für mich auch nur acht Tage dauert, bis
eben wieder eine neue kommt. Du sollst und darfst
nichts aufgeben, ich gebe nur mich auf. Ich bin
einfach dieser Situation nicht mehr gewachsen. Sage
nicht: »Das alles, weil ich mir erlaube 8 Tage an

[ckp692]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4.–7. Mai 1929

nicht, dass ich das hin nehme. Ich tu natürlich, als ob ich diese Reise
ganz belanglos fände, denn sie muss nicht wissen, wie ich leide. Eine
sehr reizvolle, originelle Person, aber ich traue ihr nicht. Sie sagte:
»Warum sind Sie nur so bescheiden? Er soll Gott danken, dass er
sie hat«. Sie sagte auch, wie merkwürdig sie es gefunden hat, dass er
seinerzeit die grossen Seereisen mit Lili und nicht mit mir gemacht
hat. Eigentlich recht unschön von ihr dieses Aufhetzen, aber ich bin
dadurch innerlich ruhiger geworden, denn ich sehe erst recht, wie
gut ich mich zu A. benehme und immer benommen habe. Es war ja nicht
vorbedacht von mir, es kam eben so wahrscheinlich, – weil ich ihn lieb
habe.
5.5. Gestern Abend noch im Kino bei »Jungfrau von Orleans«. Originelle
Filmregie, aber unerträglich. A. hatte unaufhörlich Magenbeschwerden.
Ich dachte jeden Augenblick, dass wir fortgehen müssen. A. dabei so
liebevoll wie lange nicht, von einer schrankenlosen Zärtlichkeit.
Er wird damit nicht erreichen, dass ich anders denke, anders empfinde,
aber ich lasse es mir nicht anmerken.
Den ganzen Vormittag im Garten verbracht. Ich habe das Frühlingwerden
nie so nah erlebt. Ich bin wie berauscht, alle Bäume sind in Blüte.
Am Abend etwas melancholischer Spaziergang mit A. Wundervolles Wetter.
Dieser plötzliche Frühling greift ans Herz.
7.5. Vormittag Stadt. Im Dorotheum meine versetzte Unr prolongiert. Mittag
A. bei mir nach der Generalprobe von »Puppenspieler«. Er ist so lieb
und zärtlich wie seit Jahren nicht. Aber ich bin so verschreckt. Was
soll man denn noch glauben? Ich wünschte, er wäre schon gesund vom
Wörthersee zurück. A. sagte: »Heute sind es 75 Monate, dass wir uns
den ersten Kuss gaben.« Ach, wie viel Leid liegt in diesen Jahren
und wie leicht wollte ich unsere Beziehung anfangs nehmen. Ich glaube,
wir würden jetzt sehr glücklich sein, wenn uns die O. nur in Ruhe

[ckp693]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–10. Mai 1929

Ich glaube, wir würden jetzt sehr glücklich sein, wenn uns die O. in Ruhe
liesse. Immer schafft sie Verwirrung durch ihre Forderungen.
Abend Kino mit der Moosheim.
8.5. Mittag Carl und Magda. Am Abend mit Anna Einakterpremière im Aka¬
demietheater: »Puppenspieler« von A., der »Faun« von Bahr, »Schöne Seelen« von
Salten. Welch ein Niveauunterschied zwischen dem Stück von A. und den
andern. Auch das Publikum hat es gefühlt. Salten hatte einen gewissen
Lacherfolg, Bahr blieb ganz wirkungslos. Das Stück nahezu schwachsinnig.
Nach dem Theater noch zu A. gefahren, der mit dem Nachtmahl auf mich ge¬
wartet hatte. Grosse gegenseitige Zärtlichkeit. Ich finde A. schlecht
aussehend und mache mir Sorgen.
10.5. Welch ein Tag gestern und was für Tage werden noch kommen!
In der Früh schon um 8 Uhr zur Verhandlung Artmann (angeblicher Eltern¬
mörder). Zum ersten Mal im Gerichtssaal, mit äusserster Nervenanspannung
bis Nachmittag 5 Uhr ausgehalten. Näheres darüber an anderer Stelle.
Gegen 7 Uhr kam A. mich zu einer Spazierfahrt holen, erzählte mir, er
habe in der Früh plötzlich ein Versagen der linken Seite empfunden,
Frieda habe hinter seinem Rücken seinem Bruder Julius berufen, der es für
eine Darmintoxikation halte; es habe sich auf Pyramidon dann gegeben,
er fühle noch Schwere und Müdigkeit im linken Bein. Ich erschrak inner¬
lich ohne es zu zeigen, Wir fuhren in einem Auto gegen Mödling
(er wollte beim Radetzky nachtmahlen). Ich redete mich auf Wolken am
Himmel aus und schlug vor lieber zurückzufahren und am Südbahnhof (Re¬
staurant Schneider) zu essen. Er war einverstanden. In Perchtoldsdorf
gingen wir sogar um die Kirche herum, A. in mich eingehängt. Nachtmahl
mit gutem Appetit und in guter Stimmung. Beim Aufstehen knickt A. nach
links ein, erklärt nicht mehr gehen zu können, wankt von mir gestützt bis
zu einem Auto. Bei Heimkunft forsierter Spaziergang vor seinem Haus mit
schleppendem linken Fuss. Wenn ich ihm helfen, ihn stützen will, schreit

[ckp694]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 10. Mai 1929

er mich an. Ich begleite ihn in sein Zimmer. Zustand von Minute zu
Minute ärger, er verbietet mir jemand zu läuten, einen Arzt, seinen
Bruder oder Neffen Dr. Donath zu rufen. Es ist ein jammervoller Anblick
Er will sich entkleiden, kann nicht, weist jede Hilfe ab, um zu er¬
proben, ob er nicht gelähmt ist. Endlich um 12 Uhr bringe ich ihn
dazu Dr. D. kommen zu lassen, dessen Erscheinen ihn psychisch sehr
beruhigte (besonders sympathischer Arzt). Um ½2 ging ich mit Dr. D.
zusammen fort, nachdem ich Minna geweckt und sie gebeten hatte in
der Nähe zu bleiben. Dr. D. äusserte sich sehr unbestimmt zu mir,
es könne natürlich allerlei sein, aber er hoffe, dass es sich in ein
paar Tagen geben wird. Ich war verzweifelt. Mein Ein¬
druck: ein leichter Schlaganfall oder eine fixe Idee auf Basis ei¬
ner beginnenden Arteriosklerose. Ich bin so unglücklich, so von
Angst erfüllt, dass ich nicht atmen kann.
Vormittag bei ihm, seine Stimmung trostlos. Schwerste Hypochondrie.
Er glaubt an eine Rückenmarkssache, Tumor etc., dabei geht er zeit¬
weise ausgezeichnet, besonders im Garten. Mittag wieder bei ihm. Voll¬
kommen appetitlos, ich nötige ihn zu ein paar Bissen. Am Abend auf
meinen Rat seine Familie bei ihm (er hätte heute bei seiner
Schwester nachtmahlen sollen).
Nachmittag trotz meiner Verfassung die Eltern der Mädi T. bei mir,
denen ich nicht mehr absagen konnte. Am Abend die Kinder. Gespräch
mit Cary über A.'s Erkrankung. In der Nacht Anruf des Dr. Donath,
der mich sehr beruhigt. Er hält es nur für eine fixe Idee, die in
ein paar Tagen vergehen werden wird, aber nicht ausgeschlossen, dass
er sich dann wieder eine andere Krankheit einreden wird. Dr. D. er¬
klärt mir spontan, dass er sowohl wie sein Schwiegervater absolut
gegen jedes Zusammensein des A. mit der O. sind und dass da end¬
lich ein Ende gemacht werden muss. Der Mann müsse zur Ruhe kommen
etc. Ich sagte ihm, dass ich nicht glaube, daß sich da etwas machen

[ckp695]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 10.–12. Mai 1929

lässt, denn die O. wird nie Ruhe geben.
11.5. Heute Früh entschiedene Besserung auch in der Stimmung. War von
10-½12 bei ihm, verliess ihn dann, weil Julius kommen sollte. Als ich
auf A.'s Wunsch Mittag zu Tisch wieder kam, wieder Düsterkeit. Ich ver¬
mute ein Gespräch über O. zwischen den Brüdern. Später wieder Aufhei¬
terung in der Stimmung. Am Abend wieder bei ihm.
12.5. Gestern Abend entschieden besser. Hypochondrie abnehmend, aber
ich fühle ihn anderweitig präokkupiert. Während meiner Anwesenheit
kam Dr. Donath. A. soll Diathermie und später Kohlensäurebäder nehmen.
Ich liess ihn und Dr. D. eine Zeitlang allein, vermute Gespräche über
die Reise an den Wörthersee. Ich ahne schon die O. hier in Wien, wenn
aus der Reise dorthin nichts wird. Wie soll man nur das alles ertra¬
gen. Ich versuche eben wiederholt bei ihm anzurufen, immer besetzt. Wahr¬
scheinlich Gespräch mit Berlin. A. soll heute Mittag bei mir essen.
Es regnet und es ist kühl.
A. mich eben angerufen. Liebenswürdig, sehr, animiert, wie immer, wenn er
harmlos scheinen will. Warum ist ein so bedeutender und grosser Mensch
nicht auch wahr? Gestern hat er mich in einer geradezu kindischen Weise
angelogen. Vorgestern als ich ihn verliess, trug Minna gerade gelbe Rosen
hinauf und sagte mir sie seien eben von einer Dame gekommen, sie wisse
nicht genau, wie sie heisse. Gestern, als ich die Rosen auf dem Schreib¬
tisch stehen sah, frug ich, von wem sie wären. Er antwortete von Elly und
Karl (die Schwiegertochter und der Sohn von Julius).
Warum, warum tut er das und was kann ich ihm glauben?
(Bemerkung vom 7.7.1932: Die Rosen dürften von Frau Clauser gewesen
sein.)
Heute Vormittag holte A. mich zum Spazierenfahren trotz regnerischen
Wetters. Sievering, Klosterneuburg, cca eine Stunde, dann Mittagessen bei
mir bei gutem Appetit, aber nachher grosse Müdigkeit. Die Augen fielen
ihm immer zu. Vergeblicher Versuch Klavier zu spielen. Die linke Hand

[ckp696]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–16. Mai 1929

folgt nicht ganz seinem Willen. Ich begleite ihn nachhause, bin dann
selbst ganz erschöpft psychisch und physisch. Liege bei meiner Heimkehr
bis ½6 am Divan. Am Abend wieder bei ihm. Auch Frieda mit ihrem Bruder.
Stimmung sehr ungleich. Manchmal plötzliche Heiterkeit. So z.B. als ich
erzählte, dass mir einmal ein Schwimmmeister zu einem grossen Oelbild
Akt gestanden hat und meine alte Mademoiselle als Garde dabei sass.
13.5. Heute Vormittag in der Stadt beim Friseur und auf der Suche nach
einem Geburtstagsgeschenk für A. Dann ganz kurz bei ihm. Bessere Verfas¬
zung. Machte mir Komplimente über mein Aussehen (unbegreiflich) und
frug, ob man mich nicht in der Stadt viel angestarrt hat etc.
Zu Tisch Cari und Magda. Cari brachte mir Maiglöckchen, er ist sehr lieb
und sie sehr herzig.
Am Abend Dr. Donath und Gattin bei A. getroffen, dann allein hei ihm. Er
sehr lieb zu mir.
14.5. Dreimal im Tag bei ihm. Stimmung schwankend, grössere Beweglichkeit.
Gestern Abend zeitweise grosse Traurigkeit, heute besser. Nach Tisch im
Garten bei ihm. Später Besuch Helene Schnitzler mit Schwiegertochter und
Enkel, herziger, hellblonder Bub. A. spielte mit ihm, nahm ihn auf den Arm.
Nichts von Ataxie oder Parese zu merken. Am Abend wieder bei ihm. Von
der Reise oder O. wird kein Wort gesprochen.
15.5. Sein Geburtstag. In der Früh telefonisch grosse Düsterkeit, sehr
nervös. Bei späterem Anruf von seiner Seite sichtliche Entspannung. Ver¬
mute Gespräch mit Berlin. Ich weiss noch immer nicht, ob wir einen Aus¬
flug heute machen oder ob er Mittag bei mir ist. Ich habe mich für alle
Fälle vorbereitet. Ich komme zu keinerlei Arbeit, zu keinem selbständigen
Gedanken mehr.
16.5. Der gestrige Tag gut verlaufen. In Mödling bei Hajek Mittagmahl,
ein wenig herumgegangen und mit Appetit gegessen. Heimfahrt bei Regen, aber
nicht ungemütlich. Abend wieder bei ihm. Berliner Gespräch, wie ich ver¬

[ckp697]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16. Mai 1929

mutet stattgefunden wurde flüchtig erwähnt, und dass die Reise an den
Wörthersee unterbleiben dürfte. Ich stellte keinerlei Frage.–Um keine
allzu zärtliche Stimmung aufkommen zu lassen (Verbot Dr. Donath) spielen
wir Worterraten. Einmal im Eifer des Spiels sage ich ihm Du, während
Minna im Zimmer ist und korrigiere es erschreckt mit einem Sie. Herzliches
Gelächter von allen Seiten. Es passiert mir jetzt leicht mich vor Andern
zu versprechen, weil wir doch so viel beisammen sind.
Heute Vormittag bei Dr. D. gewesen nach vorheriger Anfrage, um über A.
mit ihm zu sprechen. Er sagte mir, er habe schon längst erwartet, dass
ich ihn aufsuche. Anscheinend sehr netter ehrlicher Mensch, versichert
mir, A. sei organisch vollkommen gesund, nur psychisch sehr labil. Ob
leichte Streifung, wie ich fürchte, statt gefunden, lässt sich nicht fest¬
stellen. Jede Aufregung muss vermieden werden. Ich sage ihm, dass ich
mein Möglichstes tun will, aber er soll nur vermeiden, dass A. mit O.
und Arnoldo irgendwo allein beisammen ist, da ich ihn diesen Beiden unter
keiner Bedingung ausliefere. Er ist ganz meiner Ansicht. Wenn A. an den
Wörthersee fahren sollte, muss Frieda mitgehen. Ich sagte ihm auch, dass
wenn Arnoldo, O. und Heini demnächst herkommen (was auch möglich ist),
dann will ich sogar für ein paar Tage fortgehen, um die Situation zu er¬
leichtern. Er sagte für mein Fortgehen in der Zeit sei er absolut nicht
und A. würde es gewiss auch nicht wollen. Er sagte: »Ihnen ist die schwie¬
rigste Aufgabe zuteil geworden, aber Sie können sie lösen.« Er bat mich
auch A. ja nicht zu verlassen, ihm auch keinen diesbezüglichen Vorschlag
mehr zu machen, da er unbedingt krank werden würde. Ach Gott wie schwer
ist das alles. Am Abend A. wieder bei mir. Sehr lieb.
Ich vergesse ganz, dass meine Novelle in der Presse genommen ist.1000 S.
Honorar. Ein kleiner Lichtpunkt.
Gestern Nachmittag bei Hermine, Paula, die nach zwei Monaten Süden und
Paris wieder da sind. Es wirkte erheiternd.

[ckp698]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–18. Mai 1929

Heute Vormittag rief mich die Frieda an und sagte mir, A. habe jetzt eine
neue fixe Idee: Ich müsse fort, während die O. da ist, nach Karlsbad oder
in irgend einen Kurort. Sie hat ihm angeblich geantwortet, es sei unmöglich
mich zu verbannen, weil die O. kommt. Er erkläre aber, seine Nerven seien
der Situation nicht gewachsen. Ich antwortete, dass ich mich wohl nicht
fortschicken lasse, aber Dr. D. ohnedies gesagt habe, ich würde für ein paar
Tage während des Aufenthaltes der O. fortgehen und dass ich das auch ge¬
sprächsweise zu A. erwähnen will. Ich weiss, nicht, ob die gute Frieda
nicht doch ein wenig falsch zu mir ist. Immer will sie die Gefühle des
A. zu mir herabmindern und ich hab ihr doch nie was getan.
A. sagte sich spontan bei mir zu Tisch an. Während des Essens meinte ich
sehr beiläufig, dass ich vielleicht während seine Familie da ist auf
6-7 Tage auf den Semmering gehen würde, um die Situation zu erleichtern.
Er antwortete, das wäre vielleicht ganz gut für alle Nerven, aber du
brauchst doch nicht so weit fortzugehen, irgendwo in die Nähe, wo ich dich
immer besuchen kann. Und dann sprach er gleich von einer grösseren Reise,
die er im August mit mir machen will, vielleicht eine Seereise.
Am Abend mit ihm im Kino, harmloser Film mit Liedtke »Robert und Bertram«
Dann bei ihm Worterraten gespielt. Trotzdem sehr zärtlich.
18.5. Heute Vormittag meine 1000 S. in der Presse behoben. Das tut wohl
selbstverdientes Geld. Dann wegen eines Reisemantels Umschau gehalten.
Schade, dass seit dem 15. so eisiges und regnerisches Wetter ist. Wie
wenig hat man von dem Frühling – er ist fort ehe er da war. Nur meine
Wohnung ist ein Fliedermeer, drei riesige Vasen voll Flieder von A. Einen
Strauss brachte mir Magdi heute Früh und dann noch der Flieder aus meinem
Garten. Das ist sehr schön.
Zu Tisch Harry, sehr vergnügt und entschlossen sich am 1. Juni zu verlo¬
ben. Grosses Vertrauen hab ich zu der Sache nicht.
Abend Kino und bei A.

[ckp699]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–23. Mai 1929

Vormittag zu Cary und Magdi und bei ihnen zu Tisch. Gemütlich und heiter.
Nachmittag Anna und Emmy Erlanger. Abend A. bei mir, trotzdem das Mädchen
Ausgang hatte. Worterraten gespielt. Ich finde, er sieht besser aus. Wet¬
ter andauernd kühl und regnerisch.
Pfingstmontag 20.5. Vormittag mit A. Spaziergang. Er geht viel besser
und auch seine Stimmung hellt sich auf. Wir waren in der Gärtnerei in
der Peter Jordanstrasse oben, herrliche Tulpen mitgebracht. Wetter wie
Anfang März.
Nachmittag Besuch von Paula und Hermine.
21.5. Gestern Abend bei A. Zeitweise grosse Traurigkeit und Gespräche
um Lili. Dieser Schmerz fällt ihn manchmal wie eine Krankheit an. Ich
sitze bei ihm und streichle ihn.
Heute Vormittag Stadt trotz Regen. Nachmittag Anruf von A., er hat Brief
von Arnoldo, ob er, da A. nicht an den Wörthersee kommt, den kurzen Urlaub,
den er hat, nicht hier bei ihm verbringen darf. Er hat ihm telegraphisch
geantwortet, er sei ihm immer willkommen.
Kommt Arnoldo, so kommt wohl auch die O. Ach, wenn es mit diesen paar Tagen
für einige Monate abgetan wäre, wollte ich nichts sagen, aber wer weiss,
wie lang sie bleibt und ob sie mit Heini im Juli nicht wieder herkommt.
Das hielten meine Nerven nicht mehr aus.
22.5. Heute Abend mit A. bei »Monsieur Lamberthin« mit Basser[m]ann. Arnol¬
do kommt morgen.
23.5. Arnoldo kommt heute Abend und morgen die O. Als er es mir am Tele¬
for mitteilte, – er hatte vorher mit Berlin gesprochen – sagte ich: »Viel¬
leicht ist es gut, dass sie kommt – vielleicht wird es eine Entspannung
für Deine Nerven sein.« Er schien sehr gerührt von meiner Einsicht (aber
wie mir innerlich zumute ist).
Am Nachmittag brachte er mir Blumen. Am Abend kommen er, Otto, Emmy und der
Hofrat Pollak (Bruder von Frieda) zum Nachtmahl. Dann um ¼ 11 ge[ht]

[ckp700]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23.–26. Mai 1929

A. hinüber den Arnoldo erwarten. Und morgen die O.! Sie wird diesmal
im Cottagesanatorium wohnen. Es war nirgends sonst ein Zimmer zu haben.
Angeblich bleibt sie höchstens 5 Tage. Wären sie nur schon vorbei!
24.5. Vormittag Stadt. Nachmittag kam A. herüber, da ich auf seinen
Wunsch verschiedene Radiotypen herbestellt hatte. Er will einen An¬
schluss in meiner Wohnung. Ich persönlich habe für Radio nichts übrig.
Die O. glücklich eingetroffen. A. behauptet ganz harmlose Gespräche.
Am Abend Egon und Emmi bei mir. Zum ersten Mal auf der Terrasse genacht¬
mahlt. Morgen beginnt meine Novelle in der Neuen Freien Presse.
25.5. Vormittag Stadt und bei Hedwig im Bureau. Zu Tisch Harry und
Fredi, um 4 Tante Clara. Um 6 zur Eröffnung des Hagenbundes, wo Fredi
8 Bilder ausgestellt hat. Ich hoffe, er wird diesmal eine gute Kritik
haben. Viele Leute gesprochen und selbst gut ausgesehen.
Sonntag, 26.5. Eben ½12 ist A. mit der O. im Auto vorbeigefahren. Arnoldo
scheint neben dem Chauffeur gesessen zu sein. Ich konnte es in der
Aufregung des Augenblicks nicht feststellen. Trotzdem ich eigentlich
die Veranlassung dieser Spazierfahrt war wurde mir momentan fast übel.
Als A. mir gestern sagte, dass er bei gutem Wetter mit mir einen kleinen
Spaziergang machen will, meinte ich, er soll sich die paar Tage nicht mei¬
netwegen den Kopf zerbrechen und mit Arnoldo und O. spazieren fahren.
Er antwortete: »Du hast vielleicht recht, daran hab ich noch gar nicht
gedacht.« Sie sieht übrigens mies und jüdisch aus trotz der schwarzen
Kleidung, provinzlerisch und als er heute Früh um ½10 bei mir war, war
er von stürmischer Zärtlichkeit und sagte, er möchte am liebsten schon
im Juni eine Reise mit mir machen. Wie schwer und verworren ist das
alles.
Am Abend A. eine halbe Stunde bei mir, weil »Freiwild« im Radio war. Er
fand das Stück sehr schlecht und sagte, er schäme sich, dass es so viele
Menschen eben mitanhören

[ckp701]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26.–31. Mai 1929

Ich finde den Gedanken des Stückes (Ehrenrettung durch Duell) wunder¬
voll und auch den 2. Akt besonders gut. Aber die Besetzung, vor allem
die Naive unerträglich. (Von meiner Fortreise nicht mehr die Rede.)
Wundervoller Sommertag. Viel im Garten. A. am Nachmittag eine Stunde hier
bei mir am Divan gelegen, sieht elend aus, klagt über sein Befinden und
scheint irritiert. (Ueber die O.) Gegen mich liebevoll und zärtlich, aber
wie ein kleines verhätscheltes Kind.
29.5. Zwei Tage A. nicht gesehen. Habe unausgesetzt Besuch angesetzt um ihn an
dem lächerlichen Hin und Her-Pendeln zwischen O. und mir zu hindern. Gestern Vormittag
Stadt. Nachmittag Emmy Tolnay, Lotte Menasse. Beide begeistert von meiner
Wohnung. Jause auf meiner Terrasse. Heute Mittag Cari und Magdi (Magdi
sehr herzig). Um ½ 5 Mädi T., die ich einmal allein sprechen wollte, spä¬
ter Harry. Wenn sie nicht Komödie gespielt hat ist sie ein
recht kluges vernünftiges Mädel. Später Delitz. Er brachte mir einen
schönen Holzschnitt und war sehr nett. Vielleicht bessert er einmal
mein Porträt aus.
A. heute am Telefon ganz grundlos heftig, was ihm später von selbst leid
tat. Was ist sein Wesen? Was ist krankhaft? Arnoldo heute fort, die O.
erst morgen.
30.5. A. telefonisch eben gesprochen. Die O. fort. Gott gebe uns jetzt
eine bessere Zeit.
31.5. Gestern Abend mässiger Film. Amerikanischer Kitsch »Die letzte
Warnung«. Dann bei Neugröschl genachtmahlt. Jüdisches Beisel. Stimmung
nicht schlecht.
Eben Frieda gesprochen. A. soll zu ihr gesagt haben, dass die Einsicht
von der O. und mir, die wir gegen ihn haben, schon sehr »letzter Akt voll
ist«, so als ob man in ihn schon einen sehr Kranken sehe. Nein, für
krank halte ich ihn nicht, aber für gefährdet. Da heisst es schweigen.

[ckp702]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 31. Mai 1929 – 8. Juni 1926

Auch ein Ausspringen, wenn ich es zusammen brächte, würde er jetzt nicht
ertragen.
Heute Abend wieder Kino dann »Linde« genachtmahlt. Wetter trüb, reg¬
nerisch, kühl. Stimmung mittelmässig. Dr. D. sagt mir telefonisch, dass er
jetzt sicher ist, dass A.’s Erkrankung rein nervös war.
1.6. A. war Vor- und Nachmittag ein Stündchen bei mir. Nachmittag beson¬
ders zärtlich. Ich verhätschle ihn wie ein kleines Kind. Eine Weile
sassen wir ganz still, seinen Kopf an meine Brust geschmiegt. Ich
dachte, was für ein armes, altes, trauriges Männchen und ich hatte ihn
unendlich lieb. Ich habe jetzt oft Empfindungen einer Tochter und Mutter
gleichzeitg für ihn.
2.6. Sonntag. Vormittag grosser Autoausflug. Breitenfurt, Hochrother Kal¬
tenleutgeben. Herrliche Landschaft, saftgrüne Wiesen, blauer Himmel. Ueber
der Sonne ein leichter Schleier wie über unserer Stimmung. A. nach
dem Mittagessen (Weide in St. Veit) leichtes Unbehagen. 4 Uhr zuhause.
Gefaulenzt. Abend bei ihm. Ruhig, gemütlich.
3.6. Vorm. Stadt, Mittag Cari, Magda, Fredi (alle sehr heiter). Nachm.
Hofrätin Z. zum Thee. Anregende Konversation. Abend mit A. Kino (In¬
sel der Liebe). Furchtbarer Schmarrn. Dann »Linde« genachtmahlt. Lauere
Stimmung. Wetter kühl, regnerisch.
4.6. Fühle mich elend, müd, zerschlagen. Wetter meist kühl.
6.6. Mittag Bei Wellesz Kaasgraben (schon gefiebert). Sollte Abends ins
Theater, musste verzichten. A. bei mir. Wir haben uns sehr lieb.
7.6. 38.6 Temperatur. Husten. Cary als Arzt bei mir. A. 2Mal täglich,
sehr lieb und zärtlich mit mir.
8.6. Befinden gebessert. 37.8 Tempt. Arger Husten. A. Abend bei mir.
Radiokonzert und bessere Stimmung. Mittag mit Harry furchtbarer Krach.

[ckp703]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 8. Juni 1929 – 14. Juni 1926

da Frau T. mir telefonierte, er benehme sich elend gegen Mädi. Ich ver¬
mute Lola dahinter, (früheres Verhältnis.)
9.6. Fühle mich so wohl wie schon lange nicht, fast etwas übermütig.
Als ob das Fieber alle bösen Bazillen mit fort genommen hätte. Sommer¬
wetter. A. holt mich um ¼ 12 zum Spazierenfahren.
11.6. Gestern und heute Abend Kino mit A., der sehr lieb ist. Unangenehme
Debatten mit Harry. Jetzt, da es ernst werden soll, behauptet er, er habe
Angst vor der Ehe.
12.6. Harry ruft jede Stunde an – er weiss nicht was er tun soll. Ich
sage ihm immer wieder, dass er bei einem solchen Mangel an Begeisterung
es nicht tun darf. Er möchte, dass ich ihm zurede, damit er mir nachher
Vorwürfe machen kann oder behaupten, er habe es mir zulieb getan.
½6. Harry teilt mir mit, er habe sich eben verlobt, um ½ 7 kommen sie zu
mir.
13.6. Gestern Abend mit A. bei »Katharina Knie« mit Bassermann. B. herr¬
lich. War sehr erschüttert.
Vorm. Besuch von Baron Melingo, habe ihn gebeten Harry vor schädlichen
Einflüssen zu schützen und vor Lola.
14.6. Gestern Abend Verlobungsessen in einem Separée des Hotel Krantz.
Uebertrieben chick und elegant, Abendkleider und Smoking. Nach einer
halben Stunde trug man mir das Du an.
Heute Vorm. Stadt. Nachm. Alma Mahler. Anregend wie immer, aber mit Vor¬
sicht zu gebrauchen. Schimpferei über die O., wie gewöhnlich. Versteht
nicht, dass ich A. nicht heirate. Ich sage ihr, daß mir der Gedanke un¬
erträglich wäre. Sie lässt durchblicken, dass Sie Werfel heiraten möchte
(sie sagt, nur wegen der 12jährigen Tochter, die sie im Haus hat).
Am Abend im Kino und bei der »Linde« genachtmahlt. A. sehr liebevoll.

[ckp704]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 15.–21. Juni 1929

15.6.1929. Mittag Harry, Mädi, Cary, Magdi zu Tisch. Herry empörend, sein
Ton gegen die Braut grotesk, gegen Magda ungezogen. Magdi sitzt starr
mit weitaufgerissenen Augen, bereit zu weinen.
Diese Verlobung macht mir keine Freude, es ist gut, dass wir Übermor¬
gen auf den Semmering fahren.
Abend fader Film "Parade", dann im Prater genachtmahlt. A. sehr lieb.
Ich habe leider Zahnschmerzen.
16.6. Vorm. bei A. Nachm. eingepackt. Abend mit A., Frieda und Bruder
bei »Komödie der Worte« mit Bassermann, in einer Loge. Herrliches Stück,
herrliche Besetzung, wirklich grosses Vergnügen! In der Loge nebenan
Bürgermeister Seitz, der A. abfing, um ihm Liebenswürdigkeiten zu sagen.
Nachher bei Prohaska im Prater genachtmahlt. Sehr gemütlich trotz mei-
ner Zahnschmerzen
17.6. Musste mir den Zahn reissen lassen. Recht unangenehm. Fühle mich
gar nicht wohl. Nachm. Frieda. Einen Brief an die Neue fr. Presse Dr.
Wertheimer diktiert wegen der Verstümmelung meiner Novelle. Frieda
sagt mir, A. habe noch nie in so liebevollen und begeisterten Worten
von mir gesprochen als jetzt. Er komme immer mehr auf meine guten Eigen¬
schaften u.s.w. Ich bin sehr froh.
Am Abend mit A. noch am Cobenzl genachtmahlt. Bin merkwürdig müde.
Fertig gepackt. Morgen Früh!
21.6. Semmering. Seit ich hier bin liege ich krank zu Bett. Einige
Stunden nach Ankunft Fieberschauer, dann durch 2 Tage und Nächte um
39 herum. Heute endlich fieberfrei. A. ist rührend zu mir. Dr. Ender
zweimal im Tag. Schwere Angina mit argen Schmerzen. Schad um das schöne
Wetter und all die verlorenen Stunden. Was kann man tun als Geduld
haben. Mir war all die Tage zu elend, um zu schreiben.
Nachm. Fieber wieder gestiegen. Ich habe ein höchst unbehagliches Ge¬
fühl. A. ist so lieb und herzig. Jeden Augenblick bringt er was anderes
angeschleppt. Blumen, Früchte, Cognac, Bonbons. Ich bin froh, dass er Ge¬

[ckp705]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–26. Juni 1929

sellschaft hat. Raoul Auernheimer, mit dem wir am ersten Abend, als ich
schon fieberte, zusammen sassen, gestern Werfel und ein Filmmensch, mit dem
es aber zu keinem Abschluss kam. Heute Herr Schinnerer aus New York,
der ein Buch über A. schreibt.
22.6. Mehr Fieber und neuen Belag. Fühle mich elend. Bin froh, dass A.
den Herrn Schinnerer hat. Er war Vorm. mit ihm am Pinkenkogel und ist
überhaupt so fesch und frisch wie seit einem Jahr nicht. Liege stun¬
denlang allein, starre vor mich hin, habe arge Kopf- und Halsschmerzen
und kann nicht einmal lesen. Mein einziger Trost, dass A. der Aufent¬
halt sichtlich gut tut.
Habe mir eine Novelle erzählt, die ich nur niederzuschreiben brauche.
Ganz lebendig ist sie mir geworden. Nur schon gesund sein!
23.6. 5 Uhr Nachm. Eben für 2 Stunden aus dem Bett gekrochen, ich sehe
elend aus.
24.6. Fröhlliches Mittagessen mit A., Frieda, die für 2 Tage heraufkam,
und Prof. Schinnerer, der ein besonders netter Mensch ist. Nachm.
mit Frieda in der Halle getratscht. Am Abend alle zusammen im sogenann¬
ten Bauernstüberl genachtmahlt. Ich fühle mich noch recht schwach.
Alle fanden mich trotzdem hübsch und A. ist sehr lieb zu mir.
25.6. Heute Vorm. den ersten kleinen Spaziergang und im Panhans gegessen.
Mit 37.7.heimgekommen, den Abend im Bett verbracht. Zu dumm.
26.6. Vorm. Ein wenig in der Halle. Abschiedessen mit Frieda und Schin¬
nerer, die um 3 Uhr abreisten. Dann wieder mit Temperatur 37.3 zu Bett.
Schinnerer hat schon die Hälfte meiner Novelle »Die Tochter des Hauses«
gelesen, findet sie ausgezeichnet, will sich überhaupt um meine Arbeiten
in Amerika kümmern.
Das Fieber steigt wieder. Ich fühle mich elend. Wenn ich nur A. keine
Scherereien mache.

[ckp706]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. Juni 1929 – 4. Juli 1926

28.6. Eben mühsam aufgestanden. Bisher fieberfrei, aber Befinden flau.
Besonders lieber Brief von Mädi. Ausser Cary (hie und da) hat mir noch
nie ein Kind so herzlich geschrieben.
Ach wenn wir hier nur noch 2–3 schöne Tage hätten. Ich fühle mich A. gegenüber
so schuldig durch dieses ewige Kranksein. Er sieht gottlob sehr gut
aus, aber heute klagte er wieder über diese Unsicherheit in der linken
Seite (Unruhe weil Heini schreibt, dass er auch Angina hat).
29.6. Heute erster Autoausflug nach Mürzsteg bei Sonnenschein. Zärtlich¬
ste beste Stimmung. Gemütliches gutes Mittagessen im Adler. Bei Heim¬
fahrt leichtes Unbehagen, zuhause wieder 37.4. Es ist zu dumm. Von Heini
gottlob gute Nachrichten.
30.6. Ein wenig in der Sonne gesessen, Mittag unten zu Tisch. Flaues Be¬
finden. Nachm. wieder Bett. So geht dieser Aufenthalt zu Ende. Ich bin
glücklich A. erholt zu sehn. Ich sehe sehr reduziert aus.
1.7. Wieder in Wien. Nachm. gegen 6 angekommen, gleich zu Bett, Temp. 39.3.
Kinder bei mir. Cary verordnet Dunstumschläge, Eibischthee, Beobachtung
durch 2 Tage.
Sehr bewundernden und anerkennenden Brief eines Hofrat Priquet vorge-
funden. Kleiner, lächerlicher Ausfall gegen A., um mich auf seine Kosten
zu loben. Ahnt nichts von unserer Beziehung. Werde ihm entsprechend ant¬
worten. Mein Befinden und Stimmung gedrückt.
3.7. Gestern ganzen Tag zu Bett. Halsschmerzen. Temp. 37.2. A. zweimal bei
mir. Mich mit seinem Hals-Spiegel untersucht. Stimmung flau. O. hat in
der Früh angerufen, sie ist in ärztlicher Beobachtung. Myom, von dem A. seit
10 Jahren wiss. Möglicherweise Operation. Wozu erzählt sie ihm das?
Wahrscheinlich will sie wieder eine Zusammenkunft. Fühle ihn präokkupirt.
Ueber Herry Aergerliches gehört.
4.7. Noch immer Temperatur. Viel in der Sonne gelegen. Mittag Otto, Cary,

[ckp707]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4. Juli 1929 – 11. Juli 1926

Magda zu Tisch. Abend A. bei mir. Anruf der Presse; sie wollen meinen
Roman schon in den nächsten Tagen bringen. Erschöpfende Honorarverhand¬
lungen.
5.7. Mittag bei A. mit Prof. Schinnerer. Sehr gemütliches Zusammensein.
Temp. 37. Gegen 6 Uhr Mädi bei mir, später auch Fredi, Herry zum Nachtmahl.
6.7. Vorm. wieder in der Sonne gelegen, schon sehr abgebrannt. Gegen Abend
A. Zum Abendessen Anna. Viel über Herry gesprochen. Erster fieberfreier
Tag, aber sehr müde.
7.7. Vorm. A. bei mir. Lieb und zärtlich. Sonst allein und viel gearbeitet.
Unsicheres kühles Wetter. Heini seit gestern in Wien und morgen kommt
Arnoldo.
8.7. Vorm. mit Magdi in der Stadt und bei Krupnik ihr ein Kleid kaufen.
Fühle mich matt.
Nachm. Prof. Schinnerer zum Thee. Gespräche über A. Ernster feiner Mensch,
der mit ungeheurer Bewunderung zu A. steht.
9.7. Vollkommen schlaflose Nacht. Vorm. Friedhof weil Mutters Geburts¬
tag. War besonders ergriffen. Nachm. zu schlafen versucht. Unmöglich.
Abends auf Zureden von A. bei ihm zum Nachtmahl, Schwarzkopf. Frieda u.
Bruder, Heini, Arnoldo, später Beer-Hofmann. Schlecht zusammengestellt,
einer passt nicht zum andern. A. sehr lieb zu mir, Arnoldo besonders be¬
flissen, Heini artig, kühl, Beer-Hofmann begleitet mich nachhause. Gespräch
über Arnoldo, Schinnerer, A.
10.7. Hals wieder schlechter. Nachm. Eltern Turnowsky zum Tee. Es ist mir
verdächtig, dass sie die Verlobung mit Herry aufrecht erhalten. Mädi soll
gesagt haben, dass er sie alle 14 Tage einmal küsst.
11.7. Starke Halsschmerzen. Cary, Magdi zu Tisch. Cary bestellt Dr. Fischer,

[ckp708]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 11. Juli 1929 – 16. Juli 1926

Halsspezialist. Dr. F. konstatiert starke Entzündung bis in die Luft¬
röhre. Behandlung dringend geboten. Pinselt mit Lapis. Furchtbarer Abend.
38.2 Temp.
12.7. Elendes Befinden. A. täglich 2mal bei mir. Rührend lieb.
13.7. Zum Dr. Fischer, dann wieder zu Bett. A. Früh und Abend bei mir.
(Mich mit Herry zerkracht.)
14.7. A. teilt mir mit, dass O. gestern Früh operiert wurde. Dora hat
telefoniert, dass es ihr gut geht. Er sieht schlecht aus. Jedes Mal,
wenn man froh ist, dass er sich erholt hat, kommt wieder was. Er behaup¬
tet zwar, es rege ihn gar nicht sehr auf, aber ich glaube es nicht. Hof¬
fentlich geht es ihr bald wirklich gut. Mir tut jeder Mensch leid,
der sich operieren lassen muss.
Heute aufgestanden. Hals etwas besser, aber sehr schwach.
Nachm. Anna bei mir Abend allein, zeitlich zu Bett.
15.7. Franz Hofmannsthal, Hugos ältester Sohn, durch Selbstmord geendet.
Welch eine Jugend, welch ein Welt! Er hatte keine ihm zusagende Stel¬
lung, also – Schluss.
Nachm. bei Dr. Fischer, gegen Abend A. Er sieht viel schlechter aus.
16.7. Hugo v. Hofmannsthal tot. Er war im Begriffe zum Begräbnis seines
Sohnes zu gehen, von einem Gehirnschlag getroffen zusammengesunken. Be¬
wusstlos, nicht mehr erwacht.
A. sieht elend aus. Er ist auf das Tiefste ergriffen. Bei all meiner
ehrlichen Erschütterung und Trauer um Hugo sind alle meine Gedanken und
Sorgen nur um A.
Hugo war der ferne Märchenprinz meiner Mädchenjahre, obwohl wir uns auch
manchmal sehr nahe waren. A. sagt, man steht eigentlich in einem fort¬
währenden Kugelregen, jeden Augenblick kann man tötlich getrof¬
fen werden.

[ckp709]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 17.–21. Juli 1929

Gestern bei A. mit Arnoldo genachtmahlt. Ich werde froh sein, wenn die¬
ser Mann fort ist. Er tut mir leid und zugleich ist er mir unheimlich.
Er sprach viel über seine Kraft zu hypnotisieren – - – Heute Abend fährt
er fort. Nachmittag Dr. Fischer, Vormittag Frieda ersten Akt »Dame« dik¬
tiert. Wenig befriedigt. Gegen Abend A. besser aussehend, aber müde und
traurig. Zum Nachtmahl Otto. Sommerabend auf der Terrasse. Allerlei
Gespräche, hauptsächlich über Harry.
18.7.1929. In der Nacht um 12 Uhr durch Carry aus dem Schlaf geweckt,
der nur sein Gespräch mit Herry referierte. Es ist zum Grausen. Er will
Mädi aus opportunistischen Gründen heiraten, er sei anderthalb Monate in
sie verliebt gewesen, aber es sei vorbei. Er wird sie anständig behandeln,
und nicht kompromittieren, aber er denke nicht daran ihr treu zu sein.
Ich kann nicht mit ihm sprechen.
Wieder ein wunderschöner Sommertag. Heute wird Hugo begraben.
19.7.1929. Vormittag Zahnarzt. Nächste Woche beginnt eine längere Be-
handlung. Nachm. Dr. Fischer. Mein Hals weniger gut. Am Abend Carry und
Magda. Es ist eine Freude, wie lieb die sich haben. Um 10 Uhr Anruf
Neue Presse, die mir neue Anstände wegen des Honorars für den Roman ma¬
chen. Ich habe erklärt 2500.–oder den Roman morgen zurück. Gott, wenn
ich den Roman wirklich zurückbekomme – ich habe so damit gerechnet!
20.7.1929. Kinoabend mit A. »Lustige Seefahrer«, aber nicht sehr lustig. Nacht¬
mahl beim Gruss im Freien, wundervoller warmer Abend. Nachm. waren Tante
Clara, Emmy R. und Anna bei mir. Hals weniger gut.
21.7. Melancholischer Abend bei Arthur. Erst im Garten, dann Vorlesung Tagebuch¬
blätter über Hugo und 2. Akt »Spiel der Sommerlüfte«. Szene mit Kaplan
wundervoll.

[ckp710]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22. Juli – 1. August 1929

22.7. Otto bei mir. Auch melancholisch. Weint über Hugos Tod.
23.7. Schöner Abend bei A.! Beim Heimweg ekelhaftes Erlebnis.
24.7. Mit A., Schinnerer und Frieda im Kino. Elender Film. Beim Gruss
genachtmahlt. Gute Stimmung. An einem Tisch ein Herr van Hanen, der ein
Flirt von Lili gewesen ist. Was für einen schlechten Geschmack hatte
dieses arme Kind. Abenteurerphysiognomie.
25.7. A. bei mir zum Nachtmahl. Er war traurig und blass. Während das
Radio »Die verkaufte Braut« spielte, sass er mit geschlossenen Augen da.
Morgen Lilis Sterbetag.
26.7. Mittag bei A., der heute ruhiger ist als ich gefürchtet habe. Abend
ist seine Nichte Anny mit ihrem Mann Dr. Donath bei ihm. Carry, Magdi bei
mir. Herry fährt morgen für einen Tag nach Kitzbühel zur Braut. Ich
spreche ihn nur telefonisch.
27.7. A. sieht schlecht aus. Im Kino bei »Komödiantin« (netter Kitsch).
Dann »Linde« genachtmahlt. Gedrückte Stimmung, Unschlüssigkeit wegen un¬
serer Reise. Fühle, er wartet auf irgendwelche Entschlüsse der O. Nachm.
Lotte M. (besonders liebe Person).
28.7. Abend bei A. traurig, Melancholie. Ich bin auch schon ganz krank.
30.7. Abend A., Frieda und Schinnerer bei mir zum Nachtmahl. Sehr fad.
A. müd, setzte sich nach dem Nachtmahl in einen Fauteuil und schlief.
Kühles, regnerisches Wetter.
31.7. Abend mit A. im Kino (»Mutige Seefahrer«). Schmarrn. A. blass, aber
bessere Stimmung. Wetter kühl, bei Gruss genachtmahlt. Heute viel gear¬
beitet.
1.8.29. Bei Sonnenschein erwacht. Mit A. kleiner Morgenbummel. Bessere
Laune. Nachmittag am Stück weitergearbeitet. Gegen Abend Gewitter.

[ckp711]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 1.–8. August 1929

A. kam noch gegen ½10 auf einen Plausch herüber.
2.8. Viel gearbeitet. Abend Kino »Eine Nacht in London«. Hübscher, amü¬
santer Film. Westbahn genachtmahlt. Gute Stimmung, aber Klagen über Befinden
3.8. Vorm. mit A. in der Stadt, Viel von der Reise die Rede. Vielleicht
erst nach Ouchy Genfersee, dann in die Höhe. Ich weiss nicht, ob ich
mich freuen soll. Frieda den 2. Akt »Dame« diktiert. Abend Anna und
Maria.
4.8. Vorm. mit A. Schinnerer und Frieda wundervolle Autofahrt über
Weidling, Tullbing, an dem Schloss vorbei, das ich einmal fast gekauft
habe, Kierling, Klosterneuburg. Mittag alle bei A. Gute Stimmung, gute
Gespräche. Die Sonne kam langsam heraus. Nachm. geruht und gearbeitet.
Abend allein bei A. Sehr zärtlich. Er hat mich doch sehr lieb.
5.8. In der Stadt, Nachm. Gisela B. meine Gedanken meist bei meinem
Stück. Am Abend gearbeitet. Gutes Gefühl.
6.8. Vorm. mit A. in die Stadt und Südbahngarage wegen etwaiger
Autotour. Er kommt zu keinem Entschluss. Sehr enervant, da ich keinerlei
Reisevorbereitungen treffen kann. Am liebsten bliebe ich schon in Wien.
Nachm. Frieda diktiert, die den 3. Akt langweilig findet.
Von der Presse endlich Bescheid. Ich soll 1000 S. Vorschuss auf meinen
Roman beheben, ohne Angabe, wieviel das Honorar beträgt. Ich bin froh
wenigstens so weit zu sein.
7.8. Kino mit A. »Fahrende Leute«. Sehr gut unterhalten. Dann »Linde«.
A. etwas heiterer, im Laufe des Abend nach anfänglicher Melancholie
8.8. Mittag Cary Magdi zu Tisch. Beide sehr lieb. Magdi fährt morgen
für 3 Wochen zu ihren Eltern nach Aussee. Cary zieht ins Spital. Am
1. Sept. zirka gehen sie auf Urlaub nach Italien.

[ckp712]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 8.–17. August 1929

Am Abend nach langer Zeit Herry mit seinem Schwiegervater zum Nachtmahl.
Ganz nett, aber kein Wort über Hochzeit oder Braut.
9.8.Mit A. und Schinnerer am Cobenzl genachtmahlt. A. sieht besser aus
und ist in besserer Stimmung.
10.8. Abend mit A. im Kino »Scharlstan«. Blödes Zeug. Dann zufällig
Alice Schmutzer und Tochter getroffen. Im Türkenschanzpark genachtmahlt.
Heitere Witwe.
11.8. Mit Cary Mittag Meisl und Schadn gegessen. Angenehmes gutes Zu¬
sammensein.
Abend mit A. bei »Revolte im Erziehungsheim« von Lampl. Es ist richtig,
dass solche Dinge auf der Bühne zur Sprache kommen, aber natürlich keine
Dichtung und ohne literarischen Wert.
14.8. Gestriger Abend mit Herry, Carry, Mädi, Fürchterliches Zusammensein.
In der Früh Anruf A. Die O. hat gestern geschrieben, sie habe das Bedürf¬
nis ihn zu sehen, will am 13.9., Lilis Geburtstag, mit ihm zusammentreffen.
Unsere Reise daher wieder limitiert.
15.8. Vorm. A. auf eine halbe Stunde bei mir, redet mir zu am Abend hi¬
nüberzukommen.
Abend also drüben mit Heini und Schinnerer. Heini sehr liebenswürdig,
aber das genügt eben nicht. Hat sehr schön Klavier gespielt (Strawinsky).
Schinnerer sagte mir, als er mich heimgeleitete, viel Lobendes über meine
Arbeiten, die er gelesen hat. »Sie erinnern ihn an Schnitzler.«
16.8. Vorm. Stadt. Bin müde und verstimmt, habe Angst vor der Reise.
Erwarte Cary zum Nachtmahl.
17.8. Mit Carry viel über Herry gesprochen. Der Bursch ist unmöglich.
Jetzt will er, dass ich die Wechselschuld von 350 S. zahle und er Mädi

[ckp713]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 17.–19. August 1929

sitzen lassen und Lola heiraten kann. Es ist zum Irrsinnigwerden. Er er¬
klärt, ich zwinge ihn Mädi zu heiraten dadurch, dass ich sage, ich zahle
nur die Schuld, wenn er dann ein Anderer wird und nicht wenn es darum
geht ein Frauenzimmer wie die Lola zu heiraten. Habe Otto einen Anhang
zu meinem Testament geschrieben.
Heute Mittag bei A. Brief von O. ist gekommen, sie möchte ihn sehen.
Er will eventuell auf der Rückfahrt von der Schweiz zu ihr nach Meran.
Da soll ich mich auf die Reise freuen! Ich versuchte ihm das plausibel
zu machen, aber ich stiess sofort auf Unverständnis und masslose Aufre¬
gung.
Nach einiger Ueberlegung Carry verständigt, dass ich im Oktober die 350
S. für Herry zahle, wenn er sich entlobt, um ihn zu dieser Heirat nicht
zu zwingen, wie er sich ausdrückt. Aber dass ich mit ihm fertig bin.
18.8. Reisevorbereitungen. Einpacken ohne jede Lust. Gestern Nachm. Anna
bei mir.
Soll heute gegen 9 Uhr zu A. Fürchte mich beinahe. Nur keine Auseinan¬
dersetzungen. Wozu? Er soll tun, was ihm angenehm ist und ihm richtig
scheint und sich nicht wundern, dass ich nich strahlend aufgelegt bin.
19.8. Natürlich Aussprache oder richtiger Szene durch A. provoziert.
Die Meraner Reise oder richtiger meine Einstellung muss vor unserer
Abreise von hier klar sein. Ich antwortete, es sei ganz klar und kein
Grund darüber zu reden. Er soll tun, was er will und sich nur nicht wun¬
dern, wenn meine Stimmung nicht die beste ist. Sie werde sich ja hoffent¬
lich in ein paar Tagen bessern und ich wieder Herr meiner Nerven sein.
Das genügte ihm nicht; ich muss verstehen, dass er zur O. fährt, dass
er den Geburtstag seines Kindes mit ihr verbringen will. Ich sei schwach¬
sinnig, vertrottelt etc. Wirft sich auf den Divan. Schliesslich schreie
ich: »Ja, ja, ich verstehe, ich begreife, du musst zur Olga, ich verstehe

[ckp714]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–21. August 1929

alles. Er scheint davon befriedigt, versucht liebevoll zu sein. Ich
bleibe kühl. Glaubt er wirklich ich werde mir dieses »Verständnis«
für seine Beziehung zur O. auf den Hut stecken und vor Freude jauchzen?
Wäre er nur 10 Jahre jünger und gesünder, so wüsste ich, was ich zu tun
habe. So aber will ich jetzt am Vorabend dieser heitern Reise es zu keinem
Krach kommen lassen, der einschneidend wäre.
Jetzt 6 Wochen nach der Operation der O. wird alle paar Tag mit Berlin
telefoniert, jeden Augenblick kommt ein Expressbrief von ihr und ich soll
das belanglos finden. Vielleicht werde ich bald so weit sein.
Reisetag: Heute Mittag bei A. Letztes Mal mit Schinnerer. Ich bin inner¬
lich so müd, dass ich kaum sprechen kann. Nachm. bis zu meiner Abreise
Carry, der mich dann noch eine Strecke im Auto an die Bahn begleitet.
Carry ist eigentlich das einzige Pozitive in meinem Leben.
20.8. Früh. Zwei Stunden vor München. Kalte schlaflose Nacht, Regen
an den Fenstern, Stimmung flau.
21.8. München. Regen. Prachtvolles Hotel (Continental). A. sehr liebe-
voll, aber ich fühle mich ihn entfremdet. Am Abend »Drei Groschen Oper«
mit Ruth Albu (Heinis Freundin), die die Polly spielt. Begabtes, hüb¬
sches Wesen. Die ganze Vorstellung teilweise besser als in Wien.
Nachher Vier Jahreszeiten-Bar. Mit Ruth genachtmahlt, die recht lieb
ist. Ich selbst fühle mich müde und alt. Morgen mit Flugzeug nach Lau¬
sanne.
Ouchy, Hotel Beaurivage. Fliegen! Ein unbegreifliches Erlebnis. Kaum
hatten wir uns in die Lüfte erhoben, hatte ich keine Angst mehr. Bis
Zürich grosses dreimotoriges Flugzeug für 9 Personen. Ab Zürich
ganz kleines Junker-Flugzeug. Fassungsraum für knapp 4 Leute. Ab Bern
A. und ich ganz allein im Innern. Ein Pilot draussen. Ich bin bis zu

[ckp715]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–24. August 1929

Tränen ergriffen. Der Gedanke des Todes wird ganz unwichtig. A. hält
liebevoll meine Hand. Ach, wie verworren und unbegreiflich ist alles.-
Hotel hier in Ouchy sehr prunkvoll, aber unsere Zimmer schlecht, das Es¬
sen mässig. Mein Befinden nicht gut. Hatte auch während des Fluges viel
Herzbeschwerden.
23.8. Caux. Nach einer Autoinspektionsfahrt über Mont Pelerin, Les Avants,
Glion, Territet gestern Abend noch hier gelandet. Am Nachmittag in Ouchy
das Gepäck abgeholt, seit ½8 Uhr Abend hier. Wundervolle Lage, ausge¬
zeichnetes Hotel, ideale Zimmer, jedes mit einem Bad. Wie schön, wie
zauberhaft könnte das alles sein!
A. gestern Abend sehr zärtlich. Ich versuche ihm meine Empfindungen
klar zu machen. Er versteht mich nicht; seine Beziehung zur O. völlig
belanglos, zählt als Frau nicht, empfindet eigentlich Widerwillen gegen
ihr Wesen, Zusammenhang nur durch die Kinder. Und gerade das ist gar
nicht zu verstehen bei einer Frau, die so wenig eine Mutter war.-
Wetter leider kühl und trüb.
24.8. Und jetzt ist das Wetter ideal. A. lieb und zärtlich und meist
kindlich heiter. Ich gebe mir Mühe nicht zu denken und ihm den Aufent¬
halt angenehm zu machen. In der Früh Frührtück in meinem Erker, hoch
Über dem strahlend blauen See, der tief drunten liegt. Ich im Pygama, A.
im Kimono. Später Spaziergang. Gestern nur über das Regina-Hotel hinaus
in der Richtung gegen Les Avants, heute gegen Sochaux. Wir sind beide
fast übermütig. A. sagte bei Tisch, nachdem ich seine Blicke lange auf
mir gefühlt: »Was für ein nettes Wesen Du doch bist, von allen Deinen
sonstigen guten Eigenschaften ganz abgesehen.« Ich dachte, er meine meine
Ordnungsliebe. Aber er sagte: »Die gehört wohl auch dazu. Aber ich meine
Deine innere und äussere Reinlichkeit.« Er sieht so frisch aus wie nie
in Wien. Sah Nachm. mein Stück durch, ohne recht zu wissen, was ich damit

[ckp716]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 24.–27. August 1929

machen soll.
25.8. Gestern schöner Abend. Zum Souper A. Smoking, ich schwarzes Spitzen¬
kleid und Samtmantel. Man sieht uns immer an, wenn wir in den Speise¬
saal kommen. Nachher mit ihm von meinem Zimmer aus auf den dunklen See
und die Lichter von Montreux und Territet hinuntergesehen. Wundervolle
Nacht.
A. [h]eute beim Frühstück in meinem Erker plötzlich in der Erinnerung
an Lili geweint. Wir haben uns verstanden. Wir alten Menschen genies¬
sen und dieses arme Kind ist tot. Er tat mir unendlich leid und ich
weinte mit ihm.
Spaziergang gegen Rocher de Nay. A. liebevoll und gut zu mir. Und
zu denken, dass er von mir zu dieser Frau gehen wird. Ich verstehe ja
gar nicht, dass sie es wünscht, wo sie doch genau weiss, dass er hier mit
mir ist. Vielleicht nur, weil sie damit ihre Macht beweisen will. Ach,
ich verstehe nichts von solchen Verworrenheiten.
26.8. Ausflug zu den Rochers de Nay. Nicht sehr lohnend, Aussicht durch
Nebel verhüllt, aber Stimmung ausgezeichnet. A. wird immer liebevoller.
Ich habe ihn noch nie so gesehen.
Briefe von Carry, Herry hat sich entlobt. Auf Carry bin ich stolz, er
war der Situation als Vertreter der Familie durchaus gewachsen.
27.8. Heute Früh Gespräch über O. A. sagte, es würde ihm nicht einfallen
sie zu besuchen, wenn sie nicht nach dieser Operation wäre. Das Zusammen¬
sein mit ihr bedeute ihm nicht mehr als das mit irgend einem nännlichen
Wesen, mit dem er fallweise zu sprechen wünsche. Sie sei eine alte lei¬
dende Frau und wenn auch nicht den Jahren nach, so doch viel älter als
ich. Sein Widerstand gegen ihr Wesen sei jetzt so gross, dass es ihn
schon fast ungerecht gegen sie mache etc. Zu mir ist er von einer
schrankenlosen Zärtlichkeit, wie noch nie in diesen Jahren.–Es be¬

[ckp717]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27.–31. August 1929

ängstigt mich manchmal und ich fürchte den Rückschlag.
Zu Fuss nach Glion (sehr steiler Weg), dann per Bahn nach Montreux. In
übermütigster Laune Besorgungen gemacht, dann in Territet gegessen, um
3 Uhr zurück. Ein wenig an meinem Stück gearbeitet, Aenderungen mir noch
nicht klar.-Sehr schöner Abend, A. frägt immer, ob ich ihn liebe.
28.8. Vorm. Spaziergang. Im Gras geruht. A. in meinem Schoss geschlafen.
Dejeuner mit Champagner. Ich hatte einen kleinen Schwips, sagte aller¬
hand tolles Zeug. A. schien sehr entzückt.
29. 8. A. sehr lieb. Gespräche über »Zug der Schatten« etc. Nachm. ein
paar Zeilen an meinem Stück. Recht heiss, und müd. Vorm. kleiner Spa¬
ziergang.
30.8. Spaziergang bis nach Souschaux. A. trotz Schwindelgefühl eigensin¬
nig weitergegangen. Mir war schlecht vor Angst. Dr. Theodor Wolff und
Tochter vom Berliner Tagblatt kennen gelernt. A. lieb und zärtlich.
Wir sind nur beide etwas müd von dem Spaziergang und tausend Zärtlich¬
keiten.
31.8. Sehr schöner Tag. Gute Gespräche über „»Zug der Schatten« und über
mein Stück. Viel über Hofmannsthal.
Es ist, als ob A. mich jetzt erst wirklich liebte – nach 6 Jahren – -
Ich habe Angst und bin dabei sehr froh.
Brief von Carry, Herry will seine Verlobung wieder einrenken. Der Bursch
macht mir grosse Sorgen. Die kleine Wolff hat uns nach Tisch photogra¬
phiert. A. allein und dann mich mit den beiden Herren. Sympathisches Mä¬
del.
Schöner stiller Nachmittag. Viel gearbeitet. Dann A. bei mir. In den
wundervollen Abend hinausgeblickt. Später umgekleidet. Ecru-Spitzenkleid.
A. von meinem Aussehen entzückt.

[ckp718]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 31. August – 3. September 1929

Wundervoller Morgen. Lange Gespräche über Tod, Alter, Nachlass. Schöne
Gespräche, wenn auch traurig. Dann grosse Zärtlichkeit. A. sagt Worte,
die er früher nie gefunden. Es erschüttert mich.
1.9. Fühle mich physisch nicht sehr wohl und seelisch ermüdet. Angst
vor dem Ausklang der Reise. In der Früh wilde Zärtlichkeiten. Er sagt:
»Ich habe Dich so besonders lieb.« Wie oft habe ich auf solche Worte
warten müssen. Jetzt ist das alles da und doch dieses Zusammentreffen
mit der O.
Kurzer Spaziergang, Gespräch über »Zug der Schatten«. Dann Begegnung
mit Dr. Wolff.
Nachm. etwas an meinem Stück gearbeitet. Stiller Abend, aber sehr schön.
2.9. Jetzt packen wir. A. kommt immer zu mir herein und küsst mich.
3.9. Territet. Grand Hotel. Vorm. Montreux Plage angesehen, dann nach
Montreux Stadt Besorgungen machen.
Brief von O. Reise nach Meran zu anstrengend. Sie will auf den Semmering
kommen – - Semmering bedeutet Wien. Ein ewiges Hin und Her auf Wochen
hinaus.
A. sehr zärtlich zu mir. Kurzes Gewitter, das etwas abkühlt. »Spiel der
Sommerlüfte« in Korrekturbogen gelesen. Wundervoll, wenn ich auch nicht
an die grosse Bühnenwirkung glaube. A. jede Nacht bei mir.
Autoausflug nach Genf. Aufenthalt in Ferney beim Schloss Voltaires.
Man fühlt seine Atmosphäre. In Genf von einem allzu rasch getrun¬
kenen Glas Wermuth einen kleinen Schwips. Mittagessen im Restaurant
du Nord. (nicht sehr gut). Wundervolle Heimfahrt über Evian. Ich ziem¬
liche Schmerzen in der Galle, trotzdem in schönster zärtlichster Stimmung.
Am Abend Schinnerer angekommen. Gemeinsames sehr gemütliches Abendessen.
Anruf aus Zürich. Hermine und Paula kommen übermorgen per Auto hier

[ckp719]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 3.–8. September 1929

durch.
5.9. Beim gemeinsamen Frühstück in meinem Zimmer Gespräch über O. Jetzt
dürfte auf einen Brief des Arztes hin A. nach Berlin fahren und O. erst
später reisen. Wie kann man so unschlüssig sein. Es enerviert ihn und
mich. Besichtigung von Chillon mit Schinnerer und A. Mittag Champagner,
ich einen recht tüchtigen Schwips. Die Herren amüsieren sich, sogar die
Kellner lachen mit, obwohl ich mich dabei durchaus gut benehme, nur etwas
lustiger bin als sonst. A. sehr lieb, macht mir unausgesetzt Komplimente.
Nach Tisch bis gegen 6 Uhr geschlafen. Abend Bummel in die Stadt.
6.9. Vorm. wundervolles Bad in Montreux Plage mit A. und Schinnerer.
Ich sehe in meinem schwarzen Jansentrikot sehr gut aus, behauptet A.
Hermine Paula Nachm. eingetroffen. Komisches Gespann.
7.9. Abfahrt Porges. Telegramm von Carry auf eine besorgte Anfrage.
Alles in Ordnung. Ich hatte 9 Tage keinen Brief. Schinnerer auf einem
Ausflug nach Genf.
Brief (Express natürlich) von der O. Neuer Reiseplan. »Bühlerhöhe«.
A. telegraphiert, dass er sie in Stuttgart erwarten will. Ist es nicht
lächerlich, dass man fort[g]esetzt auf die Dispositionen dieser Dame wartet.
Leichte Gereiztheit auf beiden Seiten. Stiller Abendspaziergang.
8.9. Bedeckter Himmel. Kühleres Wetter. Gut geschlafen. A. zuerst wei¬
ter verstimmt, dann übertrieben zärtlich. Ich bin schon etwas müde.
99% seiner Liebe »s.« aber auch das ist schön.
Wir sehen eine Weile beim Tennisspielen zu, dann lasse ich A. mit Schin¬
nerer allein spazieren gehen, weil ich an meinem Stück arbeiten will.
Manchesmal nervöser Widerstand in mir gegen diese übertriebene Zärt¬
lichkeit die fast etwas Ungesundes hat.
Spaziergang mit S. und A. gegen Montreux, wundervolle Abendlandschaft,

[ckp720]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 8.–12. September 1929

wertvolle Gespräche. Mit Schinnerer getanzt.
9.9. Liebevoller Morgen. Abschiedsstimmung. Noch immer keine definitive
Entscheidung von O.
Telegramm: Sie fährt nach Franzensbad. 5. Programm! Kein Wort, dass sie ihn
erwartet. A. telegraphiert an Heini, ob er sie dort besuchen soll oder
nicht. Um 10 Uhr abends Anruf aus Berlin, der dann wieder abgesagt wird.
A. sehr enerviert. Ich bin sehr lieb zu ihm.
10.9. Enervierte Stimmung. Mir ist sehr mies, aber ich trachte nur ihn
in Ruhe zu erhalten.
11.9. 6 Uhr Früh. Gestrige Fahrt nach Zürich leidlich. In Olten Schinne¬
rer Abschied genommen, der über Berlin nach Amerika zurückfährt. Ein lie¬
ber Mensch.
In Zürich schlechte Zimmer im Hotel National. Im Hotel Gotthard Telegramm
von Heini abgeholt »Besuch wird Mutter sehr freuen«. Im Baur au lac
Telegramm Doras abgeholt. Besuch bei O. wünschenswert. Dann Reisebureau
wegen Zugsverbindung. Zum Telegraphenamt. An Heini, Dora, Olga und ver¬
schiedene Hotels telegraphiert. Zur Bahn Gepäck aufgeben nach verschie¬
denen Richtungen. Schliesslich ins Gotthard zum Nachtmahl ich mit einer
Migräne, wie noch nie in meinem Leben. Ich kann nicht sprechen, keinen
Bissen essen, obwohl ausgehungert und übermüdet.
Reisebestimmung: Wir fahren nach Nürnberg. Er von dort aus nach Marien¬
bad, von wo aus er die O. besuchen wird, -ich nach Wien.
12.9. Nürnberg. Um 12.30 von Zürich gestern abgefahren, A. kühl, nimmt
mir meine Verstimmung, die jeder Mensch begreifen würde, übel, anstatt sie
mit ein paar lieben Worten zu beseitigen.
Ich finde es ja begreiflich, dass er die O. besucht, da sie wirklich krank

[ckp721]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–15. September 1929

zu sein scheint. Aber wie schön wäre ein anderer Abschluss dieser Reise
gewesen. Und ich hatte mich so gefreut, dass A. erholt und heiter war wie
noch nie. Ich sitze in meinem Zimmer und muss weinen. In zwei Stunden
trennen wir uns.
Wilde Auseinandersetzung, die unvermeidlich war. Ich schreibe A. schliess¬
lich ein paar Zeilen, um mein und sein Verhalten festzulegen. Ich schrei¬
be: »In meiner Verstimmung, die jeder Mensch verstehen müsste, lag noch
immer mehr Liebe als in Deinem Ueberschwang« etc.
Und plötzlich sah er ein. Er brachte mir Rosen; sagte: dass die ver¬
gangenen Wochen die schönsten seines Lebens gewesen sind und dass er mir
dafür dankt. Und dann war alles wieder gut.
13.9. Wien. Gestrige Reise sehr ermüdend. Kam um 11 halbtot hier an.
Diese 3 Reisetage waren erschöpfend. Liebes Telegramm von A. vorgefun¬
den, der schon um ½3 an Ort und Stelle war. Wohnung sehr sauber
angetroffen, alle Vasen voll Blumen.
14.9. Gestern nur Ordnung gemacht, niemand gesehen. Heute Vormittag
zu Minna hinüber, die mich glänzend aussehend findet. Dann in die neue
Wohnung von Carry und Magdi, um Reinigung etc. zu veranlassen, während sie
in Riccione sind. Nach Tisch zweiten Brief an A. geschrieben. Jetzt
sollen Otto und Emma kommen. Von A. eine Karte. Morgen wohl ein Brief.
Sonntag. 15.9. Merkwürdigerweise kein Brief. Bin beunruhigt. Sonst schö¬
ner Tag. Anna zu Tisch. Recht gemütliches Zusammenbleiben. Später Frieda.
Mit ihr zu Fuss nach Pötzleinsdorf zu Strasser. Dort genachtmahlt. Viel
über A. und O., über ihren Aufenthalt in Aussee, Jakob W., Prof. Schinne¬
rer gesprochen. Sie ist sehr klug.
Gestriger Abend mit Otto und Enmy sehr nett. Auch Wolfi war einen Augen¬
blick da. Entzückender Bub, aber viel zu selbständig und frei erzogen.

[ckp722]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. September 1929

C.P. an A.S.
Grand Hotel, Nürnberg,12.9.1929.
(In Arthurs Zimmer gelegt).
Mein liebes Kind.
Nur um das was sich hier zwischen uns abspielt festzu¬
legen, schreibe ich diese Zeilen.
Meine Verstimmung, unterstützt durch eine wahnsinnige
Migräne am vorgestrigen Abend, war durchaus begreiflich.
Dein Besuch bei der O. in diesem Augenblick ist be¬
stimmt zu verstehen, ja geradezu eine Pflicht. Aber ebenso dass mich
dieser Ausklang einer gemeinsamen Reise irritieren musste und aus
mehr als einem Grund. Meine Stimmung wäre mit ein paar freundlichen und
herzlichen Worten, deren Du ja in den letzten Wochen so viele, fast über¬
triebene gefunden hast, zu verscheuchen gewesen.–Du hast sie nicht
gefunden, obwohl ich diese ganze lange gestrige Reise darauf gewartet habe. Und
jetzt begründest Du Dein Verhalten mit der »jahrelangen Qual«, die Du
ertragen hast. Vor kurzem erst erklärtest Du mir, dass Du mich jetzt so
liebst, weil Du immer mehr auf meine inneren und äusseren Vorzüge kommst
jetzt weiss ich was ich von solchen Worten und von dieser Liebe zu
halten habe.
In meiner gestrigen Verstimmung liegt oder lag noch immer
mehr Liebe als in all Deinem Ueberschwang.–Ich hätte eben nach diesen
nahezu 7 Jahren einer Gemeinsamkeit, die von mir viel Nachsicht und Ein¬
sicht in mehr als einer Richtung gefordert hat, das Recht, mich als Deine
illegitime Frau und Gefährtin betrachten zu dürfen und verdiente auch
ein wenig als solche betrachtet zu werden.
Wie viele Launen erträgt man von Frauen. Mir aber wird
eine für alle Menschen ausser Dir begreifliche Verstimmung als Verbre¬
chen angerechnet. Ich habe nichts mehr hinzuzufügen. – Glückliche Reise
und alles Gute!
Deine Clara Katharina.

[ckp723]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. September 1929

An A.S. Marienbad, Hotel Weimar.
Wien, 13.9.1929.
Mein Liebstes,
es war so hübsch und so beruhigend Deinen Gruss hier
vorzufinden, als ich um ½11 Uhr etwas taumelig vor Müdigkeit ankam
und ich danke Dir sehr dafür. Die Fahrt schien mir endlos, der Schmutz
in dem von Paris kommenden und nach Bukarest gehenden Waggon war bei¬
spiellos und eine in meinem Coupé sitzende, sehr mindere Engländerin
sagte, sie hätte so ein "Compartiment" noch nicht gesehen. Später stieg
noch eine andere, sehr nette deutsche junge Dame ein (ich schätze sehr
gute jüdische Familie), mit der ich ein wenig sprach und in Wels ein
recht gut aussehender Herr. Ich war so hin, dass mir immer die Augen
zufielen, ohne schlafen zu können. Mit Träger, Koffer, Taxi hatte ich
natürlich das heimatliche Gfrett. Aber schliesslich war ich doch um
½11 daheim, fand meine Wohnung in schönster Ordnung, alles nach meiner
Vorschrift gereinigt, blendend sauber und in allen Vasen Blumen von
Hausfrau und Gärtner, der sich offenbar bei mir einschmeicheln will.
Ich stürzte mich gleich auf Dein Telegramm, mit dem ich mich riesig
freute. Schlaf trotz dieser grossen Müdigkeit (ja vielleicht deswegen)
und Schlafmittel recht elend, und um 7 Uhr ganz vergnügt erwacht.
Der eine hässliche Tag ist auf etwas ganz Winziges und
Unwesentliches zusammengeschmolzen und es bleibt nur die Erinnerung
an diese wunderschöne, sonnige Zeit. Hoffentlich geht es Dir auch so
und Du sehnst Dich auch da fortzusetzen, wo wir aufgehört haben und
zusammen sehr jung und froh zu sein.
Ich wünschte, dass Du Dich nach der ermüdenden Herumfahrerei
die paar Tage recht ausruhst und Dich nicht zu sehr alterierst. Minna
habe ich bereits telefoniert, dass Du am 18. kommen dürftest, dass sie
aber jedesfalls am 17. fertig sein soll, was ihr, wie sie mir sagte, sehr
leicht möglich ist, nur bis zum 12. hätte sie nicht gut so weit sein
können. Mit der Postnachsendung wartet sie auf Deine oder meine Ver¬

[ckp724]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 13. September 1929

ständigung.
Von Frieda fand ich einen sehr lieben Brief vor, sie
scheint selig über Dein Telegramm und hat Dir einen Brief geschrieben,
der wohl eine Rundreise bis zu Dir machen wird
Heute Früh rief ich auch schon bei Turnowskys an, sprach
die Mutter, die überströmend lieb war, mir erklärte, ich sei der »ent¬
zückendste Mensche« – - hört! hört! – und sie hätte immer gesagt, der
einzige Gewinn an der ganzen Verlobungsgeschichte sei ich. Trotzdem
werde ich recht zurückhaltend sein, was den weiteren Verkehr anbelangt.
Ich erwarte mit grosser Ungeduld Deine Nachrichten
über O. Du irrst sehr, wenn Du glaubst, dass ich sie hasse. Ich wünsche
ihr wirklich alles Gute und dass sie bald gesund ist, sowohl um ihret¬
als um Deinetwillen.
Für heute genug, mein Liebes, es ist hier viel sommerlicher
als zur Zeit unserer Abreise, aber gar nicht zu heiss. Ich freue mich
über den blauen Himmel, über meine Wohnung, die sehr schön ist und
auf Dich!
Bitte bestelle Beer-Hofmanns einen schönen Gruss, da sie
mich ja auch letzhin grüssen liessen. Ich glaube, Marienbad wird Dich
sehr gefallen und ich glaube, Du solltest Dich ein wenig umsehen für
ein ander Mal für uns Beide. Ich umarme Dich und danke Dir noch mit
einem besonderen Kuss für Alles.
Deine C.K.

[ckp725]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. September 1929

Wien, 14.9.1929.
An A.S., Marienbad.
Mein Liebes,
bisher ist nur eine Karte von Dir eingetroffen und
wenn Du nicht express geschrieben hast, kriege ich vor Montag keinen
Brief. Darum schreibe auch ich Dir heute wieder, sonst hast Du vor
Dienstag keine Nachricht. Ich habe Deiner Karte mühsam entnommen, dass
Du es in M. besonders schön findest. Ich habe, wie Du weisst, eine
grosse Vorliebe für diesen Ort, vielmehr für diese Gegend, die doch
eigentlich die Landschaft ist, die wir Beide lieben und brauchen. Im
Mai, Juni und September, ohne die allzu vielen grauslichen Menschen, mit
ein bischen Kurgebrauch sicher ein idealer Aufenthalt für uns. Auch
das Essen ist fast überall ausgezeichnet, bei Ott, Egerländer in der
Stadt, und für einfaches kaltes Nachtmahl bei Hammerschmied oder so
ähnlich. Das erste Frühstück gehört ja zu den Spezialitäten von M.
und das Gebäck ist noch viel besser und abwechslungsreicher als in der
Schweiz. Aber ich verfalle in den Fehler Deiner Schwester und erzähle
Dir, wie es dort ist, das wirst Du schon selber merken. Ich möchte nur,
dass du es für nächstens für uns Beide in Betracht ziehst.
Heute Vormittag war ich auf einen Sprung bei Minna,
brachte ihr die Taschentücher und hörte, dass sie eine Karte von
Dir hat. Sie fand mich glänzend aussehend, »direkt schön«, sagte sie.
Umso besser! Sie wird jedesfalls schon am 17. fertig mit dem Reinema¬
chen, nur das Telefon macht ihr Sorgen. Bitte rechne nicht damit, dass
der zweite Apparat bei Deiner Ankunft schon angeschlossen sein wird,
obwohl wir Krawall machen werden. Vielleicht nützt es, aber jedesfalls
ärgere Dich nicht gleich, wenn das noch nicht in Ordnung sein sollte.
Von dort war ich in der Wohnung meiner Kinder, die sehr lieb ist, ich
lernte Frau Bleier-Grohmann, die Hausfrau kennen, Offizierswitwe und
Schriftstellerin, sehr gut aussehende alte Dame, aber zu gesprächig und

[ckp726]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. September 1929

zu liebenswürdig. Dass die meisten Weiber doch immer zu sind!
Dann fuhr ich in die Stadt und besprach mit dem Fleischhauer
und Selcher Hieblinger in der Stallburggasse die Fleischbelieferung,
sein Wagen kommt jeden Morgen in das Cottage (oder sagt man den Cot¬
tage?), ich glaub nicht. Er ist um ein paar Groschen teuerer, aber er
hat das beste und verlässlichste Fleisch in Wien und den schönsten
Schinken. Ich würde ihn Dir auch empfehlen.
Ich bin schon sehr neugierig auf Deinen ersten ausführlichen
Bericht und schreibe Dir dann jedesfalls noch einmal und dann kommst
Du selbst – - – Ichfreue mich schon so darauf! Ich habe Deine Parfum¬
flaschen in meiner Reisetasche mitgenommen, ich hoffe, Du vermisst
sie nicht, erstens brauchst Du Dich nicht zu parfümieren, wenn ich
nicht dabei bin und zweitens macht es mir Vergnügen hie und da an
ihnen zu schnüffeln, sie erinnern an Dich und mancherlei.
Das Wetter ist andauernd wundervoll, ich schreibe Dir auf
meiner Terrasse, in dem Dir bekannten weissen ärmellosen Kleid und
friere ausnahmsweise nicht.
Haben Beer-Hofmanns nach mir gefragt? Und was hast Du ihnen
gesagt? Du wirst wohl in Ma. noch andere Bekannte zufällig treffen.
Ich habe mich ausser bei den Geschwistern noch nirgends gemeldet.
Frieda soll heute ankommen und vielleicht sehe ich sie morgen. Gestern
vor dem Einschlafen las ich wieder im »Spiel der Sommerlüfte« und fand es
noch schöner. Nur die Stelle mit der Beichte und dem Zweifel im 2.
Akt störte mich wieder. Es müsste dasselbe ein wenig anders, vielleicht
stärker gesagt werden und der Schluss dieses Aktes ist um ein oder zwei
Repliken zu kurz, zu plötzlich.
Jetzt will ich diesen Brief persönlich in einen Kasten
werfen und ein wenig spazierenbummeln, dann arbeite ich noch ein wenig
und dann kommen Otto und Emmi zum Nachtmahl. Und dann ist wieder ein
Tag um und nur noch drei Tage bis Du da bist. Freust Du Dich auch?
Ich umarme Dich.Deine C.K.

[ckp727]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 12. September 1929

Telegramm
Marienbad 12.9.1929.
nach Wien, Hochschulstrasse.
So empfängt dich dieser Willkommgruss hoffentlich schon daheim.
Bitte hieher schreiben.
Arthur.
– – – – – –
Marienbad, 17.9.1929.
Mein Liebes, zu erzählen ist – glücklicherweise – nicht viel. So ruhi¬
ge Tage verlebt man selten. Meine Karte hast Du erhalten. Du weisst,
dass ich Samstag nach Forstwarte, Sonntag nach Rübezahl, Montag zum
Egerländer gewandert bin und so die Marienbader Wälder nach allen
Richtungen, wenn auch nicht auf allen Wegen durchstreift habe. Es
wäre ganz meine Landschaft, wenn es ein bisschen mehr Wasser gäbe. Die
Quellen dienen alle nur der Gesundheit und nicht der Schönheit.–Wunder¬
bar die Wälder, die Wiesen, die Ausblicke; das weithin gedehnte und an¬
mutige. Beruhigend das ringsherum cultivirte; sympathisch die Atmos¬
phäre des Ortes in menschlicher Hinsicht; – nirgends spürt man die
kropferte Feindseligkeit und Halbiodite der gewissen österreichischen
und steiernärkischen Landbevölkerung; – das seewirth-unwirthliche-¬
pogrombereite, wie in unsern – doch eigentlich köstlichen Gegenden.-
Wirkliche Gastfreundlichkeit – wenn auch auf ihren Vortheil bedacht
ist hier überall im grössten wie im kleinsten Laden (nur in einem
Reisebureau fand ich einen schlechten Ton).
Das Hotel mehr angenehm und vortrefflich gelegen. Der Besitzer, jetzt
nicht anwesend, liess mich um ein Buch mit Widmung bitten, erkundigte
sich beim Direktor nach meiner Zufriedenheit und nach meinen Wünschen-
bestand darauf, mir den Preis des Zimmer auf die Hälfte herabzusetzen
und gestern trug man mir zum Ueberfluss noch die sog. »Königszimmer«
zum arbeiten (ohne Verpflichtung dazu) an. Den Nachmittag war
ich meist etwas müd und habe nur gelesen. Gegen Abend in den Kolonna¬
den, wo ich Richard und Paula treffe. – Gestern mit ihnen im Kino, wie
auch schon Samstag; – »Nju« wieder gesehen – von der Elisabeth